I

Bursa sokağına saptı'. Yağmur artmıştı. Taştan taşa su birikintilerini atlayarak ilerde, ara sokağın başındaki apar-tımana daldı. Alışkanlıkla çıktığı ikinci katın karanlık merdivenlerine gürültüler geliyordu içerden. Sami’ler mi döndü? Urfa’ya gittiler, daha on gün olmadı. Belki de bitirdiler. Yönetmen Şadi Akın filmi bu!.. Zili çaldı, bekliyorlarmış gibi hemen açıldı kapı. Nuri’ydi.

— Na geldi, dedi. Nerdesin oğlum? Sabri Gürün aratıp duruyor seni, Refik’le çalışacağım, diye tutturmuş.

Ses çıkarmadan girdi, ıslak pardösüsünü duvara astı. Yandaki sedirde arka üstü uzanmış, kımıldamadan yatan kameraman Mahmut’un ayak ucuna ilişti. Tanımadığı bir oğlan daha vardı kapı dibindeki sandalyede. Osman çıktı yandaki odadan. Bıyık altı gülüyor mu bu?.. Dalga geçiyorlar benimle!.. Hiç bozmadı, ilgisiz bir bakışla sordu:

— Ne yapacakmış beni?..

— Filme başlıyor Sabri Ağbi, dedi Osman. Perşembeye... Hemen git istersen, yazıhanedeler daha -.

Şöyle bir baktı gene; işletiyorlar mı? Pek benzemiyor. Ama Sabri Gürün beni nasıl çağırtır? Dört ay önce kavgayla ayrıldık. Filmin bitimine üç gün kala bıraktım.

— Arasınlar, dedi.

Sırtın: kireç duvara yaslayıp yerleşti sedire.

— Gitmeyecek misin?

Nuri’ye baktı umursamazlıkla,

— Gitmeyeceğim, dedi. O herifle çalışmam ben.

Kabadayıca davranmanın tadıyla biraz daha yaslandı

duvara. Cepte para da yok. Olsun. Nuri bozuldu gibi. Ona ne? Borcum var diye mi?.. Veririz parasını. Nerden bulacaksın? Kameraman Mahmut" doğruldu yavaşça,

— Ben senin yerinde olsam giderim ağbi, dedi.

Bir sessizlik oldu. Osman karşısındaki sandalyeye oturdu, baktı bir,

— Git oğlum git, dedi. îyi film yapacaklar. Sabri ağbi yıllardır çalışıyor bu senaryo üstünde. Biliyorsun, o, kafaya bir şey koydu mu...

— Kafasına onun...

Kapı dibinde oturan oğlan güldü sadece. Ötekiler biraz da kızgın bakıyorlardı. Doğruldu, uzanıp pardösü cebinden sigara paketini aldı, kalmış tek sigarayı yaktı, içine çekti.

— Gitmem ağbi, dedi. Çalışmam o manyakla ben.

— Yok yahu, büyütüyorsun sen, dedi Osman. Namussuzum hepsinden temizdir yüreği onun.

Ses çıkarmadı, ötekiler de susmuşlardı. Aslında öyle istiyordu ki işi almayı. Söylemişti bir kez, dönemezdi. Dönerdi de, bir neden filân olmalıydı. Kapının zili çalınınca yüreği hop etti. Belki de gene geldiler beni aramaya: Figüran Melâhat’ti gelen, yukarımn anahtarını istiyordu. Yok dediler önce. Kız direndi,

— Kölen oluyim Nuri Abi, ver anahtarı. Allah canımı alsın ki Müzeyyen Abla yolladı. Çocuğun bezleri varmış, yı-kıycam, söz verdim.

— Senin sözüne... dedi Nuri.

Kapı ardında, çiviye asılı anahtarı uzatırken,

— Kız, dedi, gene o oğlanı al içeri; gelip ikinizi de s...rim namussuzum...

Refik dalıp kalmıştı kıza.' Çocuğun bezlerini yıkayacakmış. Müzeyyen Abla dediği, tulûat tiyatrolarından gelme, orta yaşlı, yıllardır sinemada, uzunca diyaloglu figüranlık yapan çilli kadına takılmıştı aslında. Bir zamanlar kantoya çıkmış, çıtıpıtı kadını istekle düşünüyordu. Bir kaç kez yatmışlardı yukarda. Kocası esrarkeşti. Piyango bileti satıyordu Ka-raköy’de. Bezleri yıkanacak çocukta benim de bir katkım vardır belki!. Güldü. Kız sırıtarak kapıyı kapatıp gidince Nuri döndü,

— Orospu, dedi. Yuttuk sanıyor...

Refik kalktı. Sıkıntı basmıştı. Sövgü sözleri içini karartırdı hep. Hele orospu sözcüğü— Kaçıyor musun? Dedi Nuri. Kalaydın, bakarsın kendi gelir Sabri Ağbi. Konuşursunuz.

Ses çıkarmadan gidip açtı kapıyı,

— Hadi eyvallah!., deyip çekti.

Karanlık merdivenleri inerken bir güçlülük duyuyordu içinde. Cebimde yirmi lira var. Sabri manyağına uşaklık edeceğiz! Ağacami’nin köşesinde durup vitrindeki poğaçalara baktı. Saat sekize geliyor, öyle de acıkmışım ki. îyi yemek istiyordu canı. Tarlabaşı’na çıkmadan bir iki filimciyle selâmlaşıp yürüdü. Konuşsa takılacaktı. Lâfdan çok ne var filmci milletinde? Yağmur ufaktan başladı gene. Sabri Gürün arar mı beni? Ararsa gideyim en iyisi. Ne yapacağım başka? Ulan, bir elime geçsin... Adana’lı işletmeci yatkın görünüyor. O da puşt ya... Bakarsın verir işletme avansını. Fatma’yı da kandırırım. YASAK DAKİKALAR... Göreceksiniz ulan, nasıl film yaptığımı... Hilmi Ağbi de yardım edecek... Onun-ki de boş söz. Güvenecek bir adam yok şu piyasada be... Dünya böyle. Amma indifdi! Birden boşalan sağanaktan Altmbak-kal sokağının başında bir kapı içine sığındı. Yağmur altındaki ışıltılı sokakta koşuşanlar, saçak altlarında bekleşenler, üstteki Tarlabaşı caddesinden akıp giden otobüsler, çeşitli araçlar, kararmış renk renk yapılar, camlan buğulanmış işyerleri, bir çekim setinin sıcak düşüyle kaplayıp donatmağa başlamıştı içini. Yasak Dakikalar’da kızla oğlana koşturacağım yağmurda, şu çıkmanın altına. Otobüs geçecek. Son Otobüs. Kamera şurada. Sağda şu duvarı kesmeli... Aman be, ne güzel görüntü. Soldan, oğlan girecek önce. Kızı çekecek yavaşça, iki yakın.. Saçları ıslak ikisinin de... Tutkuyla bakışıyorlar., öpüşme isteğiyle... Bu yağmur duracağa benzemiyor. Bir koşu fırlamalı. Nasılsa su doldu pabuçlar... Saçak altlarından koşturarak Feridiye sokağına saptı. Yokuşu inip san boyalı, iki katlı evin kapısını bulduğunda ıslanmadık yanı kalmamıştı. Üst kat merdivenleri ikişer üçer çıkarken vıcık vıcık pabuçları basamaklarda su fışkırtıyordu. Son basamakta anahtanm çıkarmağa çalışırken kapı açıldı, çelimsiz ince yapısıyla kızkardeşi Seniye göründü.

— îki kez seni aradılar ağbi, dedi. Buldular mı?..

Sorduğuna bak, ne salaktır bu kız.

— Çekil! dedi, anladık. Şu durumuma baksana be...

Kız ancak aymış gibi,

— Uvvv, dedi. Islanmışsın...

Islanmışım ya... Nasıl da anladın?.. Bu geri zekâlı üniversite bitirecek. Bitirecek hem de... îki sınavı mı ne kaldı. Avukat da olur. Sen bitiremedin ama parlak zekâlı!. Bitirip eczacı olacaktık! Aklıma geldikçe- . • Merdiven yanında, bağımsız bölüme benzer odasına girip kapıyı kapattı. Pabuçlarını, çoraplannı çıkarıp  terliklerini taktı. Soyundu çabucak. Kurulandı. Donuma bile geçmiş. Çamaşır değişti. Islanan yeni giysileriydi. Şimdi bunlar var: Eski pantalon, balıkçı kazağı... Bir katı daha vardı, kahverengileri; temizlikçiden alamamıştı. Bu para işini... îki kez aramışlar... Şu aptal kız... Evde kimse yok mu başka? Odadan çıktı. Seniye mutfaktaydı, ayaküstü bir şeyler atıştınyordu.

— Makbuş da Pendiğe gitti, dedi... Sen aç mısın?

Sorduğuna bak! Ne var bunda? Bu kızın da herşeyi batıyor sana.

— Açım, dedi. Çıkıyor musun? Böyle ayaküstü...

— Yoo, Pervin’e ineceğim...

Alt katlanndaki kiracıydı Pervin. Annesiyle otururlardı yıllardır. Bir röntgencinin yanında çalışıyor, muayenehaneyi çekip çeviriyordu. Elinden her iş gelir türünden. Gelir, gelmez mi? Otuzuna varmadan iki kocayı sepetlemiş... ötekilerin sayısını... Bu aptalın da akıl hocası. Holdeki masayı hazırlayan Seniye’ye baktı, öteberiyi getirmek için mutfağa gidip gelirken kalçalannı kıvırıp duruyor. Kimbilir ne boklar yiyor bu kız? Onbeşini yeni geçmişti iki sokak ötedeki eczanelerinde kalfayla yakalandığında. Kalfa da, Seniye de bir temiz sopa yemişlerdi Zühtü Bey’den. Kalfa kovuldu. Seniye annesinin yanma gitti. Liseyi Anadolu’da bir ilçede bitirdi. Mefharet Hamm’ın, annelerinin ikinci kocası yaşlı bir kaymakamdı. Zühtü Bey’in ettikleri canına tak deyince, iki çocuğu bırakıp bu adama kaçmıştı yıllar önce. Bu, Mefharet Hamm’ın anlatması. Zühtü Bey’e sorarsan orospunun biriydi Mefharet. Kaymakamı boynuzlatmak daha kolayına gitmişti. Bu kız da malın gözü.

— Otursana Ağbi...

Aslında Seniye, dalkavukluğa varan bir yakınlık gösterirdi ağbisine. Soğukluk Refik’teydi. Nedenini kendisinin de pek bilmediği soğukluk.

— Kimdi arayanlar?

Ağzından sarkan yeşil salatayı çatalıyla toparlamağa çalışırken,

— Şey, dedi Seniye. Hani bir oğlan vardı. Kara benler var yüzünde. Demirci çırağını oynuyordu geçen filmde...

Ses çıkarmadı Refik. Biraz sertçe olan eti kesti ağır ağır. Anımsamaya çalışır gibi.

— Temel Karan...

— Hah, işte o oğlan dedi Seniye. Sen gelmeden biraz önce gene uğradı.

— Neymiş, sormadın mı?

— Adana’dan biri gelmiş dedi ya, pek anlayamadım. Daha ister misin?

Sorduğuna bak. Ne sorsun? Bir parça et daha aldı. Karnı daha da acıkmış, isteği artmıştı sanki. Adana’dan biri gelmiş de Temel de beni aramış. Bu Sabri Gürün dalgası değil. Yoksa işletmeci mi? Temel Adanalı, artist olmaya özenen biri gelmişse... Biraz da parası varsa oğlanın, bu gece dolaşıp yemek için... Böyle bu Adanalılar; her delikanlı Ayhan Işık, Eşref Kolçak!.. Fikret Hakan... Kapımn zili zırlayınca hop etti içi. Seniye fırlayıp açtı, Pervin’di.

— Merhaba, deyip girdi içeri.

— Merhaba!.

— Bu kız söyledi mi sana?

Neyi söyledi mi? tki kez aramışlar... Buna ne?

— îki kaburgası çatlamış... Geçende gönderdindi. Bir yönetmenin bilmem nesi... Düştüm diyordu ya, dövmüşler gibi...

Anımsadı. Harun Arcan kötü dövmüştü Mükerrem’i. Boy-nuzlatıyormuş. Acıdan soluk alamıyordu kadın. Röntgene sok dediler. O da bir özel doktor arıyordu baktırmaya. Resmi’de işlem yapmaya kalkarlar diye korkmuştu.

— Olabilir, dedi Refik elmasım soyarken. Şimdi iyi.

Konuşmaktan pek hoşlanmazdı Pervin’le. Tepesinde topladığı kestane rengi saçları, buğdaysı yüzü, fıldır fıldır bakışlı elâ gözleriyle çekici kadın. Gene de itiyordu Refiği. Doğrudan bir bakışı var karının. Bizim piyasadakiler, daha maldırlar ya, yalancıktan da olsa —tam açılıp saçılıncaya kadar— örtmeğe çalışırlar; bu karının bakışı... kalktı,

— Hadi inelim, dedi Pervin.

Refik odasına girdi, kapıyı kapattı. Gene birileriyle toplanacaklar aşağıda. Bir kaç memur bayandır kendisi gibi!.. Yağmur daha da artmıştı. Canı sıkılıyordu sular akan camlara baktıkça. Sonbaharı severdi oysa; yağmuru da severdi. Yağmurlu havalarda çekim yapamadıklanna öyle kızardı ki... Niye bu teknolojik gerilik? Yabancı filmlerde adamlar... Pencere önündeki masa lâmbasını yaktı. Loş odayı da sevme-mişti. Oturdu. Bir şeyler okumaya, kıpır kıpır içini bastırmağa çalışmalıydı. Terlikten çıkardığı çıplak ayaklanna baktı, kirliydi. Üşeniyordu gidip yıkamaya. Üşüyordu da. Baş parmağının yanından kalın, kara, çizgi gibi uzanan kire bakıp durdu bir süre. Nasıl ayıplamışlardı Müjgân’ı. îkinci km filmin. Ayağım incitti, setten doktora götürdüler. Ayağı böyleydi onun da... Kızı kucaklarında taşıyan set işçileri utanmışlardı onun adına. O da utanmıştı ya... Yakında yıldız olur, banyolu evde yıkar ayaklarını. Alışmadıysa yıkamaz. Alışır gene yıkamaz. Teyzesini anımsadı; pislikten kokardı kan. Dadılarla büyümüş. Şu insanlar... Kalkıp hole çıktı. Ev boştu, ilerdeki banyo öyle soğuk görünüyordu ki gözüne. Kendini zorlayarak musluğa gidip yıkadı ayaklarını. Banyo mu yapsaydım. Üşeniyordu. Şimdi termosifonu yak... Odaya dönerken kapının ziliyle duraladı. Temel mi? Evecenlikle gidip açtı kapıyı, şaşırdı birden. Kahverengi beresi alnındaki perçeme yapışmış, sırılsıklam bir kızdı kapıdaki. Utangaç gülümsemeğe çalışıyordu.

— Seniye’nin evi değil mi? Dedi çekingen.

— Evet, dedi Refik. Buynın...

Niye buyursun? Kız da yakalamıştı Refik’deki duralamayı,

— Evde değil mi?

Refik toparlandı,

— Aşağıda, dedi. Aşağı katta. Pervin’de-.

— Haa, dedi kız gülümseyerek. İlk kez geliyorum da... Yağmur da felâket...

Merdivenlere dönüp inerken aynı gülümseyişle baktı,

— Sağolun, dedi. Rahatsız ettim...

— Estağfurullah...

Aşağıki kapının açılıp kızın gürültüyle karşılanışını du-yuncaya dek kapıyı aralayarak bekledi. Taşan müzikle karışık, çığrışıp kapıya atılan kadın sesleri. Vah Minoş’cuğum! Seniye’nin sesi. Sonra birden derinlere kayan boğuk yankılanmalar. Durup biraz daha dinledi alt katı. Kapıyı kapatıp ağır ağır odasına girdi. Kız takılmıştı kafasına. Perçemi ne renkti? Gözleri kocaman, kahverengiydi. Yüzü ıslak, kızarmış. Dudakları... Oda daha sıcak görünüyordu. Pencere yanındaki duvarda asılı duran büyük Şarlo resmine baktı. Asri Zamanlar’daki Godard’ı ammsadı; rıhtımda muz çalar-kenki... Bıçak ağzında, sağa sola cin gibi bakan gözleri.■■ Ona tutkundu çocukluk yıllarında. Onikisinde filân. Sonra Gina.. Gina Lolobrigida... İlk kez mastürbasyon yapmıştı onun bir resmine bakarak. Yokuşun altındaki Ziba’ya götürmüştü bir arkadaşı, onaltısında.. Lise’deydi. İki yıl bir çingene kızma taşınıp durdu orda, para buldukça. Zühtü Bey yavaş yavaş umudu kesmeğe başlamıştı oğlundan. Liseyi bitirip Ziba’daki kadından belsoğukluğuna yakalandıktan, babasıyla son büyük kavgayı yapıp bir süre Akadeırii'ye de taşındıktan sonra Yeşilçam’a daldı. Bir rastlantıyla gördüğü ilâcın türünden şıp diye anlamıştı Zühtü Bey oğlundaki derdi. Bir şey demedi. Kırdın mı? dedi sadece. Ne demedi ya! Bak oğlum, bu eczane senin bu dünyada sırtını dayayabileceğin tek şey... Seniye evlenir gider. Sen sürünürsün, önce mesleğini edinip de... Kaçıncı kez söylediklerini bu kez de dinlemiyordu oğlu. Bir parmak çocukken dövemediği oğlunu dövmeğe kalkacak değildi ya... îyice koptular Zühtü Bey’le. Aslında seviyordu babasını; ötesi, beğeniyordu da. ilkelerinden ödün vermemiş adam. Yakışıklıdır da.. Kızın perçemi kumrala yakın açık... Minoş... Mine mi? Münevver olur, Mina olur. Belki ermeni filânsa, Meryem... Minoş olmaz. Ermeniye de benzemiyor. iki tümcede ele verir ermeni kendini. Ne kadar iyi konuşsa. Rum da değil. Yahudi? Olabilir. Türktür canım. Yarın öğreniriz. Nasıl? Seniye’ye mi soracağım, Pervin’e mi? Bizim salak kız ağzını yayıp güler aptal aptal. Kızı mı soruyorsun? Artist mi yapacaksın ağbi? Elinin körü yapacağım. Aslında onun içi gidiyor artist olayım diye!. Bir o eksik... Aklı sıra alay eder yerli filmlerle. Hepsinin tutumu o. Hele aydınlar, üst düzeydekiler. Yerli filme tepeden bakmakla onurlanıyorlar. Sinema dendi mi kafalarında batımn parlak sinema adlan... Sen başka türlü müsün? Duvarlarında bir yerli film afişi var mı? Afiş mi?... Afiş ya... Masanda bile Hum-phrey Bogart... Yabancı filmleri senin kadar tutkuyla izleyen kim var? Mesleğim. Yerli filmler mesleğin değil!.. Yerli filmler mi?.. Stüdyoda görüyorum. Kaçını görüyorsun yılda?.. Görülecek şeyler değil ki çoğu. Daha ne konuşuyorsun?.. Benim dediğim başka. Yağmur durdu mu ne? Karanlıkta parıltılı ışıklar ne güzel. Şu senaryoya çalışayım biraz. Kızın perçemi... Vah Minoş’cuğum... Ne yapıyorlar aşağıda?.. Seks partisi düzenlemişler!.. Kafamız pislik üretiyor be-.. Yeşil-çam’cıyız!.. Yeşilçam’a ilk girdiği yıllarda önyargıların getirdiği çekingenliği üstünden atamadı uzun süre. Kendi mi alışmıştı, çevre mi tanımlandığı gibi değildi, şimdi bütün ilişkiler doğal görünüyordu. Kadınların kolayı da var, zoru da. Erkeklerin de... Genel ahlâk kuralları biraz daha gerçekçi yanından almıyor, o kadar. Ya da gerçekçi davranış örtbas edilmiyor; daha açık herşey... Cinsel özgürlük tutkularını saklamıyor kadınlar, işin gereği kadın erkek yakınlaşması bir çok şeyi çiğniyor ister istemez. Kilyos’daki bir çekimi anımsıyordu hep. Kumsalda, denizden koşarak gelen bir çiftin öpüşmesini çekerlerken kadının nasıl kendini kaptırdığını unutmuyordu. Yinelenen prova aralarında azıtan duygularını örtbas etmek için kadıncağızın setten uzaklaşarak, gözden uzak yerde nasıl kıvrandığım görmüştü. Bir yönetmenin karısıydı; daha bir yıl önce sevişerek evlenmişlerdi. Anadolu’da çekime gitmiş kocasını gene seviyordu belki. Gündüz öpüşmeli çekimler yaptığı oğlanla o gece yattığı duyulunca şaşılacak nesi vardı ki?... Çoğu kızı, oğlanı buraya çeken şey de bu belki. Bir de para--- Kapma şansları olduğuna inandıkları büyük para... Parasız bir bok oluyor mu? İyi bir film için önce para, önce kafa oğlum. Parası olan bir sürü kişi, film yapıyoruz diye ne haltlar ediyor? İçindeki sıkıntı deprenip ayağa kalkmıştı gene. Kızın perçemi ıslak... Saat ona geliyor. Çık şimdi, inip aşağı kapıyı çal; Se-niye’ye, ben gidiyorum, arayan olursa -. Hepsi kapıya dolacaklar belki de. Kızı da görürüm; perçemindeki ıslak saçlar da... Ne boş şeylere kayıp gidiyor kafamız... Göreceğim de ne olacak? Biz de kadın görmüyorsak. Kadına niye doyulmaz? Açlık bu, doyarsın gene acıkırsın. Bir şeyler mi okumalı? Yarım bıraktığım bir Aziz Nesin vardı, neydi? Şuraya koymuştum. Yok işte. Seniye mi girip aldı? O almıştır, bayılır Aziz Nesin’e... Ne anlar ki?.. Kı kı kı gülsün ancak. Sersem. Kilit mi vurayım bu kapıya? Kalkıp odada dolaşmaya başladı. Uykusu da yoktu. Bari telefon olsaydı. Bize kızıp telefonu sattı adam; baba değil herif, şey--. Herifin ne suçu var? Seniye manyağı açıp tam bir buçuk saat konuşursa ne yapar fıttırmaz da?.. Eczanedeki yetiyor deyip ...Perihan’a telefon açardım şimdi, boşsa... Ne olacak boşsa, Bebek’e mi gideceksin? Kafası gittikçe karışıyordu. Montaja gideyim bir süre. Stüdyodan, gel deyip duruyorlar. Bir kaç kuruş alırız hiç değilse. Bu yağmur gene mi başladı? Akademi’ye gittiğim yıla benzedi... Bütün sonbahar böyle geçti. O alımlı yazılı kavak incirleri tatsız bu yağmurlardan. Filmler battı. Iş koyamıyorlar; yazıhanelerde kara kara düşünüyor millet. Çekim sırası yağmur yağdı mı yönetmendedir suç!.. Sabri Gürün ne yapacak bakalım?... Güneye giderler belki. Gidip

almalı mı işi? Stüdyoda çürür insan. Orhan Ağbi dayanamadı, kıydı kendine. Allah rahmet eylesin, ne öğrendikse ondan öğrendik montajda. Niye kitap okumazlar? Şimdi gene okuyan var. Stüdyodakiler nasıl okusun? O karanlık odalarda günlerce kapanıp bitiyorlar. Yönetmenlerden var; bizim yardımcılardan var bir de ara sıra okuyan. Okudukları da ne?.. Fakülteye, ya da Akademiye mi gitseydim?.. Sanat tarihi, ya da felsefe filân... Ne olacaktı gidecektim de?.. Sinemadan uzak yaşayamam ben. Sinema düşünmediğim tek dakikam yok kendimi bildim bileli. Dünyaya değil, sinemaya doğmuşum! Daha çocuklukta başlıyor bu. Beyoğlu’na yakın oturmamızdan belki. Alkazar’dan îpek Sineması’na, Sümer’e, Melek’e, Neşe’ye, Yıldız’a, Şark’a, Lüks’e, daha başka neler vardı? Elhamra’ya, Pangaltı’dakilere... Ya da Şehzadebaşı sinemalarına... Hele kovboy filmlerini, üstüste bir kaç kez... O zaman matineler de sürekliydi, öğlende girdin mi akşama kadar seyret dur. Karşı geçede ikişer, üçer film birden... Beş yılda güç bitirdim Taksim Lisesi’ni. Zühtü Bey tutturmuş, ille de eczacı olacaksın. Gerçekten inanıyor muydu benim o fakülteyi kıvıracağıma? Şu bizim transistörlüde ne var bakalım? Tatlı bir Chopin piyanoda... Parazitlendi, bilmediği dillerden konuşmalar örttü; sonra gene dupduru piyano sesi... Filmini ammsadı Cpohin’in. Paul Muni’nin oyununu günlerce unutamamıştı. Çok büyük oyuncuydu be... Ya o Pasteur’de-- - Sonra Zola’da-. Şeyde... Meksika devrimiyle ilgili film... Juarez... Juarez’de... La Paloma... İçinde gezinen La Paloma ezgisiyle dalıp kaldı bir süre. Chopin’in piyano konçertosu cızırtılarla üste çıktı birden. Kapının ziliydi. Temel mi? Temeldi. Esmer, uzun boylu bir delikanlı vardı yanında da. Delikanlı gülümsemişti; yalnız kara gözleriyle değil Seyrek bıyıklar altındaki pırıl pırıl dişleriyle bakıyordu adama.    ‘

— Arkadaş Adanalı, dedi Temel. Şahin Doğu. Hadi çıkalım mı Ağbiy? Bu üçüncü gelişim.

— öyleymiş, dedi Refik. Söylediler. Girsenize. Nereye gideceğiz bu yağmurda?

öyle çıkmak istiyordu ki oysa... Pabuçlar, giysiler sırılsıklam daha.

— Yağmur durdu, dedi Temel. Arkadaş Adana’ya gidecek de... Şöyle bir gece dedik...

Anlaşıldı. Ben de diyorum ah şöyle bir gece... Nasıl etsek?..

— iyi, oturun biraz, dedi...

Giyinelim, neyi giyineceğiz?.. Temel’le Şahin holdeki sandalyelere ilişince babasının odasına gidip gardrobu açtı. Askılarda sallanan giysilerin hiç biri yeni sayılmazdı. Kuru, te-(miz hiç değilse. Zühtü Bey bu kez ne edecek bakalım? iki yıl önce de böyle bir şey yapmıştı da, Zühtü Bey bana baksana aslanım ilişkini kestinse el atmazsın bir daha da... Kim demiş ilişki kestik diye? Evinde oturuyoruz.

— Hadi, dedi, ben tamam...

Nasıl tamam bakalım; cebinde yirmi kâğıt var. Ceketin, pantolonun ceplerine elini sokup arandı. Bakarsın bir köşede unutulmuş... Buldun!.. Babasının botları da ayağına bol geliyordu biraz. Merdivenlerden inerlerken Temel’in kolunu tutup silkeledi gizlice, para yok dedi elleriyle. Temel güldü, bağırır gibi,

— Gorkma babam, dedi. Allahıma para var bu herifte...

Ne de gizli söyledik ya. Alışamamıştı Adana’lıların bu...

Alt katın kapısı açılıp Seniye görününce evecenlikle durala-dı. Perçemli kız...

— Çıkıyor musun ağbi?..

Deli eder insanı bu geri zekâlı. Yamnda kimse yok, içer-deler.

— Kaçırıyoruz ağbinizi, dedi Temel.

Bir şey diyecekti, yadırgı baktı Refik’e, yeni ayrımına varmıştı giysilerinin, gülümsedi.

— Güle güle, dedi...

Yavaşça örttü kapıyı. Gözüne çarpan değişik görünümün nedenini bulup çözememiştir belki de! Gelenleri merak etti sersem. Sen perçemli kızı merak etmedin mi? Perçemli kız mı? Beyoğlu arka sokaklarının yağmur artığı gecesinde parıltılı taşlara basarak ana caddeye doğru ağır ağır çıkarlarken, yaşamını kuşatmış yakıcı sinema sevisiyle, içinde gözünü açtığı bu çevrenin ayrılmaz yapışıklığı Temel’in durmadan anlatan sesini öylesi batıcı yaptı ki birden. Bu Ada-nalı’lara ne oluyor? Sinema manyağı itoğluitler!.. Bu oğlan da, Şahin de sinemacı olmak istiyormuş. îktisat’taymış şimdi. ikinci sınıftaymış. Bırakacakmış, öyküler yazıyormuş. Temel anlatıyor bunları. Adanalı biri varmış, parayı o veriyormuş. (Burasım eğilip fısıldar gibi söylüyor sırıtarak) Şahin gülümser bir suskunlukta hep. Yere bakan bir herif bu! Hep dişleriyle gülüyor.

— Bırak bunları da, dedi Şahin yavaşça, gecenin tadını çıkaralım. Daha konuşuruz...

— Olur Ağbi, dedi Temel, Refik’e döndü, önce Hafız’a uğrayalım.

Ucuzcu bir ara sokak meyhanesiydi Hafız. Sahibi Sezai’nin ibne olduğu söylenirdi, Hâfız diyorlardı! Tıklım tıklım ufacık meyhanede duble rakılarını ayaküstü içmeğe başladılar. Eş dosttu çevre. Sinemacılar, tiyatrocular, bir kaç gazete foto muhabiri, esnaftan kişiler; sigara dumanı bulutunda birbirine girmiş herkes... Temel masalarda dolaşmağa çıktı. Sevmiyen yoktur bu kara benekli güleç yüzü. Şakası kimseye batmaz. Refik, köşesinde rakısını yudumlarken sıkılmağa başlamıştı ki Şahin anlamış gibi eğildi.

— Kaçalım isterseniz, dedi. Sıkıldınızsa...

— Yooo, dedi Refik. Size bağlıyım ben...

Gene sessiz kaldılar bir süre. Refik, aynmına yeni varmış gibi dönüp bakmağa başladı Şahin’e. Belli ki yıldız olma sevisinde bu arkadaş! Olsun görelim! Ne yani, olanların boynuzu mu var? Boynuzu yok, güzellikleri var. Bu çirkin mi? Çirkin de değil, güzel de değil, öyleyse çirkin! Sinema bu oğlum. Çirkin olmanın bir üstünlüğü var gene. Ortada oldun mu, kalırsın. Bu oğlan ortada değil.

— Kalacak mısınız Adana’da?

Uyanmış gibi döndü Şahin, dişleriyle gülümsedi gene,

— Adana’ya gitmiyorum canım, dedi.

Refik’in duraksamasıyla ammsamış gibi,

— Temel’e bakmayın, dedi. Ben aslında sizinle konuç-inak istiyorum. Bizim bir film işi var...

önemsememeğe çalıştığı bir sevinç belirdi içinde Refik’in. Film işi mi?

— Konuşalım, dedi yavaşça.

Ağır yanını iteleyip uzaklaştırmak ister gibi,

— Hep konuşuyoruz zaten, dedi.

Sinsi bir taşlamadan sıyrılma çabasıyla gene dişleriyle gülümsedi Şahin.

— îlk kez sizinle konuşuyorum bu konuyu, dedi. Daha Temel de doğru dürüst bilmiyor...

Evecenliğini belli etmemeğe çalıştı Refik. Her şey değişmese ne halt ederdi sinemacı? Hangi mutluluk için geçerli değil ki bu?

— Sağol, dedi. İyi bir şey yapmak istiyorum ben de, sinemayı bırakmak bile geçiyor içimden bazı. Bir sürü pis...

Kesti. Ne gerek vardı sinemayı bırakmak yalanma? Kendime kıymak bu. Bağlılığımı vurguluyor; yalanlığı nerde?

— Biz de iyi bir şey yapmak istiyoruz, dedi Şahin. Ada-na’ya gitmek işi de ordan çıktı. Okul arkadaşım var, fotoğrafçılık yapıyor orda. İşletmeciyle akraba oluyorlar. Akşam telefonla...

Benzerini kimbilir kaçıncı kez dinlediği öyküyü ağır ağır anlatan Şahin’e, artan bir yakınlıkla bakmağa başladı Refik. Meyhaneye, içkiye, sinema düşü de bindirdi mi, tamam... Film yapma mutluluğu bu düşle başlar. İkinci duble rakılarını bitirdiklerinde filmin konusunu anlatıyordu Şahin; sarmadı Refik’i. Adana’da bir külhanbeyinin... Anlatacak başka şeyleri yok bu Adana’lıların allahıma!.. Külhanbeyini de bu oynayacak. İş yok...

— Konuşuruz daha, dedi Refik, kırıklığını belli etmemeğe çalışarak. Uzak düştüklerini örtbas etmek ister gibi,

— Bende de var bir iki konu, dedi. İstanbul da olur...

Adana’da çekim yapmanın sağlayacağı yararlan anlatmağa başlamıştı Şahin. Refik pek dinlemiyordu artık.

— Ağbiler!.. Geceyi burda mı geçireceğiz?

Sözünü bölen Temel’in sorusunu algılamağa çalışır gibi duraladı,

— Gidelim, dedi Şahin.

Galatasaray’da yeni bir lokal açılmış; program varmış, onikiden sonra da şey geliyormuş. Kim gelirse gelsin, umurunda değildi Refik’in. Evden çıktığına bile pişman olmağa başlamıştı. Uzağız bu adamlarla, ayrıyız bile... Herifin aklı kovboy sinemacılığında. Bir de solculuk numaraları belki... Söylemiyor ya, belli. Sabri Gürün’le çalışırım daha iyi... Sorumluluğum da yok. Kendi filmimi ne vakit yapacağım peki? Bu oğlan da öyle bir şey demedi. Kendi mi çevirecek yoksa? Ben de yardımcılık yapacağım!.. Beni ne sanıyor bu herifler? Şeytan diyor, hassiktiri bas şunlara, dön eve... Temel boyuna bir şeyler anlatıyor. Karı buna demiş ki... Refik’in dinlediği yok, Şahin de dinler görünüyor ya... Yeni Melek sineması sokağının başına gelmişlerdi ki sokaktan çıkıp yanlarından dalgın geçen birine dönüp baktı Şahin, bir kaç adım geçtikten sonra seslendi:

— Gündüz Ağbey!..

Dönüp baktı adam, sevinçle ışıdı yüzü,

— Ooo, dedi.

Şahin fırladı, boynuna sarıldı, sarmaş dolaş oldular.

— Nereye?..

— Eve. Elmadağı’na...

— Ben de seni arayacaktım, dön, dedi Şahin. Bırakmam valla...

Bırakmadı da. Basında çalışıyormuş Gündüz Ağabey. Düzeltmen mi dedi, ne?... Bunlar da... Refik’le Temel’i de tanıttı çabucak, koluna girdi Gündüz Ağbi’nin, önden gitmeğe başladılar. Boyuna bir şeyler anlatıyordu Şahin. Az konuşan oğlana bak, neymiş meğer!. Refik’in koluna girdi Temel de,

— Bak ağbi, dedi. Bu oğlan var ya, bu Şahin, Adana’mn kıralı namussuzum... Yakında göreceksin bak, dediydi dersin. Seni biliyorum, adam beğenmezsin öyle kolay kolay..

— Yok yahu, dedi Refik gülerek...

— Bırak şimdi, dedi Temel. Aptal değiliz biz de...

Ne aptalı, cin gibisin! Sinema alanında yıllardır, düşe kalka sürdürdüğü renkli serüven, kişiliğine, göze çarpar bir sevimliliğin yanısıra doğrulan sezinleme yeteneği de kazan-

dırmış. Bütün gün film yazıhanelerini dolaşır kıyı köşe der-< lediği dedikoduları en kısa sürede, ayrıntılarıyla yetiştirmekten mutluluk duyduğu bir kaç filmciden biriydi Refik. Çalıştığı her yerde Refik’in Temel’e bir iş çıkarmasının bu yakınlıktaki payı da abartılamazdı. O da ne işler bulmuştu Refik’e. İçkiyi, ara sıra esrarı fazla kaçırmasa güvenilir biriydi, îki kez Refik de esrar çekmişti onunla birlikte; denemeydi, söz verdi kendi kendine, bir daha içmedi.

— Sen onun konularım beğenmezsin Ağbi.

Sırıtıyordu Temel. Refik de güldü. Neyi demek istediğini anımsamıştı. Esran çekip de kafayı buldu mu hep Refik’in anlattığı konulara benzer şeyler dolanıyormuş çevresinde. öyle derdi. Dalga geçiyor belki de. Galatasaray’daki ara sokağa girip te renkli neonlarla aydınlatılmış kapıya gelince durup bekledi Şahin.

— Benim konuyu anlattım Ağbi’ye dedi. Senaryoyu birlikte yazacağız..

Gündüz duymamış gibi yürüdü. Refik de ses çıkarmadı. Bozulmuştu aslında. Herif bizimle iş yapacak; sormadan gidip başkasıyla söz kesiyor. Manyak mıdır nedir? Senin ilgi göstermediğini anladı demek. Nerden anladı, ben bir şey demedim ki--. Salon kalabalıktı. Yeni açılmış genişçe bir gece kulübü. Bir yanda dansedenlerle dolu pist. Işıklı kartonpiye-lerle süslenmiş duvarlar. Gölgeli, sık masalarda sigara dumanları içinde kadın erkek kımıltıları, içki taşıyan garsonlar. Kıyıda, bir direğin dibindeki masaya oturmalarıyla Te-mel’in fırlaması bir oldu. İlerdeki masada birilerini görmüş. Gündüz konyak istedi, Refik’le Şahin votka.

— Söyle Ağbi, dedi Şahin. Bu öykü için konuşalım. Arkadaş da, size söyledim, sinema piyasasının en yetenekli...

Sonunu getirememiş gibi duraladı, ekledi,

— sinemacı arkadaşımız...

Gündüz baş salladı yavaşça. Kafası bir şeylere takılmış gibiydi. Bir sessizlik oldu. Şahin’in sorusunu anımsamış gibi,

— Bu öykülerle bir yere varılmaz, dedi yavaşça. ît kopuk öyküleriyle iyi sinema yapmak olmaz değil, olur da, neye yarar?

Sevinçten yüreği titredi Refik’in. Neler diyor bu Gündüz Ağbi?.. Şahin bozulmuş gibiydi. Toparlandı, gülümseyip ak dişlerini sıraladı birden. Gündüz aynı dalgınlıkla ekledi,

— Her şeyle iyi sinema yapılabilir. Güçlü bir sinema anlatımıyla en olmayacak şeyleri başımıza dert edebilirler! Yeğleme sorunu... Adana külhanbeylerinin yaşamı niye ilginç geliyor sana? Edebiyatımızda eşkiya romanları vardı bir zamanlar. Gene var ya. Şimdi de külhanbeyi sineması...

Kötü durumda olduğunu örtme çabasıyla ak dişlerini gizlemiş, sessiz bakıyordu Şahin.

— İş yapması gerek Ağbi, dedi yavaşça. Film bu. Battık mı bitti...

Bir sessizlikten sonra,

— Demek çark böyle dönüyor, dedi Gündüz.

Gülümsedi. Omuzunu kaldırdı umursamazlıkla, konyağım yudumladı. Benden bu kadar gibisine, dönüp programı seyretmeğe başladı. Dansözler gelip gidiyorlardı. Refik için can sıkıcıydı, bıkıp usandığı görüntülerin yinelenmesiydi pist-de, sahnede gelip geçen her şey... Çok az duyduğu, belki de bugüne dek hiç duymadığı bir ilgiyle, direğe ilişir gibi yaslanmış Gündüz’e takılmıştı gözü. İki tümceyle bu kadar yakınına düşmüş kimseyi anımsamıyordu sinema piyasasında. Gündüz, konyağım yudumlarken göz ucuyla baktığı dansözden masaya dönünce,

— Sıkıldın mı ağbi? Dedi Şahin. Başka yere gidelim istersen.

— Yooo, dedi gülümseyerek. Nereye gitsek o...

Başıyla şöyle bir gösterdi gerisinde dolanıp göbek atan

dansözü. Konuşmasını istiyordu bu adamın Refik. Bakalım daha neler diyecek?.. Sinemayı biliyor, benim konulan açsam...

— Refik’ciğim, merhaba yahu!..

Döndü Sabri Gürün dikilmiş duruyordu sandalyanın ardında. Biraz sallanıyor mu ne? Kalktı Refik.

— Merhaba Ağbi, dedi. Buyur...

Kucakladı Refik’i, öpüştüler. Şahin de kalkmıştı. Gündüz oturduğu yerden bakıyordu.

— Yok, dedi Sabri. Biz ordayız...

Gösterdiği masada kadınlı erkekli bir kalabalık vardı. Temel de orda.

— Temel’i gördüm. Sabahtan beri seni aratıyorum. Filme başlayacağız.

— Sağol Ağbi...

Ne diyeceğini bilemeden kalmıştı ki, bir ışık parladı kafasında, karşısındaki Şahin’i gösterdi yavaşça,

— Biz de başlıyoruz Ağbi, dedi. Kusura bakma!. Uğrayacaktım size. Çocuklar söyledi.

Bozulmuştu. İçkili yüzünde kıpırtılar belirdi birden, sallandı.

— İyi, dedi. Sen bilirsin. Çalışmak isteyen çok... Ne yapalım, sağlık olsun. Başarılar size de...

Sinirli, çalımlı bir baş selâmıyla dönüp uzaklaştı. Masalar arasından geçerken dik durmaya çalıştıkça yalpalıyordu. Oturduklarında güvenle doluydu Refik, mutluydu, doygundu. Ne rastlantı be!.. Oturduğu masaya baktı, sinirli, bir şeyler anlatıyordu Sabri Gürün. Atıp tutuyordur manyak. Kavgayla işi bıraktığı günü anımsadı, bir kez daha arttı mutluluğu. Yalnız Şahin’e değil, Gündüz’e de daha yukardan bakabiliyordu sanki. Tanıdılar beni!..

— Sabri Gürün değil mi bu?

Şahin’e baktı,

— Haa, O, dedi. Küçümseyen bir sesle.

— Bu da kendini yönetmen sanıyor.

önce sevindi, gülümsedi. Kanına dokunmuş gibi durala-dı birden. Kızgınlığını belli etmemeğe çalışarak baktı Şahin’e. Sen kendini ne sanıyorsun? Sabri Gürün’ü ben küçümseyebilirim ancak.■■ Yok canım?...

— Filmleri kapalı gişe oynuyor herifin, dedi, Şahin’e, meydan okur gibi.

Şahin sustu, leblebiye uzandı yavaşça. Filmin iş yapma zorunluğundan sen söz etmedin mi Gündüz ağbiye?... Yanıtı bulmuş gibi dönüp baktı Şahin,

— öyle ama, dedi film de filme benzemeli.

Güldü Refik,

— Tartışma da orda başlıyor zaten, dedi...

Tartışmaya pek yanaşacağa benzemiyordu Şahin. Gün-

düz’ün karşısında kendini iyice yalnız buluyor olmalıydı. Konuşulanlara ilgi göstermiyor gibi dalgın, gözleri masada bir yerde konyağını yudumlayan Gündüz, başını kaldırıp bir süre baktı Refik’e,

— Tartışalım, dedi yavaşça.

Şaşaladı Refik. Hiç aklına gelmemişti karşısına Gün-düz’ün dikileceği. Toparlandı,

— Bazı gerçekler var ki dedi, onlar göze alınmadan bir şey yapılamıyor sinemada...

— Bazı gerçekler göze alınmadan hangi alanda bir şey yapılabilir ki?

Ses çıkarmadan baktı Refik. Gözlerini üstüne dikmiş Gündüz’ün karşısında sınava oturmuş gibiydi. Şahin’in gözlerinde alaylı gülümseme. Dişleriyle de değil, bıyığıyla gülüyor itoğlu it. Gündüz sürdürdü yavaşça:

— Göze aldığın şeyler, getireceklerini aşıyor mu? Sorun bu...

Doğruldu, biraz da dikeldi Refik.

— Ben de bunun için göze alamadım Sabri Gürün’le çalışmayı, dedi...

Biraz gerileme gereğini duymuş gibi ekledi:

— Ama her vakit diretemiyor insan.

— Yaşamak gerek, değil mi?

Gündüz’ün bakışlarındaki anlamı çözemedi. Alay mı ediyor, bir gerçeği mi saptıyor?

— Yalnız o da değil, dedi Refik. Ben babamlarla kalıyorum: ağır da gelse, sığınıyorum eve bir süre. Asıl sorun dışlanmak burda. Sürekli direttiniz mi sinema atıyor insanı. Bir daha hiç bir şey yapma olanağınız kalmıyor...

Deminden beri Refik’in üstüne diktiği gözlerini bir yerlere kaydırdı Gündüz, başım salladı yavaşça,

— Doğru, dedi. O ikilem her yanda var. Namuslu yaşama kavuşmak için orospuluğu göze alacaksınız!

Ne suçlamak vardı sesinde, ne aklamak. Acılık vardı. Yoo, acılık da değil; anlayışla saptıyor durumu! Genelleştiriyor hem de. Demek her alanda böyle? Düşündüklerini sezinlemiş gibi dönüp gülümseyerek baktı Gündüz,

— İnsan kafası da öyle bir şey ki dedi, orospuluğa baş-lamayagörsün...

Duraladı Refik. Eeee? Yani?... Sinsice saldırıyor bu. Bizim kafamız orospuluğa başlamış bir kez, bitti demek. Şahin de kımıldadı. Yavaşça yer değiştirdi sanki, Gündüz’ün karşısına geçti, dik dik baktı,

— Sinema biraz ayrı Ağbi, dedi. Orospuluk deyin, ne derseniz deyin, hiç ödün vermeden tek adım attırmazlar adama. Adam olup kafam, namusunu koruyacaksın gene de. Orospulaşmadan yani...

Ak dişlerini döktü ortaya gene, güldü. Gündüz sessiz kaldı bir süre, sonra o da gülümsedi soğukça,

— Basında başka türlü mü? Dedi. Yazarlık da... Sinemada biraz daha doğal karşılanıyor demek. Yasallaşmış!..

Orospu sözcüğünü kullanmamıştı. Ne gerek var, neyin yasallaştığı belli değil mi? Karşı çıkmalarını önler gibi Gündüz aldı gene,

— Doğru, dedi. Yazarlıktan bir ayrı yanı var kuşkusuz. Resimden, müzikten de... Şiirini bir simide yazabilirsin. Resim, müzik de yapılır iyi kötü... Sinema yaratıcılığının anahtarı ellerinde heriflerin. Kapitale bağımlı her şey. Bir ölçüde basın da öyle... Kısa bir duralamadan sonra ekledi gene,

— Temelde aynı, dedi. İnsanın kafası sorunu... Nasıl koruyacaksın?..

Konuşulacak her şeyi konuşmuş gibiydiler. Gündüz’ün aykırı sözleri bile batıcı gelmemişti Refik’e. Bir ara tedirginlik vermişti, o kadar. Sıcak adam aslında, görünüşü soğuk. Yoo, soğuk da değil; durgun, çekingen. Ne çekingeni, atak bile; sırasında saldırgan. Bir özelliği var işte bu adamın. Ne iş yapıyor? Düzeltmenmiş ya...

— Ağbiler, ben gitsem ayıp olur mu?

Dönüp baktılar, direğin ardından çıkmış duran Temel’di. Güldü Şahin,

— Sen gitmiştin oğlum, dedi.

— Kusura bakmayın, dedi Temel. Sabri Ağbilerle çıkacağız da..

— Güle güle...

Yanından geçerken eğildi, Refik’in kulağına fısıldar gibi,

— Çok bozuldu sana Sabri Ağbi, dedi...

Refik’in sırtına vurdu gülerek,

— Boş ver, dedi, geçer...

El sallayıp uzaklaştı. Güldü Refik,

— Ne yapalım? dedi. Bize herkes bozuluyor zaten...

Sabri Gürün’ün bozulması da onurlandırıcıydı! Olup biten her şey işe yarıyor bu gece...

— Biz de kalkalım mı?

Şahin, Gündüz’e baktı,

— Siz bilirsiniz, dedi.

— Yarına yetiştireceğim bir şey var, dedi Gündüz. Bir kitabın düzeltmeleri. Gidip onu tamamlayacağım daha..

Kalktı, ötekiler de kalktılar.

— Siz isterseniz kalın...

Bilmem, gibisine Refik’e baktı Şahin.

— Biz de gidelim, dedi Refik. Benim de erken kalkmam gerek.

Hiç de gerek değildi. Gündüz’den ayrılmak istememişti nedenini pek bilmeden. Sokağa çıktıklarında taşlar gene parıltılı ıslak, gök yıldızlıydı.

— Yarın hava açacak, dedi Şahin.

— Açmaz, dedi Refik. Sabaha gene başlar. Filimcilere düşman bu hava!..

Gülümsedi Şahin. Gündüz duymamış gibiydi. Beyoğlu caddesine çıkıp sessizce yürümeğe başladılar. Tatlı serindi. Arabalar, otobüsler geçiyordu tek tük. Gürültücü bir kalabalık Par-makkapı’ya doğru koşup ara sokağa daldı. Bir kadın, yalpalayan bir adamın koluna asılmış bir şeyler anlatıyor, sürülemeğe çalışıyordu Ağacamii’ne doğru. Beyoğlu, gecesini yaşıyor. Lâ-le’nin köşesinde açıkta satılan fındıklı kalın çikolatalardan üç parça aldı Şahin.

— Bayılıyorum bu çikolatalara Ağbi, dedi. Yer ireniz?

— Yeriz, dedi Gündüz gülümseyerek.

Çikolatalarını ısırarak Taksim’e yaklaşıyorlardı ki Şahin durdu.

— Ben burdan izin isteyeyim, dedi. Afrika Han’a uğrayacağım. Bir arkadaş gelecekti Adana’dan... Kusura bakmazsınız değil mi?

Gündüz’ün elini sıkarken.

— Sizi arayacağım Ağbi, dedi. Gazetedesiniz?

— Genellikle... Ya da evdeyim...

— Güzel... Sizinle de oturup şöyle ayrıntılı konuşalım isterseniz... Yarın olur mu söz gelimi?..

— Olur, dedi Refik. Yarın boşum...

Yeni Melek’in arkalarında bir sokakta bir yazıhane adı verdi. Oniki de buluşalım. Olur. Gündüz’le çikolatalarını yiyerek Sular İdaresi önünden yürürlerken baktı Refik. Boyu benim kadar. Belki bir iki santim uzun. Seksen yok; yetmiş sekiz filân. Kırkını geçmiş belki... Yok... Kırk olsa olsa...

— Kitap filân yazıyor musunuz?

Şaşırmış gibi döndü Gündüz.

— Hayır, dedi. Dergilerde yazarım ara sıra...

— Şiir?...

— Şiir... Küçük öyküler... Kitap yapamadık daha...

Gene bir süre sessiz yürüdüler. Sorup öğrenmek isteğiyle kıpır kıpırdı Refik. Çekingenliğini aşamıyordu bir türlü. Şahin’den öğrenirim yarın. Elmadağına doğru yürümeğe başladı yanı sıra.

— Siz de bu yanda mı oturuyorsunuz?

— Feridiye’deyiz... Tarlabaşından bu yana... Sizi götüreyim biraz...

— Sağolun... Çok güzel bir gece...

— Hımmm... Çok güzel....

Gecenin tadını bilen bizdendir! Şiir yazıyor, öykü yazıyor; daha ne olsun?... Karanlıkta seçilmiyor ya, saçları kumral, kır düşmüş... Gözleri kuytu biraz. Dipsiz... Yalnız ışıltılı bakıyor... Elâ mı ne?..,

— Nasıl başladınız sinemaya?

îlk kez bir şey soruyordu Refik’e. Evecenliğini bastırmaya çalıştı.

— Bilmem, dedi Refik... Çocukluğumdan beri tutkum-du... Girdik...

Bulvarda, soldaki benzinciye yaklaşıyorlardı. Bir arabanın farlarıyla durup beklediler bir süre.

— Siz de seviyorsunuz sinemayı. Dedi Refik.

Arabaya yol verip küçük alanı sessiz yürürlerken,

— Severim, dedi Gündüz. Sevmekten de öte... Sinema sevmeden bu çağ yaşanmaz...

Duraladı gene, sonra yavaşça,

— Yalnız dedi, makyajım, cilâsını değil, kendini, özünü sevmek gerek.

Makyajı, cilâsı, kendi, özü... Ne anlamda yani?... Şan Si-neması’mn önüne gelmişlerdi. Afişlere bakıp gülümsedi Gündüz,

— O da o kadar güç ki, dedi...

Neymiş güç olan? Sormaktan kaçınıyordu Refik. Anlamadığım için küçümseyecek belki de...

— Hep gazetede mi çalıştınız?

Dönüp baktı Gündüz,

— Yooo, dedi. Bir yıl filân...

— Daha önce? ..

Bir sessizlik oldu gene. Amma da soruya tuttun adamı. Şey sanacak...

— Daha önce burda değildim, dedi Gündüz...

Durakladı,

— Muğla’daydım dedi. Sürgünde...

— Haaa!..

Bir irkilme dolaşmıştı içinde. Yoksa?.. Onu da mı soracaksın?... Refik’in düştüğü gerginliği sezinlemiş de yumuşatmak, belki de alaya almak istemiş gibi yüzünde bir gülümsemeyle durdu Gündüz,

— Kuşlara ötüşün dedik: Sürdüler bizi... Dedi...

Ne diyeceğini bilmeden dalan Refik’e uzattı elini,

— Sağolun, dedi. Biz burdan.. Hadi eyvallah.., îyi geceler. ..

— îyi geceler Ağbi... Güle güle...

Köşeyi dönüp Nötre Dame de Sione’un başındaki sokağa girdi, uzaklaştı. Kuşlara ötüşün demiş, içeri girmiş! Sürmüşler. Komünistlik filân bu... Bu herifler niye hep böyle oluyor? Başına da belâ getirirler adamın. Şu benim konuyu anlatsaydım keşke. Şiir, öykü yazıyormuş... Senaryo da yazar belki... Kim yazdırır? Sansür kurt gibi bekliyor... Niye bırakmazlar şöyle herkes istediği gibi, düşündüğü gibi, gönlünce film yapsın?.. O zaman da tadını kaçırır bizimkiler... Komünistler de dökülür ortaya. Sinemanın cilâsı, sinemanın özü... Oturup uzunca konuşmalı şu adamla... Sabri Gürün bozulmuş... Yirmi kâğıt cebimde.. İşi de teptik. İyi ettim. Bakalım Zühtü Bey ne hava çalacak? Daha gelmemişse hemen soyunmalı. Şahin’le de bir şey olacağını sanmam. Kumaşımız ayrı oğlanla. Şahin... Anımsadı birden... Solcu bir oğlan diyorlardı. Sinemaya yeni girmiş. Bilmem kimle çalışmış... Gündüz de cezaevinde yatmış. Hepsi demek aynı... Yeniden tedirginlik bastı içini... Yarın gitmem o yazıhaneye. Gideceğim de ne olacak?.. Yokuşun başında durdu. Odasında ışık var, Zühtü Bey gelmiş. Saat... ikiyi geçiyor. Seniye yatmış olmalı. Şimdi ne olacak? Sokağı inip de merdivenleri çıkarken içindeki çekingenlik arttıkça artmış, kapının anahtarım kilitte döndürürken birden geri dönüp gitmemek için kendini güç tutmuştu. Nereye gideceğim? Kapıyı açıp girdi içeri. Odasının kapısına çıkmış Zühtü Bey’i buldu karşısında. Bıyık altı bir gülümsemeyle bakıyordu. Tepeden tırnağa süzdü aynı bakışla. Bozmadı Refik, botlarını çıkarmaya eğilirken,

— Merhaba dedi... Kusura bakma... Çıkmak zorunda kaldım. Islaktı benimkiler...

Robdöşambnmn sarkan kordonunu çekip bağladı Zühtü Bey,

— iyi, dedi. Artık malımızdan da güvenli değiliz... Komünistlik mi ulan bu?...

Gülümsedi Refik de. Keyfi yerinde Zühtü Bey’in. Ta-kılsam sabahlarız şimdi. Sonunda kavgaya dökmese iyi. Uykum da var. Damarına basmadan gidip yatsam. Gene de tutamadı, aynı alaylı bakışla,

— Merak etme, dedi. Yenilerini yaptırırım sana da... Yakında yönetmenliğe başlıyorum..

Yalancıktan bir abartmayla yüzünü astı, küçümser gibi baktı Zühtü Bey,

— Hıh, bok dedi. Yenisini yaptıracakmış bana!.. Sen önce git de götüne don al... Yönetmenliğe başlıyorum!.. Daha çok şey kaldırırsın bu evden sen. Şu oda kapısına bir kilit vurmalı...

Artık alıştığı sözleri gülümseyerek dinledi Refik, başını eydi selâmlar gibi,

— iyi geceler!. Dedi...

Robdöşambnnm cebinden çıkardığı bir zarfı uzattı Zühtü Bey,

— Al şunu dedi... Kırk kez söyledim; o kan eczaneye yollamasın mektubunu bir daha. Benim eczanem posta kutusu değil... iyi geceler.

Zarfı Refik’in eline tutuşturup odasına girdi. Anımsadı Refik, annesinden. Damgasına, yazıya baktı; Mefharet Hanımın yazısı. Gene bir filmimizi görmüştür. Oğlunun adını gördü mü bir filmde, duygulanıp hemen bir mektup yazar, eşine dostuna karşı nasıl onurlandığını bildirirdi. Zühtü Bey de bozulur böyle... Çabucak yırtıp baktı, tamam. Odada divana ilişip göz gezdirmeğe başladı. Ağır ceza başkanının karısı da kutluyormuş. Bayılmışlar. Benimle öğünüyormuş, daha büyük başarılanım bekliyor... Sonunu getirmeden yandaki masaya bıraktı. Sinemanın özü, cilâsı, makyajı-.■ Cilâsı bu, sinemanın, özü? Özü de benim içimdeki... Babam da değişiyor mu ne? Eskiden olsaydı... Yok, çoktandır böyle. Uykuda amma bastırdı. Demek bu Gündüz...

II.

Artık herşeye vurdumduymazlıkla bakıyordu Gündüz. Uzun yıllar boyu İstanbul’a duyduğu özlem, sürgünden geldikten sonra şaşkınlığa, sonra düş kırıklığına dönüşmüştü. Elmadağı’nda, Madam Annik’in üst kat odasını ucuza kiralamaktan başka yüzünü güldüren hiç bir şey anımsamıyordu şu son bir yıldır. Sanki birileri bir yerlere oturmuşlar, kendisine gelecek her güzel şeyi, dokunup sürekli başka yönlere doğrultuyorlardı. Belki de gerçekten öyleydi. Sonbahar serinliğindeki odada, sıcak yatağında, duvar dibine yığılmış kitaplarına acıyarak, içi ezilerek, masa üstündeki dağınık roman düzeltmelerine tiksinerek baktı. Koman da kötü, çevirisi de kötü. Binbir yanlış... Pis yaşam içinde ayakta durabilmemi, düzeltmelerini yaptığım şu kötü romana, bu yanlışlara borçluyum. Nasıl değişecek bu koşullar? Değişecek mi? Değişeceğini, iyi bir şeylerin olacağını umma duygusunu yitirmekten korkuyordu. Hiç de korkmuyorum, çok iyi biliyorum yitirmeyeceğimi. Cezaevinden bıraktılar diye peşimi de mi bırakacaklardı? Peşimi bırakmazlarsa durduracaklar mı dünyayı? Kalkmak istiyor, bir türlü kalkamıyordu yataktan. Geç saatlere dek sürmüştü düzeltmeler. Dört filândı yattığında. Gözleri yanıyordu. Saat de onbire geliyor. Bir şeyler atıştırıp yola düşmeli. Madam Annik bağırıp duruyor arka avluda. Kedilere kızmıştır gene. Altmışında var Madara Annik. Bir oğlu Kanada’da. Yeğenleri Amerika’da. Gel deyip dururlarmış. Ka nasın gitsin Bedros burda yatoor. Bedros kocası. On yılı geçmiş öleli. O da yanına gömülecek. Böyle diyor ya, Madam yerli filmlerden ayrılamıyor da ondan gitmiyor dışarlara! înci Sineması’nın abonesi! Artistlerden tanımadığı yok. Bu bizim yerli filmlerde bir şey var!. Cezaevinde şaşıp kalmıştı halk üstündeki etkinliğine. Yerli artistlere özenenler.. Yerli filmlerde değil, halkta bir şey var!.. Korkunç bu sinema. Akşamki oğlan da, Tevfik miydi? Yoo Refik, ben sinemayı bilirim havalarında. Tutkulusu olduğu belli, iyice kaptırmış. Şahin neler yapacak bakalım, tş var onda da. Kafası, iyi kötü yörüngesine oturmuş gibi. Yönünü kestirebiliyor hiç değilse. Refik daha ne yana, nasıl bakacağını bilmiyor gibi. Ben de bir şeyler yapabilir miyim sinemada? Bırakırlar mı? Takma adla filân... Şahin’le olur belki. Hem de senin istediğin sinemayı yaptıracaklar!. Bırak düşleri de düzeltmeleri yetiştir oğlum! Matbaada bekliyorlar. Madam da günlerdir bakıp duruyor gözlerime. Bugün para alamazsak tamam. Kalktı. Kapı yanında, duvar dibindeki gaz ocağını yaktı; akşamki çay ısına dururken çıkıp tuvalete gitti. Yüzünü kurulayarak döndüğünde çaydanlık fokurduyor-du. Günlük yaşam başlamıştı. Reçel, peynir, ekmek, çayla kamını çabucak doyurup çıktı evden. Ağır ağır açılan bir sis vardı sokaklarda. Bulvara varınca hemen bir otobüse atlamakla Taksim’e yürümek arasında ikircikli kaldı, dayanamadı, sert, çabuk adımlarla yürümeğe başladı. Dolmuşla Sirkeci yaparım Taksim’den. Yürüdükçe kum torbalarını atan balon gibi yeğniyor, nedeni bilinmez bir sevinç yüreğine bulaşmış isi pası silip temizliyordu. Cezaevindeki düşleriydi İstanbul’da sere serpe yürümek. Ama buraları değil, Beşiktaş’ı düşünürdüm daha çok. Köyiçinde, Beşiktaş pazarında dolaşmak, inip deniz kıyısında, Boğaza, gemilere, Üsküdar tepelerine bakmak, Hayrettin Iskelesi’ne doğru gezinip parkta oturmak, ikide bir sayıkladığım bir şeydi. Çok var ki Beşiktaş’a uğramadım bile. Böyleyiz işte; ele geçirdin mi soğuyu-veriyorsun. Her özlemde, bulunduğu koşullardan sıyrılma güdüsü var aslında. Bugünkü koşullardan kaçmak istemiyor musun? İstiyorum da, Beşiktaş’a değil!.. İstiyor muyum? Taksim’de şoförün yanma sıkıştığı dolmuşta bu soru kıpırdanıp durdu kafasında. Bütün tersliklere, çok şeyden yoksun oluşuna karşın içinde bulunduğu koşullara artık alıştığının ayrımına varmağa başlamıştı. Seviyordu bu yaşamı. Parasal sorunlar mı? Hangi gün olmadı ki parasal sorunlarım? Gene de en az gerilimli dönemi yaşıyorum; yalnız kendimden sorumluyum. Feriha’yla çektiklerimizi düşündükçe... Mine’nin ölümü yoksulluktandı... Para bulup ta doğru dürüst baktı-ramadık yavruyu... Şimdi onsekizinde filân mı olurdu? Yüreğinde sızı yoktu artık. Uzun yıllar öylesine işleyip durmuştu ki içinde, hiç unutamayacağım sanmıştı. O da geçmiş. Utanarak örtbas etmeğe çalıştı kafasında gezinenleri; iyi oldu diye düşünüyordu. Utanacak ne var? Yaşasa ne olacaktı? Anası siyasal polis komiserle evli, babası siyasal suçlu.. Varlığıyla utanacaktım belki; acılarımı büyütecekti. Annesinin büyüttüğü yetmedi!.. Atmaya çalıştı kafasından. Neyi atacağım? Dursun durduğu yerde!.. Geçmişte hepsi; eriyip gitti, lekesi kaldı yalnızca. Eminönü’nde dolmuştan indi. Sis dağılmıştı, ıslak bir güneş vardı güvercinlerin çırpındığı alanda. Yöreye, Mısırçarşısı’na, Yenicami’ye mutlulukla baktı bir, cami ardındaki yoldan ağır ağır yürüyüp Sultanhamam’ına giden ara sokağa saptı. O umutsuz gününde kâğıtçı Turgut’a şu sokağın başında rastlamıştı. Hiç beklemediği biçimde boynuna sarılmış,

— Nevzat var gazetede, demişti. Bizim sınıftan... Tanırsın. Mandrake Nevzat. Gel telefon edelim. Gazeteye alsın seni...

Turgut’la gitmemişti telefona. İşi olası görmediği için gitmemişti. Telefonunu alıp ayrıldı. Uç gün sonra da gazeteden beklediklerini öğrendi Turgut’tan. Ne sevinmişti o gün! Şimdi de geri geri gidiyor ayaklarım, ölmüş bir dostun evine gider gibi... Oysa nasıl düşlerdim basında çalışmayı. Dü-zeltmenliğin böylesine bezdirici olacağını düşünmedimdi belki. Yalnız o da değil... Ben aslında... Kafasını bir şeye takmaktan kaçar gibi iki yanlı satıcılara bakınmağa başladı. Şey alacaktım. Çorap... Çorap morap geç kalıyoruz. Zaten bir iki kaldım; ters ters bakıp durdu sorumlu düzeltmen arkadaşımız. Başımız yani... Mandrake Nevzat’la sınıf arkadaşlığı kadrosuz düzeltmenlikten öte bir şey sağlamaz. Biliyoruz. İstedikleri anda, bizden değildi deyip kapının önüne bırakırlar. Kadrosuz düzeltmenlik o demek. Oyalanmadan yürüdü çabuk çabuk. Sultanhamamı’nın ardındaki dik, ara sokaklardan çıkıp gazetenin kapısına geldiğinde onikiye bir iki vardı. Kitap düzeltmelerini bırakıp ödeme alındısıyla gişeye uğradı önce; parayı aldı. Çabucak çıktı merdivenleri, masaya gidip oturdu. Kollukları, çeşitli kalemleri, kaim gözlüklü, kara saçlı kellesiyle masaya yayılmış baş düzeltmen Feridun Bey, verdiği selâmı başıyla şöyle bir savuşturmuş, provalara eğilmişti, öteki ikili işlerine öyle dalmışlardı ki geldiğini bile görmediler sanki. Provayı okuyanın mırıltılı sesi vardı masada. Çırağın getirdiği yeni provaları alan Nihat döndü,

— Hoş geldin Ağbi, dedi. Sen İkincilere bir bak... Oni-kinci sayfaya. Şu ilk provalara başlayalım sonra. Hamza Pel-van çabukun deyip duruyor...

Dünya bilen pehlivan diye takıldıkları Hamza Usta, alab-ruz ak saçlı, gülümser gibi kırpışan mavi gözleri üstünde kabarmış duran kalın kaşlarıyla babacan dizgi ustası, neden uydurup düzeltmenlerin yanına gelmeğe bayılır. Çene çalıp övünecektir bilgisiyle. İşler birikmiş bugün; kimse gelmesini pek istemiyor. Onbir ekibi de geç iş başı yaptı belki. Artık her şeyi bir yana atıp kirli kara satırlara gömülmek gerek. Bu yanlış dünyayı yanlışsız göstereceğiz! İyi uyuşuyorlardı Nihat’la. Adanalı bir Türkoloji öğrencisi. Cin gibi yetenekli, saygılı bir çocuk. Eski Türkçe bildikleri için düzelt-menlikte yeğliyorlar Türkoloji öğrencilerini. Çoğu eski yazarlar fıkralarını eski Türkçe gönderiyorlar. Bir sürü de kaba yanlışla dolu. Onu da sen düzelteceksin! Hele seksenlik bunak yazar. İkide birde haber gönderir: «Ekmekleriyle oynatmasınlar!» Ne güzel oyunlar edilebilir bu heriflere ya, sonunda kabak, hadi ben boş vereyim, şu üç garibanın başına patlar. Bir önceki baş düzeltmeni kovmuşlar. Anlatıyorlar; Pembe tuvaleti içindeki Başbakan’la bilmem hangi hanım salona girdiler diye bir tümce varmış! Ertesi gün koydukları özürde de başbakanı Cumhurbaşkanı diye mi yazmışlar ne?.. Baş düzeltmenin imzası varmış hepsinde de. Kovmuşlar, bu herifi oturtmuşlar geçen yıl. Bu da bir manyak... Bunalıp iki söz etmeğe kalksa çocuklar, dikelir hemen, «Aman, masa elden gitmesin!» der. Nihat, kalktı birden,

— Biz gitmeyelim be Ağbi; dedi bir gün. Masa bulunur nasıl olsa...

Gerçekten çok bunaltıcı bazı. Akşam yedide çıkınca okumaktan tiksinir duruma düşüyor insan. Okunacak hiç bir şeyi göremiyorsun. Ver elini meyhane. Çoğunun yolu bu. Bakalım biz ne kadar dayanacağız? Benim asıl sorunum bunlar değil. İlericiliği savunan bir iki yazarıyla bu gazete. Yetti ısıtıp ortaya sürdüğün. Nesini ısıtacağım bu kokuşmuş şeyin? Cezaevinde gırtlak gırtlağa geldiğin «Keskinler»i imrendireceksin şu tutumunla. O kadar da değil. Alışmak kolay olmuyor. Şu genç çocuklar için bir anlam taşımaz. Ben

Faşizmin en azgın savaş yıllarında biliyorum bu gazeteyi. Aşşağılık, namussuz, her haberi, her satırıyla-.. Faşist ideolojiyi bu ilericiler mayaladılar ülkeye!.. Hem de bu gazete... Bu başyazar... «Her şey değişip akmada. Bu hal beni hayran bırakmada..» Hani en çok sevdiğin dizelerdi bunlar. Kişisel kan davasına kaptırmış gibisin. O günün kapkara heriflerini bile kendine çekecek kadar güçlenmiş bir doğru yola sevinsene. Seviniyorum işte!.. Sevinemiyordu. Kendisiyle her hesaplaşmada yenik düşüyordu bu konuda. Doğrusu bu-dur deyip bu adamlara hoş görüyle baktığında da, baş kaldırınca da! Eski bir suçun savcılığını benimsemek de değildi bu. Bugün de göründükleri kişiler olduklarına inanmıyordu bu adamların. Sorun da buydu. O dönemle ilgili anılarını okuduğundan bu yana şimdilerde demokrasi savaşçısı sayılan gazeteci yazarın eski faşistliği daha da batar olmuş, bugüne ilişkin kuşkulan da bulantıya dönüşmüştü. Adam o günler de doğru şeyler, ülke için yararlı şeyler düşünür, yazarmış meğer!. Bununla da kalmıyor, o dönemde bunlann karşısında binbir acıya katlanarak özgürlük savaşı verenleri de aşşağılamayı sürdürüyordu utanmazlıkla. Yanlış yoldan dönmek değildi bu, yanlış doğru, yaşamının her dönemiyle saygın görünme açıkgözlüğüydü. Yanlışın çirkinliğiyle doğrunun güzelliğini ayırmıyorsa nesine güveneceksin, neyine saygı, sevgi duyacaksın bu adamın? Salt bugün işe ya-nyor diye mi?... Diyelim öyle, öyle olması gerekmez mi? Bilmiyorum... İşine gelmedi mi, bilmiyorum... Kaytarıyorsun. Bugünki sorunların çözümüdür oğlum önemli olan. Anladık, akıl verip durma!.. Onu biz de biliyoruz. Tam bilmiyorsun demek ki... Neyi tam bildiğimi ben de bilmiyorum artık. At-lamadıysak... Bu düzeltmeler tamam. Haydi başlayalım Ni-hat’çığım. Bakalım, bu kafayla..■ Nihat’ın mırıltılı bir alışkanlıkla okuduğu haberlerin, fıkraların, tüm yazıların sal-dınsıyla siniveren çelişkili duygulan, düşünceleri, üstüste içilen çaylarla daha da beslenip serpilmiş gibi, çalışmanın sürüp gittiği akşamın geç saatlerinde, birlikte yola çıkıp, eve birlikte gidebilmek için kıpır kıpır dikiliveriyorlardı yeniden. Doğal. Onlarsız olabilir miyim? Karanlık basıp da elektrikte çalışmaya başladıklarında gözleri iyiden iyiye yanmaya başlamıştı. Uykusuzluğun acısı. Camlı bölümde kaynaşıyorlar. önemli bir şey mi var yazı işlerinde? Her vakit önemli şey vardır orda! Adamlar önemli her şeyden önce. Mandrake Nevzat günde kaç kez koşturur oraya. Masalarında çalışıp didinen bir sürü adamın arasından kaşlar çatık, baş ilerde gitmenin mutluluğunu yaşıyor oğlan... ilk karşılaştığımızda gülümseyerek başıyla selâmlayıp camlı bölmeye koşuyordu gene. «Görüşürüz» filân gibi bir şeyler mi dedi ne?.. Sen Fakülte bitirdin, ben bıraktım ama, bak camlı bölüme gidiyorum demek istedi belki! Gazeteye onun eli-le girdiğimin bilinmesinden çekiniyor; kaçması bundan... Kaçsın bakalım. Arkadaşlığımızla öğünecekleri gün de gelir bakarsın! Gene öğünüyordur. Kolay mı, kadrosuz düzeltmen-liğe aldı benim gibi bir geçmişi bozuğu!. Kâğıtçı Turgut olmasaydı... Bana bırak sen demişti Turgut. «Hele bir yapmasın, Mandrake gibi onun ben...» Bir kez de Gündüz’ü Tarab-ya’da yemeğe götürmüştü Turgut. Doğru dürüst konuşama-mışlardı. Bir sürü tanıdıkları çıkmıştı lokantada. Masa hemen büyümüştü. Kimler, ne abuk sabuk herifler, kanlar çevresini alıvermişti Turgut’un. Hepsi de üst düzeyde siyasetçi, partici... Yumuşacık kesilen şatobiryanın, daldırdıkla-n kaşığı süsleyen krem şantiyli frambuazın savunusundan öte bir politikayı umursamadıklarını örtbas etmeğe hiç birinin gücü yetmiyordu. Boğaz’daki yemek, Boğaz’daki kazadan geldi!.. Şilep yalıya bindirmiş. Bir de yaşlı kadın ölmüş. Amma da yanlış var. «Koptan totuklanmış!» Bu satır nereye karışmış böyle. Allah belâsını versin iş gibi... Anladık Nihat Paşa, bir dakika! Bu «ö»lar... Tamam.. O tümceler de... Satır buraya kaymış... Şimdi... Nihat’ın mırıltılı sesinin du-yurduklanyla anımsattıkları arasında sallana kıvrıla işin sonuna doğru gidiyoruz işte. Mandrake Nevzat elinde katrat cetveliyle göründü gene. Adana matrisini yetiştirme çabasın-dalar. Çırak geliyor. Bitiyor be, patladınız mı? Atanmalar mı? İstanbul’a atanan güvenlik görevlilerinin listesi. Oku bakalım Nihat’cığım, kimleri göndermişler başımıza? Üşüşen ad kalabalığı içinde ayağı taşa çarpmış gibi tökezledi birden.

Atıl DURAK mı? İstanbul’a atanmış, Gaziantep’ten. O mu? Kim olacak? Komiser Atıl DURAK bin tane olacak değil. DURAK mıydı? Feriha DURAK değil miydi? Gaziantep’teydiler. Denizyollarmdaki o kız söylemişti ya. Neydi adı? Adından da... Sinsi bir diş ağrısının zonklamaya dönüşmesi gibi karşısına dikilmiş bu haberden nasıl kurtulacağını aranır oldu. Başaramıyordu bir türlü. Nihat’ın sesini de duymaz olmuştu sanki. Komiser Atıl DURAK’la Feriha denen... Ne bitmez ad listesi bu? Anladık. Atıl Durak yetti. Son düzeltmeyi de yapıp masadan kalktığında günlük yorgunluktan çok öte bir yıkıntı vardı içinde. Ağzı ağı gibiydi. Çaylardan biraz da... Bütün gün, masada bir ara uzattıkları yarım simitten başka şey girmedi içime. Aç da değilim. Açlığı kaldı mı, yedik yiyeceğimizi!.. Toparlanıp karanlık bahçeye indiğinde içi de kapkaranlıktı. Kızdı kendine, daha doğrusu kızıp toparlanmaya çalıştı. Olmuyordu. Daha da artıyordu zonklama. Bu kadar mı seviyordum bu Feriha’yı? Ne sevgisi be!... Sevgi değil de ne? Seni cezaevindeyken bırakması mı? Çok mu görülmedik şey? Değil. Düşmamnla sevişmesi mi? Koca bir edebiyat oluşmuş bu konuda. Başta Fuzuli, bütün eski edebiyatımız bu. Ne şiirler, ne şarkılar. «Cânâ rakibi handan edersin!.» Gülümsedi istemeden. Şarkının bestesini mırıldanmak geldi içinden, çıkaramadı. Şöyle değil miydi: «Câaa-nâaa-a ra-kiyybii-i Ha-andâaan -aa-an.. Edeeersiiin... Tara-nina-na ninanam... Tutamadı, gülümsedi gene. İkinci dizesi? Gelmiyor. Sonra şey... Bana cihanı zindaan edersin... iyiden iyiye gülecekti artık. Acıda bir azalma yoktu gene de. Derine iniyor, içine gömülü kalıyor insamn! Cağaloğlu kavşağına varıp da köşede, bir süre geçen araçları, insanları seyredince daha bir yeğnimiş buldu kendini. Bastıran, günün yorgunluğuydu. Komiser beyle Feriha ATIL demek üstüne geldiler. Pek de değil ya... Gün bitti, akşam oldu; şimdi ne yapacağız? En güç saat başladı! Ne güçlüğü? Bir şeyler yemeli; sonra gidip eve okumalı biraz, erkenden de yatmalı. Dün gecenin uykusuzluğu, bugünün yorgunluğu, Komiser Feri-ha’nın çıkışı! Ne olmuş yani? «Bana cihanı zindan edersin». Adamsan, kimse cihanı zindan edemez sana! Asıl, adamsan zindan ederler. Onlara gerek mi kalıyor sen böyle boktan şeylere takarsan?.. Biliyoruz... Salih’e mi uğrasam bir? Günlerdir düşünüyordu Salih’e uğramayı. Para da var, çocuklara elimiz boş gitmeyiz. Fatih’e yürümek de iyi gelecek. İçi açlıkla kazınmaya başlamıştı. Sevindi. Lâleli’deki kebapçıya gideyim. Yağmur da indi inecek. Nuruosmaniye’ye kıvrılıp, karaltılı nemli sokakta yürürken yiyeceği acılı kebaptan başka şeyi düşünmüyordu sanki. Acılı da dokunuyor. Dokunsun. Feriha yerdi asıl acıyı. Onun yemediği şey var mı?.. Gene Feriha... Altı yıl bir kadınla birlikte yaşayıp da hele böyle... At şunu kafandan.. Niye atayım? Düşünmekten mi korkacağım? Düşünmekten korkmayan kaç kişi çıkar? O korkanlardan ayrı mısın Feriha’yı düşündün diye? Boş sözler bunlar. Ne bileyim, takılıyor işte. En güç şey kafamızı denetlemek. Salih’e açsam? Ne açacağım? Söyleyeceği belli. Bu adamlara anlatmak da ayrı sorun. Kadın erkek ilişkilerinde öyle kalıplaşmış ki kafaları, bir kadının bir başka erkekle ilişkisi dendi mi, hemen orospu... Sen başka türlü müsün? Onlar gibi miyim? Baş kaldırmak geldi içinden. En ileri savaştaki arkadaşlarının kadınlar konusunda acımasız, katı tutumuna çoğu kez umarsız karşı çıkmıştı. Yüzyılların getirdiği koşullanmışlıkla kadınlar bile nasıl ters şeyleri savunuyorlardı en doğal haklarını bile yadsıyarak. Feriha’nm yaptığını doğal mı karşılıyorsun? Yaptığına göre doğal demek ki!. Güzel mantık!. İki yanda birden olmaya kalkıştın mı saçmalarsın böyle. İlle erkeklerin yanında olacağız!. Değil de, doğru yanda olacaksın. Hangi yan doğru? Devrimci tu-tuklunun karısı, siyasal komiserle kırıştırıp, evlendiler sonra, ne bok yerlerse yesinler, kırıştırırsa o yan doğru yan olamaz... Doğru, iğri; olmuş. İstanbul’a da geldiler gene. İstanbul babanın mı? Gelir gelirler... Daha kimler gelip gidiyor... Neyse, daha kötüsü vardı; kızımızın yaşaması. Gazetedeyken üstüne yığılan bulutlar yol boyu bir bir dağılmıştı; kebapçıya girip te köşedeki boş masada ısmarladığı şeyleri beklerken daha serinkanlı düşünmeğe başlamıştı bütün geçmişi. İkide bir anımsadığı dizeyi gülümseyerek yineledi: «Ama ne kadınsın biliyor musun?» Kısalı uzunlu birlikte olduğu bir kaç kadın içersinde yalnız Feriha’ydı bu dizede yaşayan. Ama ne kadındı -. Erdek’te o yaz, tanıştıklarının üçüncü gününde çadırına geldiği gece şaşkına dönmüştü. Bu genç kızın benden öğreneceği hiç bir şey yok! Sana öğretecekleri var!.. Nisa’yla, çirkince bir coğrafya öğretmeniyle, koparmak istediği ilişkiler içindeydi o günler. Sivri, büyük sözler etmek çirkin bir kadına, akıllıysa bile yakışmıyor! Sen aptalın birisin demişti Nisa bir gün. Haklı çıkmadı mı? Feriha’-nın gözyaşlarına mı kandım? Yooo... Çirkinle bal yenmez-Güzelle taş taşı, diyor türkü. Keşke taş taşımak olsaydı! Neleri taşımak, taşımak da değil, bir yaşam boyu sırtına yükleyip bir türlü atamamak zorunda kalırsın. Feriha bir bok yedi, sen de silkip attın üstünden, o kadar... Doğal ki öyle... de... Hani, çıkıp gelse bir gün, her şeyi unutup... O kadar da değil. O kadardan da öte... Hoş geleceği yok ya... Ama, ne kadınsın biliyor musun?... Bu kız kimlerden kazandı bu beceriyi? Tanrı vergisi mi yoksa? Feriha’nın göz yaşlan, hemen o yaz evlenmelerinden sonra da, Gündüz’ün kolay unutamadığı bu soruyu, bulanık bir geçmiş zaman öyküsüyle üstünkörü de olsa ört bas edivermişti. Komşu bir oğlan arkadaşı gelmiş bir gün eve. Kimse de yokmuş... Zorla. Sonra bir gün de, bir Tıp öğrencisi Bursa’da... Ekmeğe kör baksın ki hepsi bu. Tıplıyla da sadece bir kez. Nerden bilecekti karşısına Gündüz’ün çıkacağını, böylesine deli gibi seveceğini Gün-düz’ü? Doğru ya!.. O zaman da inanmamıştım ki... înanma-yıp ne yapacaktın? Aklın başında değildi ki... Aklım başım-daydı. Kadınların daha genç kızlıklannda her türden haklan-mn yadsınmasına karşıydım. Hele o kızlık zan öyküleri... Doğru, kafamdan atamadım ama, Feriha aptalının bana yutturduğunu sandığı şeyleri ben onun en doğal hakkı sayıyordum. Uzatma öyleyse; en doğal hakkını kullanmayı sürdürdü o da!.. Garsonun getirdiği maydanoz, sivri biber, roka, çentilmiş soğan, kırmızı turp parçalarıyla süslü kocaman kayık tabağındaki kızarmış etlere istekle baktı. Ama ne kadınsın... Bir duble de rakı söyle!.. Aklınla vardığın doğrularla taşralı koşullanmışlığını aşamıyorsun. Cinsel dürtüler öyle ağır basıyor ki... Cezaevindeki yıllan, karanlık dehlizler gibi, dizi dizi sıralanıverdi birden. Bıyıkları yeni bitmiş delikanlılardı Ankara Cezaevi’ne ilk girdiklerinde. Dört arkadaş, yedi ay kadar yatmışlardı. Adi tutuklularla aynı koğuşa kondular önce. Hacı Dayı dedikleri yaşlı bir cezaevi gediklisinin karşısına götürmüşlerdi. Giriş dualarını yaptıracakmış Hacı dayı; töre buymuş cezaevinde! Pos bıyıklı Hacı Dayı dik dik bakıyor. Tutuklu, hükümlü bir sürü kişi toplanmışlar çevrelerine, oyunu bekliyorlar!..

— Diz çökün bakayım, diyor Hacı Dayı... Söyleyin bakayım: BismillâhirrahmanirrahimL

— Bismillâhirrahmanirrahim...

— Elleziiine...

— Elleziiiine...

— Inciinaa!.

— Inciinaa!..

— Minciiinaa!..

— Minciiinaaa!..

— Godum mu anaazın a..cııığna?!....

Kahkahadan kırılıyor koğuştakiler. Onlar da gülüyorlar. Bu lümpen kalabalığında bir uyumsuz tepki cezaevinin soytarısı olmaktı, öteki arkadaşlarıyla ortak, alaylı bir anıydı ya, daha sonraki günler Gündüz takılmıştı bu şakaya. Anamızla cinsel ilişki kuran, üstünlük, ötesi, bize kötülük etme zevkini kazanıyor!.. Yeni mi ayrımına varıyorsun bu sözgü-nün? Düşünme gereğini, böyle bir törenle, kalabalık önünde bildirilince duydum demek! Bir duble rakı daha alayım. Vay ben senin sivri biber gibi ananı avradını!.. Hah, işte böyle... Adana kebabı böyle yenir! Tabağı temizlediğinde üçüncü dubleyi de bitirmişti. Bir de cevizli kadayıf üstüne. Kebapçıdan çıktığında içkili bir tokluğun uyuşuk ağırlığı vardı üstünde. Kahveyi Salih’te içeyim. Kahvesi var mıdır? Şeh-zadebaşı’ndan kahve aldı yüz gram. Çocuklara çikolata, gofret. Fatih’e doğru yürürken ayaklan geri gidiyordu sanki, ilişkilerini sürdürdüğü tek eski arkadaşı Salih’in iki çocuklu, işçi evine bu saatte, böylesine tok, içkili gitmekten mi, serüvenini cezaevindelerken ortak izledikleri Feriha’mn İstanbul’a geliş haberini götürmekten mi kaynaklanıyordu bu çekingenlik, bilmiyordu. En iyisi Feriha konusunu hiç açmamak belki de. öyleyse niye gidiyorum? Sırası düşerse anlatırım olayı. Ayaklan açılmıştı. Müzevirliğe gider gibi ne koşuyorsunuz, dediği bizim Enver’in. Ne tatlı oğlandır. Yarı aç-dolaşıyor o da. Fatih Çarşambası’ndaki ara sokağa sapınca ilerdeki eski apartımamn bodrum katı penceresine baktı, ışık vardı. Evdeler. Nerde olacaklardı iki çocukla? Bazı kaynanasına giderler Rami’ye. Merdivenleri inip de kapı ziline uzanınca duraladı. iniltiye benzer sesler vardı içerde. Yoksul işçi evinin hastalığı da ayrı bir dert. Salih mi hasta? Son gördüğünde biraz sanydı benzi. Fabrika sarısı demişti. Başka bir derdi yokmuş. Nerden bilecek olup olmadığını? Yüreğinin başı diye yakınırken midesini gösterir. Kapıyı Hacer Hanım açtı. Sevindi Gündüz’ü görünce.

— Buyruuun, hoş geldiniz!. Bak Salih, kim geldi?

Görevi bitmiş gibi çekildi Hacer hanım. Mavi çubuklu

pazen pijamalanyla Salih göründü kapıda.

— Hoş geldin, dedi. Gittin sandım buralardan.

Bütün taşı budur. Kucaklaştılar. Tek tek aklar fırlamış kalın kaşlar altında gömülü iri kahverengi gözlerini kırpıştırarak bakmağa başladı mı hem güven, hem çekingenlik verir. Odaya girerlerken,

— İyi ki geldin, diye ekledi. Biz de bulup sana sorsak diyorduk şu oğlanlan. Bir ay eksik diye okula almıyorlar, yaşlan tutmuyormuş.

Çikolatayı, gofreti verirken bahçe yanındaki küçük odada yer yatağına sıralanmış ikiz iki kara oğlan, Tahir’le Mahir başlarını kaldınp baktılar, korkuyla gene sindiler yatağa. Analarından dayak yiyip yatmışlar, inilti buymuş. Kahveyi alıp kokladı Hacer Hanım,

— Oh, mis gibi dedi. Bizde de vardı, zahmet etmişsin... Hemen yapayım taze taze... Az şekerli içerdin değil mi? iyi ki geldin. Bir şeyler anlat şuna...

Salih’e sürekli akıl verir Hacer hamm! Gene takışmışlar belli ki... Dindardır. Mahkeme günlerinde dua kitaplan getirip okuması için yeminler verdirir kocasına. Güler Salih.

Aldatıp atlatarak kurtulmağa bakar. Başarır çoğu kez. Yakalanınca da bayağı sorun olur bir süre, sonra o da geçer. Hacer hamm kahve yaparken Salih sessizce özetledi. İkizleri, Tahir’le Mahir’i, bu yıl okul almazsa, anaları mahalledeki bir Hoca’ya verecekmiş, önce dinimizi öğrensinler diye. Kahve tepsisiyle girerken daha kapıda başladı Hacer hanım,

— Parmak kadar çocuklar. Bir yıl sonra gitsinler Gündüz Bey. Ben başöğretmenle de konuştum, yardımcısmnan da. Olmaz diyor adamlar. Bu ille de tutturmuş... Hemen müderris olacaklar çünki...

Mahalledeki hocanın sözünü etmiyor. Biliyor Gündüz’ü kazanamayacağım. Köylü kurnazı kan... Kahveyi bile içmeden kaçıp uzaklaşmak geliyordu içinden. En ağır koşullardan geçmiş, yıllardan beri sürüp gelen Salih’le ortak yanı bile silinip gitmişti birden. Tuttu kendini, savuşturdu. Gülümsedi bile.

— Boş ver yenge, dedi. Bir yolu bulunur, dertlenme!. Bilirsin bu adamı, kafası ağır işler biraz!..

Bıyık altı gülüyordu Salih de. Hepimiz köylü kurnazıyız

işte.

— O eskidendi, dedi Hacer. Şimdi hiç işlemiyor. Yiyip bitiriyor beni valla...

Çıktı. Mutfaktan bulaşık sesleri gelmeğe başladı. Bir süre sessiz, kahvelerini yudumladılar. Dalgın, yorgundu Salih. Haliç’de bir yağ fabrikasmdaydı yedi sekiz aydır. Parası azdı ya, bir işdi ne olsa... O kadar işsiz kalmıştı ki... Hacer Hanım da Rami’deki bostandan bir şeyler alıyor, olup gidiyorlar. Hacer’in cezaevi kapısına elinde kovalarla yemek getirişini anımsadı. Aralannda para toplayıp veriyorlardı; Hacer de haftada iki kez yemek yapıp getiriyordu elli kadar siyasal tutukluya. Cezaevlerinde yemek verilmiyordu o sıralar tutuklulara. Yemek yapılmasına izin de yoktu. Askeri cezaevinin yöneticileri, gardiyanlanyla sık sık çatışırdı Hacer hanım; her seferinde de kopanrdı istediğini. Dangul dungul konuşmalan, tok sözleri önceleri sert tepkiler uyandırmıştı. Kadındaki korkusuz, açık yürekli davranışa alıştılar bir süre sonra! Yaz kış demeden, bir yıla yakın, dava Yargıtay’da onanıp da hepsi Anadolu’da bir cezaevine yollamncaya dek, elli kişiyi besledi Hacer hanım, haftada iki gün, iki yanında kocaman yemek kovalarıyla cezaevi kapısına taşınarak. Namazını, ramazanda orucunu da aksatmadan. Salih’in kararını Yargıtay bozup da cezasında indirim yapılmasının, dualarının, okuduğu delâil’lerin, mahallede okuttuğu keskin hocaların etkisiyle olduğundan en küçük kuşkusu yoktu Hacer Hanım’ın. Arkadaşları da bu yollu takılıp duruyorlardı Salih’e. Gündüz’ün her zaman buruk bir sevecenlikle anımsadığı bütün bu olaylar boşlukta ağır ağır sallanan, ölü soğukluğunda duygulara dönüşmüştü şimdi. Salih’le konuşacak neyim var benim? Bu Hacer budalasına ne anlatacağım? Cezaevinde bir ranza kuytusuna sığınıp, ya da maltada volta vururken içine oturmuş ağılı bir gizi bölüştüğün kişinin, dı-şarda seninle ortak neyi var? Ortak bir şeyin yok mu Salih’le? Var; var da... Ortak olmayan yanlarımız daha ağır basıyor işte; ne diye yadsıyayım? Asıl ortak yanlarımızla yan-yana gelmemizi yasaklamışlar. Bu kurala uymaktan başka bir şey gelmiyor elimizden. Onu da bir düşün bakalım, gerçekten öyle mi? Kalın, kara damarlı boynuna gene takılmıştı Salih’in. O kıpırdayan damarla konuşuyorsun dedin mi, güler Salih. Desem gene güler mi? Cezaevindeki gibi güle-mez. Canım öyle sıkkın ki Salih’ciğim, şu anlattığın şeyleri dinlemiyorum bile, bağışla beni. Fabrikanda kazan patlasın da, tümü uçsun isterse... Sen de fabrikaya gitme o gün!.. Bencilliğimden değil, kafamı toparlıyamıyorum da değil de komiser Atıl gelmiş. Feriha vardı hani orospu.. Hadi bana izin... Böyle erken kalkışma kendi de şaştı. Oysa söyleşinin tam tatlı yerindeydiler. Salih, sendikalı genç işçileri anlatıyordu o kıpır kıpır boyun damarlarının ucuna takılı iki ışıldak gözle.

— Unuttum, dedi. Madam bekliyor beni. Bu akşam üstü para götürecektim.

Küçük de olsa gerçek payı var yalanın. İşimize gelmese doğrulan biraz güç ammsarız. Sokağa çıktığında sıkıntısı artmıştı. Dalgın, ağır yürümeğe başladı Fatih Ca-misi’ne doğru. Coğrafyacı Nisa da buralarda oturuyordu bir zamanlar. Evlenmiş, ayrılmış, sonra gene evlenmiş dediler. Bir de çocuğu varmış ilkinden. O çirkin karı nasıl ayarladı iki kocayı? Seni nasıl ayarladıysa! Allah çirkin talihi versin derler ya! Fakat kızda bir şey vardı ki... Feriha bir gün... Sıçmışım Feriha’sının ağzına da... Küçük yeller bile uğultular yapıyordu cami yöresinde. Avludan geçerken taş duvarlara, kemerlere, revaklara, minarelere baktı, anlamsız, boş boş... Ne dolaşıp duruyorum buralarda ben? Saat onu geçiyor. Şimdi bir de yağmur indirsin! Gök yıldızlıydı. Yağmursuz sonbahar serinliğiydi geceyi gece yapan. Arka sokaklardan yürüyüp Gazanfer Ağa Medresesi’nin önündeki sokaktan Kemerlerin altındaki anayola çıkınca taşıt seliyle du-raladı. Karşıya geçeyim, Vefa’da bir boza içeyim önce. Çekici gelmedi. Kıvrılıp Unkapanı köprüsüne doğru yürüdü. Köprüye yaklaşırken içinde, yüreğinde ağırdan bir şey çınlamağa başladı, kulak çınlaması gibi. Tutuklama günlerinde en son burda buluşmuştu tanımadığı, bir daha da yüzünü hiç görmediği biriyle. Polis soruşturmasında çeşitli resimleri gösterilerek en çok sorulan, üstünde günlerce durulan biri. Tanımıyorum, ilişkim olmadı diye diretmişti. Sonraları kaçarken öldürüldüğü söylentileri dolaştı cezaevinde. Kimse ne olduğunu kesin bilmiyordu aslında. Elektrikçi Fuat’mış, yıllardır kaçıp kovalamaca oynarmış güvenlikçilerle. Büyük acılara katlanıp köprüdeki buluşmayı açıklamaması, buluşmayı sağlayanı, Salih’e en yakın kişiyi, ele vermemesi, güvenini, bağlılığını arttırmıştı Salih’in. Arkadaşlıkları ilk eylem günlerine dayanırdı 27 Mayıs’tan sonra, altmışlı yıllarda, ülkenin susuzlukla yöneldiği aşamayı, siyasal yaşamları kısıtlı iki kişi olarak izlemişler, çoğu kez ayrı kentlerde bulunmalarına ancak ara sıra görüşebilme olanağına karşın, olup bitenleri tümüyle benzer, koşut değerlendirmişlerdi. Ortak yargıları, Türkiye’nin tarihsel bir fırsatı kaçırmasında öznel nedenlerin, kişisel sorumlulukların ağır bastığıydı. Parmaklıklara yaslanıp Kâğıthane’ye doğru baktı. Bir hışırtı vardı derinlerde. Tepelerde, gecekondu pencerelerinde serpme ışıklar sönük sönük kırpışıyordu. Bütün pisliği ile karanlığa sinmiş Haliç düşlere kaynaklık ediyor gene de. Uzaklarda dolaşan bir iki teknenin sulan çizen fenerlerini izlemekle nereye va-ı uçaksınız ki? Leşlerle dolu, kokuşmuş, katran gibi bir sıvı yittim şu alttaki sular. Çoğu yerde burnunu tıkamadan geçemezsin. Ama güzel işte, gene de güzel... Yaşamı da istedikleri kadar pisletsinler, o da böyle. Haliç’i temizlemekle yükümlüyüz... Yaşamı da... Bu aşşağılık insanoğlu kendini kendinden kurtaracak kadar güçlü olmasaydı neylerdik? Azap-luıpı'ya doğru yürümeğe başladı. Sağda, köprünün ucundaki kuytuya bütün görkemiyle sinmiş Sokullu Mehmet Paşa t umisinin çekiminde gibi, taşıtların seyrekleştiği sıra karşı-yu geçti. Tepede göğün bir yanını tutmuş Süleymaniye, ilerde Ayasofya, Sarayburnu, sıra kubbeleriyle Topkapı Sarayı, araçların ışık akımıyla kaydığı Galata Köprüsü, kıyılarda yorgun çatanalar, dubalara bağlı eski tekneler, motorlar, istimbotun sürüklediği hantal bir mavna, tükenmez bir doğurganlıkla, İstanbul’da olmanın tadını üretiyorlardı. Dönmeler koyu sofu olurlarmış. Biz Anadolu kentlerinden gelenler de İstanbul’a daha mı tutkun oluyoruz ne? Ankara’da Ziraat Fakültesi’ndeki bir yıllık öğrenciliği sırasında kente bir türlü ısmamadığını anımsadı. Ordan kaçışımda bu da etken oldu belki. Ziraat Fakültesi’nde ne işim vardı benim? Yaşamımızı rastlantılar yönetiyor. Nadir’e uyup gittim. Sonra da Mesut’a uyup İstanbul’a gelmiş, Türkoloji’ye girmişti. Şiir tutkuları vardı. Oysa karşısına çıkan şeyler hiç de aradıkları değildi. Kırgızca, Kazakça, Tatarca derken bir yıl sonra Hukuk’a gidip gelmeğe başladı. O yıllarda fakültelere girip çıkmak sorun muydu böyle? Sonunda Edebiyat Fakültesinin Tarih bölümüne geçti. Mandrake de ordaydı o yıllar; ara sıra görünen öğrencilerdendi. Gündüz Tarih’i bitirdiğinde Mandrake daha ikinci sınıfta görünüyordu. Sonra askerlik. Sonra çadıra gelen Feriha, evlilik, Mine’nin doğumu, (Evlendiklerinde Feriha dört aylık gebeydi. O da belki kaçınılmaz kıldı evlenmelerini. Kendime kıyarım diye ağlayınca ..) YILDIZ TAŞIMACILIK’ta iş bulur bulmaz evlenmeleri... Bursa’daki evlerinin geliriyle yaşarlarmış sözde Feriha ile annesi. Bir de Belediye’de babasından kalan küçük maaş. Yaşamları, hele alışkanlıkları hiç de öyle alçak gönüllü değildi. Anası da tam anasına bak kızını al dedikleri. Yoksa kan bu kızı satıyor muydu? Şimdi mi ayıyorsun? Kızgınlıktan ne bok yiyeceğini bilmiyorsun gene... Kızın elinden dikiş geldiğini, Üsküdar’da iki yıl evin geçimine eni konu kat-kılan olduğunu unutuyorsun. Nerden belli? Belki de gizli gizli kendini satıp bana da terzilik diye yutturuyordu! İnsanın kafası bir kez bozulmaya görsün. Bozulması mozulması yok: O ananın kızından her şey beklenir. Sonucundan da belli değil mi? Tutuklanmadan önce seni polise satmadıklanna sevin. Belki de sattılar! Satsalardı böyle mi olurdu? Epeyi kişinin canı yanardı. Eve gelip gidenler bile çıkmadı soruşturmada. Olabilir; ölçü diye alamazsın onu. Polisin ne oyunları var, bilir de açıklamaz, ilerde kullanır. Kullanacağı bir şey kalmadı artık. Bir acılık dolandı içinde. Kendini dışlanmış, bitip tükenmiş sanmanın acılığı. Diretme gücünü toparlamak içinmiş gibi durağa doğru çabuk çabuk yürümeğe başladı. Kendime haksızlık ediyorum. Feriha’ya? Feriha’ya da... Yaşamımızı yönetiyor dediğin rastlantı, koşullarımızın elektrik düğmesi: olanı çıkarıyor ortaya. Şu bulunduğum ortamda ne yapabilirim? Feriha ne yapsındı?... Bırak şu aşşağılık---Işte rastlantı. Gelen Feriköy otobüsü değil mi? Hem de yan boş. Evde yatağa uzanır uzanmaz uykuya dalmak özlemiyle kafasını boşaltmak ister gibi, otobüste yol boyu tarayıp durdu içini. Bu her yanını aynk otu sarmış tarlayla baş edemiyordu bir türlü. Kökünden söküp atmaya çalıştığı kurumuş otlar, bitkiler, eskisinden de güçlü, yeniden fışkınyordu. Bugün niye böyleyim ben? Yalnız bugün değil, hergün böylesin; Feriha’ların rastlantısı iç yüzünü ortaya vurdu, öyledir belki de -- Eve geldiğinde, karanlıkta merdivenlerden ağır ağır çıkarken her yanını saran korkunç bir kadın isteğiyle sarsıldı. Günlerdir kıpır kıpırdı içimde; şimdi de baş kaldırıp dikildi. Merdivenleri, parmaklarına basarak, umarsızlıkla çıktı. Madamı uyandırıp ta kandıracak değilim ya! Madamın da yenir yanı kalmamış. Bahçeye bakan şu odada uyuyor... Tanrı korusun! Tutuklanmadan önce, Fmdıkzade’de geceleri toplantıdan dönüşlerinde merdivenlerden böyle çıkıp kapıyı anahtarıyla açarak yatak odasına girince Feriha karyolada yan çıplak... Ama ne kadınsın biliyor musun?... Odasına girip ışığı yaktı. Yatak boş! Cezaevindeyken soluğunu kesen sancı gibi gelip içine oturan istek bu. Masadaki kâğıt ne? Kitaba dikine iliştirilmiş bir pusula vardı masanın üstünde. Yaklaşıp aldı. Gündüz Ağbi diyor. «Akşam gazeteye geldim, çıkmışsınız. Evde de bulamadım. Yarın sabah uğrarım, önemli bir iş. Saygılar. Şahin.» Neymiş böyle? Dünden bugüne ne oldu ki? Baktı, bir daha okudu kâğıdı, önemli bir iş? Şu yandaki karyolanın soğuk boşluğundan da mı önemli? Yetti; söndür şu yangını. Soyunup tuvalete gitti çabucak. Yandaki duşu açtı, belden aşağısına soğuk su akıttı bir süre. Cezaevinde uyguladığı bu yöntem iyi sonuç veriyordu. Gene de olmazsa boşalma kaçınılmaz demekti. Yıllar süren evlilik alışkanlığından sonra nerdeyse bulantıyla katlandığı kendi kendine doyum yolu kalıyordu. Cezaevinden çıktıktan sonra geneleve gitmişti iki kez. En değerli şeyi elinden alınmış duygusuyla yıkık dökük çıkmıştı. Çevrede sağlıklı bir kadın ilişkisi aramak gerekliydi. îşte Şahin’in çok önemli iş dediği!. Sinema kadın demek!. Kadım böyle aramak özlemlerine öylesine tersdi ki aslında. Baş düzeltmeni anımsadı. Karısıyla bozuşunca Tar-labaşı’nda, Tünel’de randevu evlerine gidiyordu. Bir yerlerden duyunca, gelir, «gitmeli» der gözlüğünü düzelterek. «Tünel-başına körpeler gelmiş...» Bu heriflere göre kadın bu. Sana göre ne? Feriha’yla ilişkin... Az çaba göstermedim o ilişkilerin yücelmesi için. Sonuç? Kendinde yoksa ben ne yapayım? Dövdüm bile, iyi bok yedin. Utanarak anımsadı olayı, iki kez... Bir keresinde çocuğu yakıyordu az kalsın. Eve bırakıp komşuya gitmiş. Soba da yanıyor... Bir de eve geldim ki... Mine emekliyordu yeni... Peki, doktora öyle baktı diye dövmen? Oda benim eşekliğim. Ama, kan da... Peygamberimiz ne demiş? «Kadınlannızı ara sıra dövünüz. Nedenini siz bilmezseniz o bilir!..» Güldü. Nisa’yı kızdmrdı bu sözle. Bilgili, bilinçli kızdı ya, biraz da güzel olsaydı... Sen güzelini seçtin. O da çobandı! Lise birden ayrılma. Aslında cin gibi, zeki. Ne zekisi be; bir kitap okutamadım doğru dürüst. Okuduğunu anlamaz, anlatırsın uykusu gelir. Ustalığı, becerisi kadınlığında orospunun, iyi ki böyle oldu da kurtuldum... Ama kadınlığı da... Dünya kadınla dolu. Dişlerini fırçalayıp odaya döndü. Pijamasını giyip, yatağa uzandı. Saat oni-kiye geliyor. Uyku da bastırdı. Bu yarım duş, havluyla uva-lanmak iyi oluyor. Aslında kötü kız değildi Feriha. Gene mi Feriha? Sıcaktı. Anladık. O anlamda değil. Yüreği sıcaktı. O halk kızlarındaki saf sıcaklık vardı. Yalnız dişiliği değildi beni çekip bağlayan? Hiç güven duymadım. Daha ilk soruşturma sırasında, Müdüriyet’de beklemediğim bir gün görüşmeye götürülüp de karşımda bunu görünce... Şaşalamıştı. Kimseyi görüştürmüyorlar. Atıl beyden izin almış. Kuşkular depreşmişti içinde ya, o anlamda değil daha. Bütün kaygısı siyasal. Nasıl bir oyun var bunun altında, onu arıyor. Oyun başkaymış, nerden gelirdi aklıma ki... Ama sonra sonra bir şeyler sezinlemeğe başlamıştı. Atıl bey demiş ki... Atıl bey olmasaymış... Allah razı olsun, Atıl bey girmiş araya, yoksa almıyorlarmış... Cezaevine geçtiklerinde de kokusu iyice çıkmıştı. Söylentiler başladı. Gündüz’e de duyurdular. Feriha’-nın ayağı kesildi, görüşmelere gelmez oldu. Bir keresinde annesini göndermişti. Karı öc alır gibi dikilmişti Gündüz’ün karşısına. «Genç karısı olan böyle pis işlere bulaşmaz evlâdım!..» Bas bas bağırarak, sövgülerle kovmuştu kaynanasını... Nasıl gülünç oldumdu. Salih de olmasaydı, ben nasıl?... Doğruldu yatakta. Kafayı takıp uykumuzu kaçırmayalım gene. Bir şeyler okusam mı? Fazıl Hüsnü okuyayım. Yarın erkenden damlar bu oğlan, önemli işmiş... Uyurum; ne kalmış takacak? Sırtüstü uzanıp tavana baktı bir süre. Baş ucundaki lâmbayı söndürdü. Karmaşık bir şeyler bastırdı gene; diretti biraz, dalıp gitti. Uyandığında Madam’m sesi geliyordu aşağıdan. Su kamyonu dolaşıyor, çamlıca suyu içer Madam. Saat dokuza yirmi var. Dinlenmiş, güçlüydü yatakta. Bu açlık duygusu, perde aralığından sızan güneş, kitaplar, sabah serinliğindeki sonbahar odası... Güne böyle başlanır işte. Çaydanlığı ateşe koydu, tuvalete gitti; döndüğünde merdivende ayak sesleriyle kapıyı tıkırdatıp Şahin girdi odaya. Kolunda bir dosya, bir kitap.

— Ağbi’ciğim Günaydın!..

Ne güzel güler bu. kara oğlan! Dağınık, ince bıyıklar altında böyle ak dişleri oldu mu güzel güler insan!.. Anlat bakalım oğlum, neymiş önemli iş? Şeymiş. Sen bu öyküleri okudun mu Ağbi? Cezaevindeyken okumuştu. Bir Alman yazarından çeviriler. Burda bir öykü var, bunu uyarlamak istiyorlarmış. Bunu en iyi Ağbi yapar demiş, Şahin. Şirket beğenirse senaryoyu, ordaki adamı da Şahin oynayacakmış. Olur, niye olmasın? Yalnız • iş ivediymiş. Bu akşam oturup konuşmaları gerek. Oturur, konuşuruz da... işe bak, o öyküyü içerdeyken ben de düşündümdü ne güzel film olur diye. Şahin bunu duyunca kalkıp boynuna sarıldı Gündüz’ün. Coşkulu oğlan. Koltuğundaki dosyayı da bıraktı, senaryoymuş. Böyle bir şey yaptırmışlar ya, olmamış. Buna da bir göz at!. Olur, bir bakarım. Şunu da al ağbi üç bin, üstünü sonra verecekler. Merak etme, sağlam yazıhanedir, paramız kalmaz. Üstünü de sonra mı verecekler? Onbeş bin dedim ben. On-beş bin mi dedin? Şimdilik iyidir Ağbi. ilerde bakarız, duruma göre.. Şahin, buluşma saatim, yerini kesişip gittiğinde daha şaşkınlıktan kurtulamamıştı Gündüz. Para destesine baktıkça şaşkınlığı artıyordu. Durduk yerde bir adam gelip maaşım kadar parayı masaya attı, gitti. Sinemanın özü, cilâsı, parası bir de... Madamın sesi geliyor aşağıdan. Birileriyle takışıyor gene. Ne bağırıp duruyorsun be Madam, kiranı da vereceğiz, istersen... Alıp parayı saydı, üç bin. Bir kaygı belirdi içinde. Almam doğru mu parayı? Ya yapamayacağım şeyler isterlerse? Elimden bir giderse buluşturup geri de veremem. Şimdilik dokunmayayım en iyisi. Gerçi Şahin namuslu çocuk, benim vermeyeceğim ödünü o da vermez... Belli de olmaz oğlum. Her koyunu kendi bacağından asıyorlar, biliyorsun. Şahin, deli fişek bir oğlan... Dursun bakalım bu para. Duvarda asılı ceketinin iç cebindeki cüzdanına yerleştirdi paraları. Çay kaynıyordu, masaya kahvaltıyı taşırken açlık duygusu dağılmış, hüzün benzeri bir duygu dolanıyordu içinde. Niye ki?... Evecenliğe dönüştü bu duygu. Senaryoyu nasıl kıvıracağım, peki? Sinema düşlemek, film kurup kafada, binlerine anlatmak başka, bu iş başka. Sinema konusuna öteden beri olan tutkusuyla epeyi de kitap kanştırmıştı içerdeyken. İngilizce teknik bir kitabı çevirmeğe bile kalkışıp vaz geçmişti. Sinema bilgisi yeter mi? işin pratiği var. Sonra... Pratiği mratiği, bu heriflerin benden fazla bir şey bildiklerini de sanmam. Girince öğreniriz pratiğini de... Diyordu ya, gene de güvenli değildi pek öyle. Rezil olmak da var. Kime?... önce kendime. Merdivenlerde ayak sesi var. Madamdır. Madamdı. Kapıyı tıkırdattı yavaşça. Kalkıp açtı Gündüz.

— Buyurun Madam!..

— Günaydın!.

— Günaydın Madam.

Parayı istemeden davranayım. Madam oralı görünmüyor. Ama çekingen bir gülümsemeyle, biraz da öğünür gibi,

— Ben bu çocuğu tanoorum, diyor. Artizdir...

...isttir Madam, öyle ya, sen de tanımazsan...

— Ka akrabandır? Dün de aradı...

Güldü Gündüz...

— Yok, dedi. Arkadaş... Tanıdık... Ben de size geliyordum. Şu paranızı...

Parayı çıkaran Gündüz’e sitem eder gibi bakıyor Madam,

— Ayıp edoorsunuz Gündüz Bey. Sizden para istoorum ben? Kaçacaksınız?..

— Sağol Madam. Varken...

Parayı alırken sevincini de saklamıyor Madam. Gündüz’e bir küp alma önerisini yineliyor. Terkos suyu içilir mi? Çamlıca, Kayışdağı, Tomruk, Taşdelen, Hünkâr varken... İstanbul Ermenisi dedin mi iyi suya düşkün olacak; yapıncak üzümüne bir de... Bir de balığa, midyeye... Musluk suyu daha temiz desem küsecek kocakarı. Şunu kırmamak için bir testi ya da küp almalı. Olur, bakarız Madam. Sağol... Madam çıkarken dayanamadı.

— O artiz gene gelecek?

— Gelir Madam. Siz de gelin isterseniz. Konuşursunuz.

Madam gülüyor. Biraz çapkınca gülüyor hem de.

— Yakışık alır?

— Niye almasın Madam? O da sevinir. Ben çağırırım sizi...

— Bir şoförü oynoordu filimde. Eşref Kolçak’ın bızdık oğlanını kaçıroorlar bir arabaylan.. Belgin Doruk’un evinden çıkaarlar.. Bu da bekloor karşıda, ka bunu görünces...

Anlat Madam, bizim işimiz de bu öyküler artık. ■■ Sana film yapacağız... önce şu senaryoyu okuyalım. Güle güle Madam. Sayfanın soluna devinimler, sağma konuşmalar yazılmış yirmibeş sayfalık senaryoyu okurken yer yer tutamayıp güldü. Devinimi anlatan tümceler yanlış, abuk sabuk-tu. Hele konuşmalardaki ilkellik, gereksiz, özenti söz kalabalığı öyküyü iyice tatsızlaştırıyordu. Aslında ilginç olan konu, cılız bir şemaya dönmüştü. İskeletini çıkarmışlardı öykünün. Oysa daha da geliştirilebilir, konuyu dağıtmayan yan öykülerle zenginleştirilebilirdi. Senaryo dedikleri bu mu bunların? Ben bu kadar kötüsünü dünyada beceremem!.. Yüreklenmiş, kendine güveni artmıştı birden. Çayını tazeledi. Açıp öyküyü okudu bir de. Bir iki not aldı. Konu deviminli resimlere dönüşmeğe, serpilip büyümeye başlamıştı. Akşama Galatasaray’daki Yazıhane’de buluşmaya kadar daha ne düşler kuracağız bakalım. Kişileri konuştururken, şiirler, dizeler esmeğe başlamıştı kafasında. Sevdiği yazarların unutamadığı konuşmaları bir de... «Maşasınlan mı? Maşasmlan!.» Sait Fa-ik’in Kestaneci Dostum’da... Orhan Kemal’in sövgü, sevgi dolu yerel, Adana ağızlı konuşmaları... Ulan allahıma, sana bi daha bunu ben... öyküye de uygun düşüyor. O bölgeye uyarlamalı bunu. Onlar da özenmişler gibi. Şahin’i de sevindirir. Cezaevindeyken başlayıp yarım bıraktığı bir şiirini anımsadı nedense. Nerdeydi o? Aramaya kalktı; bulamıyordu bir türlü. Umudunu kestiği bir sırada, kalın İngilizce sözlüğün kabı içinden çıkıverdi. Şeyindi. Nihat, dergilerine yazı isteyip duruyor. Kaçmak için şiiri sokuşturuyorsun araya önce aldığın işe bak. Ona da bakacağım; kaçtığım filân yok... Kötü sinema bile şiirle birlikte oluyor demek. Niye kötü sinema? Bu konudan iyi sinema mı çıkacak? Her konudan çıkar iyi sinema. Sen de böyle düşünmüyor muydun? Düşünüyordum. Ama bu koşullarda... Ne olmuş koşullara? Daha koşullan tastamam bilmiyorsun bile. Yerli sinema deyince önyargı başlıyor hemen. Biraz öyle. Ne ilkel araçlarla, ne elverişsiz koşullarda, ne filmler yapmış adamlar. Pater Pançali... Saçmalama. Kim bize bırakır öyle gönlümüzce film yapmayı? Daha başlamadan düşlerle çıkmaza sokacaksın. Çıkmazdan kurtulmak için de düş gerek. Cezaevinde düşler kuruyordun boyuna. Dizelere bak: «Yemyeşil kızgınlığında otların —Kara toprağın aydınlığında— Duvar taştan olsun, kapı demirden, anahtar cellâdın boynunda. Yemyeşil kızgınlığında otların- Kara toprağın aydınlığında..» Niye bu kadar söz? Niye mi?.. İyi ya, böyle yayınlansın. Anı değeri var demek!. Otuz dizelik şiiri makinede temize çekti. Çıkardı, katlayıp cebine yerleştirdi. Kalkıp voltaya başladı odada. Cezaevi alışkanlığı tepiyor. Yürümek güzel şey. Odada bile. Neden bu öyküyü seçmiş bu adamlar? Aslında aşk öyküsü belki, ama altında... Bırak altını üstünü; Ürkütme herifleri. Şahin’le konuşurum. Onun sevinmesi de bundan belki. Senaryoyu benden istemesi de... Nedense hep şiir okumak geliyor içimden. Fazıl Hüsnü diyordum... Kitabı aldı, rastgele karıştırmaya başladı. Sevdiği şiirleri, dizeleri arayıp yineledi. Melih Cevdet’in Kolları Bağlı Odiseus’unu açtı. Saate baktığında onbiri geçiyordu. Toparlandı, pardösüsünü alıp çıktı, öykü vardı kafasında. Çeşitli yanlarını çeşitli biçimlere sokup durdu yol boyu. Dolmuşta şoförle takışan bir adama bakarken öyküdeki bir kötü kişiyi görür gibi olunca güldü birden. Başını çevirip öyküye daldı gene. Cağaloğlu’nda gazeteye yürürken de, gelip geçen kişilere, öyküdeki birini arar gibi bakıyordu. Gazeteden girerken kapıcıya takıldı. Adam tam öyküdeki arabacı. Kandırıp bunu oynatsak!.. Film yapmayı öteden beri düşlerdi ya, şimdi düşten öte, gerçekleşme olasılığı vardı. Evecenlik bastı içine, öyküyü istediğimiz biçime sokup da... Duraladı. Bu öykü, yabancı da olsa bir başka yazarın. Copyright’i ne olacak? Derdi sana mı kaldı? Sonra ne hakla değiştireceğiz? Ne hakla? Otuzbeşe bakla... Sahnede Dümbüllü’yü seyrederken ne çok gülmüştü bu sözleri ilk duyduğunda. Artık öyle yaygınlaştı ki... Tam bizim ülkeye göre. Ne hakla? Otuzbeşe bakla... Bakla da elli liraydı geçen yıl. Bu yıl kaçı bulacak kimbilir? Düm-büllü’nün dediği otuzbeş, otuzbeş kuruş olmalı. İyi lokantada bir iki liraya karın doyurulan günler... Nihat gene benden önce gelmiş. Onikiye on var. Başkan nerde? Na, camlı bölümde konuşuyorlar, önemli bir şeyler mi oldu? Mandrake çıktı. Kızgın gibi. Yazıişlerinde kavga olmuş sanki. Olmuşsa olmuş. Yoksa benimle ilgili bir şey mi? Ne olabilir?.. Mandrake Nevzat masa yakınından bir karış suratla geçti. Selâm da vermedi. Ne vakit verdi ki? Bazı verir. Bakmadı bile. Kurtar kendini şu kuruntulardan. Kimsenin seninle uğraştığı yok. Onlar birbirlerini yiyorlar. Reklâm şirketinde de birbirlerini yiyorlardı. Üç gün geçti, geçmedi; böyle fiskoslu bir toplantı; odalara girip çıkmalar; baktım beni yemişler. Sabahleyin masamda bir zarf, içinde biraz para. Gereğinde yeniden çağrılmak üzere adresimin saklı tutulduğu... Pis herifler. Bu herifler daha mı temiz? Ne olacak yani, atacaklar mı beni? Atsınlar. Sinema var önümde, koskoca alan... İyi, ona güven bakalım! En güvenilmeyecek yer orası oğlum. Bir sürü pis heriften başka, koyu polis sansürü var bir de. Başka yerde yok mu? Sansür her yerde var bizim için...

— Yazı getirdin mi Ağbi?

— Getirdim, dedi.

Çıkarıp Nihat’a uzattı şiiri. Nihat sevinerek alıp şöyle bir baktı,

— iyi, dedi. Bugün matbaaya vereceğiz de-..

Sonra eğildi, sessizce okumaya başladı. Belli ki sakıncalı bir yanı var mı diye okuyor. Al işte sansür... Bitirince gülümseyerek doğruldu,

— Güzel Ağbi be, dedi. Valla güzel. Sağol... Şimdi siz şu sayfayı alın...

Günlük iş başlamıştı. Güzel Ağbi, başlayalım, bu alla-hm belâsı kara mürekkepli, hergün geberip hergün dirilen bitip tükenmez sayfalara. Ne Feriha orospuları gelip gidecek daha. Ne Atıl Durak’lar... Ne batan gemiler, ne düşen uçaklar, ne söylevler, ne yalanlar, ne palavralar... Doğrular zavallı kalacak. Güçlü ama umarsız, başı yukarda, ama boynu bükük doğrular. Onları görerek, duyarak eli kolu bağlı yaşamak ne bok iş be... Yaşamak bu oğlum. Ne yapalım? Ya göze alırsın, ya da siktirir gidersin; kimsenin de kılıkıpırda-maz. Muammer nasıl taktıydı teli boğazına. Kapıda sallanıp kalmış. Ne değişti? Nerden çıktı şimdi? Aklımdan bile geçmez. Gene geçmesin--- Sen önündeki ak kâğıt üstünde kara kara yanlışlara bak!. Başladık işte; bugün neyi düzelteceğiz bakalım!. Nevzat Bey beni mi istetiyormuş? Gelen adama gözleri takılıp kaldı bir süre. Belliydi herifin deminki suratından. Olacak bir şey için çağıracak değil ya. Kalkıp yürüdü, ağır ağır çıktı merdivenleri. Koridorun sonundaki odaya girerken toparlanamamıştı daha. Evecenliği de artmıştı. İşime son mu verecekler? Ne diyeceğim? Çeker gidersin, ne diyeceksin... Cebinde bir aylık para var. Sen bu ûje katlandıktan sonra. Daha kötüsü ne olacak?... Daha kötüsü bir ay sonra da işsiz dolaşıp durmak. Sinema... Sıçmışım sinemasına... Sinema cebine para koydu ama. Daha belli değil kimin ne koyduğu! İçeri girip te koltuğa yaslanmış Kâğıtçı Turgut’la, seyrek saçlar altındaki çekik gözlerini kapıya dikmiş, şey değil mi bu, demek bu herif, şimdi ne yapayım?.. Niyazi bu... Şehit Niyazi! Mandrake nerede? Turgut’la yanındaki çekik gözlü, gülerek ayağa kalktılar.

— Na işte, dedi Turgut. Görelim görelim... Gör bakalım...

Niyazi boynuna sarılıp yanaklarından öptü,

— Gündüz’cüğüm merhaba dedi. Burdaymışsın. Bu herif atlatmasa çoktan gelecektik. Nasılsın?... İyisin...

— İyiyim, dedi Gündüz. Sen de iyi görünüyorsun...

— İyiyiz biz de. Otur bakalım...

Oturdular. Peki, şimdi ne olacak? Elinde bir tomar kâğıtla Mandrake girdi gülerek,

— Yahu, kusura bakmayın, dedi. Bizim durum hep bu... İşte Gündüz biliyor. Onunla da daha bir oturup konuşamadık.

Masasına gidip çekmecede bir şeyler aranıp çıkarken,

— Çay kahve? Dedi...

— Sen işine bak, dedi Turgut. Daha burdayız... Hemen sepetleyemezsin... İyi olmuştu Mandrake’nin girip çıkması. Toparlanma olanağı bulmuştu Gündüz. Niyazi’nin gizli güvenlikte çalıştığını yıllar öncesi duymuştu. Belki bu Turgut da... Demek benim sevgili okul arkadaşlarımın beni pek görecekleri gelmiş. SağolsunlarL Ulan Şehit Niyazi. «Ne şehit oldu ne Gazi-Bok yoluna gitti Niyazi» sözünü ettiler bir gün sınıfta. Niyazi takılmalara çok kızınca Şehit Niyazi kaldı adı.

Konuşup duruyor Şehit. Hiç bir şey sorduğu yok. Gündüz’e. Ülkenin durumuna da yakınarak değindi şöyle bir, ama daha çok eski günler anılıyor, iki oğlu var. Biri Highschool’da öteki bu yıl Koleji bitiriyormuş. ikinci evliliği. Sen de ayrılmışsın değil mi Gündüz’cüğüm? Boş ver, yenilersin. Bak bu hergele üçüncüyü de sepetledi, şimdi aygır gibi dolaşıyor. Bu işi hiç yapmayan eşşek, iki kez yapan eşşoğlu eşşek. Kahkahalar atıyorlar Turgut’la Niyazi. Gündüz de gülüyor. Ulan Şehit Niyazi, peki, sen ne iş yapıyorsun? Galata, Fermeneci-ler’de hırdavat, dışalım, dışsatım... Turgut karışıyor hemen,

— O iyidir, diyor. Köşeyi döndü, Şehit derken, bizi şehit etti!

— Sen dönmedin mi ulan?

Birbirleriyle takışıyorlar. Gülüyor Gündüz. Demek şehit olan bir biziz!..

Şakalaşmayı bitirince Gündüz’e dönüyorlar gene.

— Bir gereksinme duyarsan ara beni! Diyor. Çekinme. Turgut’la da konuştuk, yakında bir akşam, şöyle oturup bir şeyler yiyelim. Uzun konuşalım...

— Sağolun...

— Siktiret diyor Niyazi... Sağolun, mağolun ne oluyor?..

Babacan konuşmaları yakınlığa dönüştürüp eğiliyor Gündüz’e.

— Nasıl burda, iyi misin?

— iyiyim diyor Gündüz. Şimdilik yakınacak bir şey yok...

— istersen bizim oralarda bir iş...

— Yok diyor Gündüz. Ne yapayım ben orda? Gerçekten iyi burası...

— Ne yapıyordun burda?

Sanki ilk kez duyacakmış gibi ilgiyle bekliyor Gündüz’ün yanıtını.

— Düzel tmenlik...

Pek bir şey anlamamış gibi bakıyor, gene de,

— iyi diyor. O ki işi benimsemişsin... İnsan sevdiği işi yapınca mutlu olur...

Ya öyle mutluyum ki... Bir şey demiyor Gündüz. Çaylarla birlikte Mandrake de gelip masasına oturunca konuşma gene eski günlere döndü. Gülümseyerek konuşmaları izliyor, hemen de hiç konuşmuyordu Mandrake Nevzat da. Bir iki telefon açıp bir şeyler söyledi baskıyla ilgili. Sonra kalktı, gene yakınarak çabucak çıktı odadan. O olmasa bütün işlerin durup, belki şu yapının da çökeceği nasıl da belli!.. Gündüz de kalktı. Sarılıp öpüşmecelerden sonra, buluşmayı Turgut’un ayarlamasına bırakıp ayrıldıklarında yorgundu Gündüz. Çözüme varamamanın gerilimiyle yorgundu. Benim ilişkim ne bu adamlarla? Daha doğrusu ne olacak? Şehit Niyazi’deki bu konuşkanlık, bu babacanlık nerden? Okuldayken soğuk, sinsi, kasıntılı herif... Babası ilde yüksek bir yöneticiydi. Yaşamda değişir kişiler, biliyorum da... Mandrake de hiç konuşmadı hemen. Belki de bir şeyler kaçırmaktan korkuyordu ağzından! Gündüz’le de hiç konuşmadık demesi Şehit Niyazi’ye karşı savunma bir tür!.. Sen iyice keçileri kaçırmışsın oğlum. Dünya senin yörende dönüyor!., öyle bir şey demiyorum. Daha ne diyeceksin? Herkes işini gücünü bırakmış seninle uğraşıyor! Görevi buysa uğraşır. Şehit Niyazi’nin gizli güvenlikle ilişkisi... Daha kimler için duydun bu yakıştırmaları? Buna da uymuştu ama. Yakıştırma filân değil. İçkili olduğu bir gün bilmem nerde ağzından kaçırmış. Nisa’nın güvenlikteki bir akrabası da söylemiş. Miş mış... Belki de övündü kendince! Bu adamlar senin gibi damgalamazlar bu ilişkileri. Sonuç gene aynı olmaz mı? Olur da, önemli bir ayrım kalır gene arada. Kalsın bakalım... Akşam gazeteden ayrılış saatma kadar bu çözümsüz sorunla dalaşmaktan kafası çamura döndü. Nihat’ın da gözünden kaçmamıştı. Nasıl kaçar, on kez atladık belki. İş bana kalaydı yann gazeteden kovul-muştum. İyi çocuk bu. Boş ver, kimin ne bok olduğu belli değil. Sen de kuruntularla dolusun oğlum. Mandrake’nin çağırmasını nasıl yorumladındı. İşine son vermek için Mandrake niye çağırtsındı seni? Doğru. Şimdi diyorsun ama. O zaman bu kadar basit bir şeyi bile akıl edemedin. Sinir mi kalmış bizde? Bu dünyada yaşayacaksan kalacak. Çabuk yargıya varma kimse için. Sen gene önlemini al. öyle yapacağız. Akşam Galatasaray’da Şahin’le buluştuklarında da öyle yaptı.

— Bak Şahin’ciğim dedi. Benim siyasal durumumu sen biliyorsun.

— Biliyorum Ağbi.

— Tanımadığım, bilmediğim bir çevreye giriyorum. Bu alan polisin özel ilgi, denetleme alanı. Yazacağım senaryo sansüre gidecek. Orda--.

Kara bıyıkları altına dizilmiş ak dikler açılıp sıralandı gene,

— Kolay Ağbi diye kesiverdi. Düşündük onu. Takma adla göndereceğiz. Kimseye de söylemeyeceğiz... Sen orasını boş ver...

Bu kadar kolay demek. Adımızı saklıyacağız. Onlar da duymayacaklar! Değil de, duymamış olacaklar belki de! O da bir süre... Hele doğru dürüst bir şeyler yapmaya kalk, bak nasıl duyarlar! Ben gene iyi ki, Şehit Niyazi’ye söylemedim sinemayla ilgilendiğimi. Ulan bu memleket...

III.

Yazıhanedeki senaryo konuşmasına çağrılmasından çok, orda Gündüz’le karşılaşmasına sevinmişti Refik. Onun da içerde olduğunu, odaya girerken, dışarda afiş, foto, kopya, para, iş, umut bekleyen, set işçisinden oyuncusuna bir sürü kişiyle çene çalarak Yeşilçam dedikodusu üretme keyfindeki Temel bildirmişti muştular gibi; yüzünün kara yanık derisindeki bir küçük titreşim, gözlerinde görünüp yitiveren pırıltılı gülücük, insan ilişkilerini saptayıp kesin tanıya varmanın yanılmaz güveniyle, Gündüz Ağbi’nin içerde olduğunu bildiren tümceye, o geceden beri düşünüp durduğun kişi anlamını veriyordu. Nerden şey yaptı bu? Konuşmadık da bu hergeleyle... Kolej bitirmiş, İngiltere’de, Fransa’da bir çok yıllar çeşitli okulları denedikten sonra dönüp Yeşilçam’da yerli film yapımcılığına başlamış, varlıklı bir tüccar oğlu olan Saffet Duran köşedeki koltuğundaydı. Yazıhanesi, aydınların, sinema alanında sözü savı olan kişilerin uğrak yeriydi ya, kapıyı açıp da gürültüsüz, ağırbaşlı konuşmadaki üç kişiyle karşılaşınca gene de yadırgadı Refik! Jaluzinin altındaki koltukta «...bir kaç biçimde yaklaşılabilir..» diyordu Gündüz. Başıyla selâmlayıp kapı yanındaki kanapeye ilişiverdi. Tanrının günü kadınlı erkekli bir sürü oyuncuyla, çeşitli uğraşta sinemacılarla kah-kah, kih-kih dalgayla dolup taşan Saffet Ağbi’nin odasının yeni karşılaştığı bu görünümüne yakınlık duydu içinde. Konu üstüne konuşmasım ağır ağır sürdürüyordu Gündüz. Köşede, bakla biçimindeki yükseltiye oturtulmuş büronun ardında, kırmızılı kadife koltuğuna yaslanmış Saffet Duran’ın görünümü de şaşırtıcı yenilikteydi Refik için. Güvenilir biri bu!.. Sözlerinin hangisi doğru, hangisi gırgır, kimsenin kolay yargıya varamadığı, o yüzden de çoğu kişinin pek güven duymadığı Saffet Duran’ı, özenle seçilmiş tek tük sözcüklerle konuşmaya katılırken bir süre izleyince güveni iyiden iyiye arttı Refik’in. Demek bu adam istedi mi böyle oluyor! Doğal -■ Bu adam her vakit başka!., öteki yapımcı kalabalığından hangisi benzeyebilir buna? Şu, dinlerken ağır ağır baş sallayışını, değil yapımcısı, bizim piyasanın oyuncuları bile beceremez! Gündüz Bey gibi biri de bu adama getirilirdi ancak. Şahin Doğu, işbilir oğlan. O gecenin ertesi buluştuklarında, yeni bir tasarının söz konusu olduğunu, bir sonuca varırlarsa ona da bildireceğini söylemişti Refik’e. Akşama doğru stüdyoya uğrayınca, Sine-Ar Film’den arandığını, Saffet Duran’ın kendisini yazıhanede beklediğini ilettiklerinde olayı önce bağlayamadı. Açıp sorunca anladı. Söz konusu öyküyü daha önce o vermişti Saffet Duran’a. O tasan ele alınıyordu şimdi. Kimle mi? Şahin Doğu’yla düşünüyorlardı. Senaryo sorunu vardı, onu konuşacaklardı akşam, işte konuşuyorlar ya, bu nasıl senaryo konuşması? Bir ara sessizlik oldu. Saffet ağbi döndü Refik’e, gülerek,

— Sen de söylesene, dedi...

— Dinliyorum ağbi...

Saffet Duran, yeni ammsamıştı sanki,

— Tanışıyor muydunuz? Diye döndü Gündüz’e.

— Tanıştık, dedi Gündüz. Bu konuda dinlemek isterdim. Senaryo sizin miydi?

Gündüz’ün elinde tuttuğu dosyaya şaşırmış gibi baktı

Refik. Senaryo mu? Demek senaryosunu...

— Hayır, dedi Refik.

Saffet Duran,

— Bir arkadaşa yaptırmışlar, diye aldı. Pek bir şeye benzemiyor. Refik görmedi daha...

Şahin orta kanapenin ucunda, ak dişlerini saklamış, bir şeyleri kollar gibi suskun bakıyor konuşanlara. Gene bir sessizlik olunca,

— Bunu yollayalım biz sansüre Ağbi, dedi yavaşça...

— Olur, dedi Saffet Duran. Hep öyle yapıyoruz ya... Doğru dürüst bir şey göndersek iş açılır başımıza!..

Gülüştüler. Saffet Duran bu yakınlıktan hemen yararlanmak gereğini duymuş gibi,

— Şöyle yapsak Gündüz Bey, bilmem ne dersiniz? Dedi. Bana bu öyküyü ilk veren Refik’tir. Pek seviyordu...

Dönüp Refik’e baktı onaylatmak ister gibi. Refik gecikmeden.

— Gene seviyorum ağbi, dedi gülümseyerek...

— Birlikte bir çalışma yapsanız diye sürdürdü Saffet Duran. Denedik. Sinemada ortak çalışmalar iyi sonuçlar veriyor. Siz tek başınıza da çok güzel şeyler yaparsınız, hiç kuşkumuz yok...

— Sağolun dedi Gündüz. Bir sakınca yok benim için. Yalnız vakit sorunu. Ben gazeteden ancak bu saatlerde ayrılabilirim.

— îzin gününüz?

— Cumartesi... Sabahlan boş sayılınm...

— Ben size uyarım dedi Refik. En iyisi geceleri belki...

— Bence de. Benim için de daha iyi...

Dönüp Şahin’e baktılar. Onun söze girişiyle, anımsamış gibi,

— Filmin yönetmeni kim? Dedi Gündüz,

Bir sessizlik oldu. Evecenlik doldu Refik’in içine. Şimdi herşey belli olacak. Pek bir şey belli olmadı. Saffet Duran’ın yüzünde bir gülümseme dolaştı, Gündüz’e baktı,

— Konuşuruz, dedi yavaşça. Bu daha çok ön çalışma...

Gene de sevinç doğdu Refik’in içine. Söylemiyor, bana önerecek... Konuşuruz... Ne demek?.. Yönetmenle çalışılır senaryo. Yoksa ne diye beni, boşu boşuna... Şahin Doğu yapacak değil ya -. Bir kaygı belirdi içinde. Yoksa?.. Çalışmam... Hadi söylesene, filmi Şahin Doğu’ya yönettirecekseniz ben çalışmam... Nerden çıktı şimdi?. Bu adam oyuncu... Oyuncu ama, yönetmen havasında, baksana!.. Kuruntu benimki... Filmi sana yönettirecekleri nerden çıktı, peki? Saffet ağbi kaç kez anlaştırdı bana film vereceğini. Kimbilir daha kimlere anlaştırdı? Bunlar yem borusu çalmaya bayılırlar oğlum... Hele bu adama güvenilir mi? Güvenmesem ne olacak? Bu adam da kimseye güvenmiyor? Bu daha çok ön çalışmaymış!. Gündüz Bey’i deneme çalışması belli ki... öyle ya, adam ne yapar, ne eder, bilmeden... Hele bir şeyler çıksın ortaya. Çürük tahtaya basacak adam mı Saffet Duran? Bu işe çağırdığına göre bana güveni var demek. Ne yapacağız bakalım? Montaj işi gündüz artık, iyi oldu ya. Stüdyoda masa verecekler mi? Kurgu masaları kapanın elinde kalıyor. Onu da mı ben düşüneceğim? Ayarlasınlar. Geceleri çalışamam. Koskoca ÖZLEM FlLM stüdyoya söz geçiremiyorsa ben ne yapacağım? Alıştılar bizi sabahlara kadar ırgat gibi çalıştırmaya. Heriflerin parasını da aldık. Tam vaktinde yetişti doğrusu. Aksatmak olmaz. Gece mece demeden bir şeyler yapacağız... Hiç mi gece gündüz çalışmadık? Film de dökülüyor; nasıl çıkacağız içinden? Bunlar da yönetmen geçiniyor. Manyak... Ne senaryosu senaryo, ne öyküsü öykü... Yapımcısı yapımcı mı? Bir de şu adama bak... Saffet Duran sözü bağlıyordu artık. Gündüz Bey gibi biriyle tanışmaktan büyük onur duymuştu. Bizim sinemanın böylelerine gereksinimi vardı. Birlikte çalışmalarının sürüp gitmesini diliyordu... Falan filân... Yooo, falanı filânı yok, öyle içten söylüyor ki. Niye olmasın? Gerçekten, bu da, bizim piyasadakilerin hiç birine benzemiyor. Böyle adam nerden gelecek? Geldi işte. Gelmedi; Şahin Doğu getirdi. Bu oğlanda da iş var. Ayrılmak için kalkıldığında,

— Ben stüdyoya dönmek zorundayım ağbi, dedi Refik, özlem Film’in yeni filminin iş kopyalan çıkmış... Bu akşam şey yapmasak da... Kesti Saffet Duran,

— Artık aranızda çözümleyin, dedi gülerek, ivedi durum yok ya, çok da uzamasın...

Gündüz’e döndü,

— Sinemamızın en büyük kurgucusudur Refik, Gündüz Bey, dedi. Sıkı tutmazsak kaçırırlar...

— Sağolun ağbi...

Kızarır gibi olmuştu. Alıştığı bir övgüydü aslında. Belki de kızmak gerek artık. Yönetmenlikten söz açmamak için kaçamak oluyor. Yönetmen yardımcısı dese daha mı iyiydi? Odadan çıktıklarında kapıda bekleyenler saldırır gibi dalmaya başladılar içeri. Akşamın bu saatında?.. En önde de prodüksiyon menaceri Lûtfullah. Yeni filme başlayacaklar deniyordu, doğru demek. Peki bu bizim çalışma ne olacak? Bu konuda Şahin’in söyledikleri de pek açıklık getirmedi olaya. Onu da çağırıp taslaktan söz etmiş Saffet Ağbi, onunla çalışmak istediğini söylemiş. Şahin, Gündüz’den açınca ilgilenmiş. Sonrası bu... öncesi de stüdyoda çaktı kafasında!. Dublaj salonunda, işi gücü, dünyası bu olan kadın erkek bir kaç oyuncu, Narin Ceylan’ın Saffet Duran’la olan ilişkisi üstüne cinsel dedikodular, fiskoslar, kahkahalar arasında üç film yaptıracakmış Sine-Ar Film Narin’e senaryolar hazırlanıyormuş... Şimdi anlaşıldı Saffet ağbimizin bizi niye topladığı. Temel bunun sözünü etmişti bana. Pis pis sırıtması kapıda, sana demiştim anlammdaydı; gene de aymadım... Bu oğlan bizim piyasanın gözlemevi, barometresi, herşeyi, itoğlu-it!. Saat da ona geliyor nerdeyse. Bir kısım olsun toparlayıp Şahin’lere uğrayayım. Evi çıkarabilecek miyiz bakalım? Uyku bastırmaya başlamıştı bile. Dün gece hiç uyumamış, iş kopyalarını seyrettikten sonra eve üçe doğru gelmiş, senaryoyu okumuştu. Yattığında sabahtı nerdeyse. Onbire gelirken kalkıp bir kaç yazıhane dolaşmış, birilerini görmüş, öz-lem-Film’e uğrayıp para almış, filmin afişine, fotolarına bakmış, İzmir işletmecisiyle çene çalmış, öğleden sonra vardığı stüdyoda ayranla sandviçten sonra odaya kapanıp üç kısım bağlamıştı. Bütün bu devinim içinde doğru dürüst yemek yemediğini filmi masaya takarken içinin kazınmasıyla anımsadı. Kahveci gitti; yiyecek içecek bir şey yoktur aşağıda.

Dayan! Şahin’de yeriz. Alışkındı açlığa, uykusuzluğa. Bu karanlık odada, boynunda salkım saçak filmlerle masadaki ışık şeridinde kayan resimlere daldı mı her şeyi unutuyordu. Filmi sevip sevmemek de söz konusu değildi. Uyumlu, anlamlı bağlantı bekleyen devinimler vardı artık. Kişiler bile değil. Konu ne olursa olsun hep tanıdık, bildiklerdi karşısındakiler. Figürandan baş oyuncuya yabancı kim vardı ki sinemada? İyiler, kötüler, güzeller, çirkinler, ortadakiler... Yıllardır değişik gibi görünen üç beş konunun yinelendiği yüzlerce filmde, yüzü, gözü, gülüşü bakışı, konuşma biçimiyle, oynayış, davranışıyla tek tek belleğine kazınmış tanıdık resimlerdi bunlar. Çoğu yönetmenlerin de kamera önüne dizdikleri bu gövdeleri' ne biçimde kullanacakları öyle belliydi ki. Gene de bıkmamasına, pelikülleri jiletle kazıyıp şutları kolaj yaparak filmi masadaki küçük ekrana yansıtmaktan bir tür mutluluk duymasına şaşıyordu. Tanıdıklığı da bitmişti bu resimlerin, bıkmaması ondandı belki de. Salt bir devinime indirgenmişti her şey. Sinema bu devinim. Nasıl bıkarım?... Bir kaptırdım mı işte böyle, açlık, uykusuzluk, giderek zaman maman, herşey unutuluyor. Saat onikiyi geçmiş. Neyse dördüncü kısmı da attık... Gidip Cihangir’de sokaklarda Şahin Doğu’nun evini arayacağız daha. Alman Hastanesi’ni geçince sola dönüp... Ne sokağı demişti?.. Mecidiyeköy’de yakaladığı bir dolmuştan Taksim’de inip de Sıraselviler’e doğru yürümeğe başlayınca, daha iki gece önce, Beyoğlu’nda rastlaştıkları Gündüz’le konuşmaları, yürümeleri Elmadağı’na doğru, derken, Narin Ceylân gelip oturdu kafasına. Şimdi nerden? Nerdeni var mı? Onaltısında filân. Antlaşmalara anası imza atıyor, kendinin yasal hakkı yok daha. Baktın mı onsekiz. Boyu posu, gözleri. Şimdiden epeyi kucak değiştirdi. Kızlığım, bir topal işletmeci var, o bozmuş diyorlar. Seni yıldız yapacağım diye, yazıhanede... Ne pis piyasa be... Zavallı kız. Anası da... Anası da, kendisi de aynı bokun soyu. Yoksulluksa yoksulluk, ne olacak yani? Nice yoksullar var. Sinemaya gelmesi mi suç? Niye suç olsun? O pis topal... Bacağı kopası deyyus.. Yalnız o topal mı? Narin gene yırttı. Aksaray’dan, Fatih Çarşambası’ndan gelip de arka sokaktaki randevu “vıe-rine, Galata’ya gidenlerin sayısı belli mi? Bu kızda iş olduğunu söylemiştim. Kaç filminin kurgusunu, eşlemesini yaptım? Üçtü... ikinci, üçüncü oyuncuydu Nevzat’ın filminde, ilk filmiydi o. Sonra benim çalıştığım. Arabacı’nın filmi.. Sonra fırladı kız. Na sokak burası. Merdivenli sokak. Apar-tımanın kapısını bulup da karanlık merdivenlerden el, ayak yordamıyla kollayarak inerken hep Narin Ceylân vardı kafasında. Ne tatlı gülüyor... Saffet ağbi kaçırır mı? işi bu herifin. Leylâ’yı sepetledi. Kimleri sepetlemedi ki... Bir kaç film sonra buna da yallah... Herifin güzel de karısı var. Çocukları... Böyle işte. Kapıyı bulup çalınca bir süre ses gelmedi içerden. Yoksa yanlış mı? Koşturan ayak sesiyle açıldı, Şahin, don gömlek,

— Kusura bakma ağbi, dedi utangaç sırıtarak. Tuvaletteydim. Gündüz Ağbi çıktı. Karşılaşmadınız mı? Odaya geç, geliyorum..

Daracık, beton bir kutu gibiydi oda. Demirli iki penceresi, demek avluya, ya da bahçeye bakıyor. Zemin kat. Bir-tahta masa, iki sandalye, bir tahta rafta dağınık, devrik kitaplar. Pencere önünde sedir. Yanda üstüste yığılmış dergiler, gazeteler. Benim oda bunun yanında saray. Baba evi... Kiralık bir yer ara, görürsün. Bağımsız böyle bir kat bulmak az şey mi? Yanda mutfağı, banyosu... Daha ne olacak?.. Oda havasızdı, tütün, duman kokusu sinmişti. Çok mu sigara içilmiş? iki sigara yeter buraya... Şu pencereyi mi açmalı? Yaklaşınca masaya dağılmış senaryoyu, yanda kitabı gördü. Saffet Bey’e verdiğim kitap.

— Açalım değil mi ağbi?

Odaya giren Şahin yaklaşıp camı açarken,

— Biz geldik Gündüz Ağbi’le, dedi, Temel damladı. Fosur fosur sigara içer hergele. Doğru dürüst de konuşamadık...

Temel’e yakınlığını vurgulamak ister gibi gülerek konuşuyordu. Bir şeyi daha iyi anlatmak için hep gülüyor bu oğlan!. işte gene, bıyıklarının altında ak diziler.

— Ne yapacağız bu işi ağbi?

Sedire yaslanmış, sandalyedeki Refik’e bakıyordu. Refik de güldü.

— Bilmem, dedi. Bir şey yapacağız...

Sessizliği Refik bozdu:

— Gündüz ağbi ne diyor?

Doğrulur gibi yaptı Şahin,

— Dedim ya, uzun boylu konuşamadık daha. Bunaldı burda... Üstüste sigara... Zaten onun bir iyi baktırması gerek... Röntgen möntgen... Çok çekmiş adam...

Saygılı bir suskunlukla dalgın kaldı bir süre. Bu saygıyı bölüşür gibi Refik de susuyordu. Pek sağlıksız görünmüyor adam. Bir gizli hastalığı mı var?

— Bizde çalışalım istersen, dedi. Benim odada daha iyi belki...

Ses çıkarmadı Şahin, öneriyi geri almak geçti Refik’in içinden. Benim odada niye daha iyi olsun? Bir ben miyim evde? Hele gece, tartışmalar, bağıra çağıra konuşmalar başladı mı.. Hiç yapmadık sanki!. Babam odasına çekildi mi duymaz. O da evdeyse... Haftada kaç gece evde olur ki Zühtü Bey? Bu da sorun mu bizim evde? Lise’de bile çoğu zaman arkadaşlarla benim odada-.. Seniş sorun olur olsa olsa. Girip çıkacak, Şahin’e görünmek için bir sürü aptallığa kalkacak; benim de sinirlerimi bozacak kan... Bozsun. Sen de bozma sinirlerini. Gerekirse konuş, uyarıda bulun önceden. Tam buldun. Allahın aptalı.... Zırlamaya başlasın, bir de onunla uğraş... Uğraşma. Koskoca kızın derdi sana mı düştü? Bırak kimle isterse onunla kırıştırsın!.. Yani bu oğlanla, Şahin’le şey yapsınlar benim gözümün önünde, ben de şey yapayım... Sokma kimseyi eve öyleyse. Belki de Temel’le, ya da Gün-düz’le... Gündüz’le de olur, niye olmasın?... Hadi, al geri önerini. Kız kardeşinin dudusuna da kilit vur. Şövalyeler yaparmış ya, bekâret kemeri.

— Olur. Sizde çalışalım, dedi Şahin yavaşça.

Yandaki duvan gösterdi başıyla,

— Berberin karısının gözü, kulağı burda zaten, dedi. Kim girip çıkıyor, ne oluyor, ne konuşuluyor?... Tedirgin ediyor insanı...

Berberin karısı mı burda da? Belâsız yer yok. Yandaki kâğıt kaplı duvarın tahta, ya da kontraplâk olabileceğini düşündü Refik. Uydurma bir daire burası. Berberin karısı da kimbilir, aklı bu oğlanda belki de. «Şoförün karısı el etme bana». Orhan Veli’nin. «El etme öyle pencereden». Yapılacak film bu işte. Yap da ikiseksen yatsın. Yatmaz ya... Güldü Refik.

— Gözü burdaysa, dedi, doyuruver gözünü sen de--.

İlk kez böyle yakınlaşıyordu Şahin’e. O da ayrımına varmıştı, büyüttü gülüşünü; başka bir şey demedi. Ne sandın demeye getiriyor bu. Kaçar mı? Güzel mi karı bari?.. Kalkmalı artık. Ertesi gün, (Artık bugün oldu, saat yarıma geliyor) akşam üstü Refik’lerde buluşmak için sözleştiler. Yedide filân. Tam ayrılıyorlardı ki, birden usuna gelmişti,

— Narin Ceylân oynayacakmış kızı dedi Refik. Biliyorsun değil mi?

Duralar gibi oldu Şahin, sessiz baktı bir süre,

— Temel söyledi, dedi. Bilmiyorum daha. Saffet ağbi de bir şey demedi. Senaryo çıkmadan hiç bir şey belli değil.

Üstelemekten çekindi Refik. Bizim de belli değil demek ne olacağımız. Gerekirse bir iki bin lira verip savarlar bizi. Senaryo çalışması derler. Bu ne biçim iştir be?... Ayrılıp ta Sıraselvileri ağır ağır çıkarken yorgunluktan, uykusuzluktan öte yıkılma vardı içinde. Güvenceden tam yoksunluğun acısı, ara sıra olduğu gibi bu gece de gelip saplanmıştı yüreğine. Yapımcının sana bir sorumluluğu, bırak, bağı bile yok. Sen de ciğerinden bağlısın. Milyonların olacak ki, yüreğince, gönlünün istediği gibi--- Aç tavuk kendini arpa ambarında görsün bakalım. Eve geldiğinde uykudan yıkıldı yıkılacak girdi odasına. Ev ıssızdı. Kimse yok mu? Vardır. Kimsenin olmadığım tuvaletten çıkıp da odaya gelirken Seniye’nin belli belirsiz aralık kalmış kapısını görünce anladı. Oda boştu. Yatak üstüne atılmış giysiler, dolabın açık bırakılmış kapısı, oraya buraya dağılmış çorap teki, pabuçlar, her şey kızın evden çabucak fırladığını gösteriyordu.

Kocaya mı kaçtı? Nerde o günler? Zühtü Bey’in odası da açıktı; orda da aynı dağınıklık. Yoksa... Ne yoksa? Birlikte bir yerlere mi gitmişler? Gelirler. Yatağa girerken merdivenlerde ayak sesleriyle duraladı. Kapı anahtarla kurcalanmaya başlamıştı. Çıktı odadan. Holün ışığım yaktı. Kapı açıldı, Seniye’ydi. Gözleri kıpkırmızı. Refik’i görünce hıçkırmağa başladı birden. Donup kaldı Refik. Toparlanmağa çalıştı. tçine doluşan korkular konuşmasını engelliyordu.

— Ne oldu kız? Diyebildi kekeler gibi.

— Ağbi, babam...

Zühtü Bey demek. Sarsıldığım duydu Refik. Yüreği tanımadığı biçimde kavruldu. Seniye kapıya yaslanmış zırıl zırıl ağlıyordu. Ne yapacağını, ne edeceğini bilemeden kaldı Refik de. Sonra sonra uyanır gibi yaklaştı. Nerdeydi Zühtü Bey? Anlatsana kız.

— Oksijen çadırına aldılar...

Seniye’yi yumruklamamak için güç tuttu kendini. Eşşoğ-lueşşeğin gerzek orospusu. Yaşıyor demek Zühtü Bey. Kalp krizi geçirmiş demek. Biraz sonra merdivenlerden çıkıp içeri giren Pervin’le açıklandı herşey. Yatacağı sıra göğsünde solutmaz bir sancıyla yıkılmış Zühtü Bey. Pervin koşmuş. Cankurtaran getirmek için telefon etmişler bir sokak altta! ki bilmem kim hanımlardan. Telefonu söktürdün de iyi halt-ettin Zühtü Bey. ölüyordun işte. O da bu kızın yüzünden. Beş saat konuşur telefonda.

— Etfal’e yatırdık dedi Pervin. Ağır biraz ya, krizi atlattı gibi... Kizım, kes artık sen de ağlamayı... Kurtuldu in-şaallah...

Bu kan şu kızdan bin kez akıllı be. Aynntıları almadan fırlayıp hastaneye gitmek istedi Refik; Pervin bırakmadı. Boşunaymış. Kimseyi ne sokuyorlarmış odaya, ne de gösteriyor-larmış. Oksijen çadırından da çıkarmışlar. Uyuyormuş Zühtü Bey. Başhekim yardımcısıyla bir doktor eski arkadaşıymışlar Zühtü Bey’in; yakın ilgi gösteriyorlarmış. Gece yansı evinden kalkıp gelmiş başhekim yardımcısı, öyküler uzamaya başlamıştı. Yineleniyordu da. Seniye de ağlamayı bırakıp anlatmalara başlayınca odaya geçti Refik. Pervin alıp götürdü Seniye’yi, gece onda kalsındı. Kalsın. Hiç de gelmesin isterse. Ben bu kızı niye sevmiyorum? Sevmiyor değilim, kardeşim ne de olsa, sinirime dokunuyor. Uyku da dağıldı. Ne dağılması; başını yastığa kor komaz geçti kendinden. Sabah, gözlerini açıp şaşkın bakındığında ortalık yeni ışımıştı. Kalkmak gelmiyordu içinden. Babasını görmüştü düşünde, seçemiyordu bir türlü. Acıma, kızgınlık, küçümseme, kıskançlık, korku alaşımı bir sevgiyle bağlıydı babasına. Osmanlı zamparası Zühtü Bey!. Birinden duymuştu bu sözü... Bu yaşta yakışıklı.. Dediğim dedik herif... Sersem kızın ağlamasıyla öldüğünü sandığında acıya batmıştı. Yalnız acıya mı? Söylemeye utanıyordu. Kurtuluş gibi bir şey. Kaçınılmaz olanla birden yüzyüze gelmenin, yıllar yılı bir bekleyişin sonunda, akla gelmedik bir anda karşılaşmanın yarattığı oldu bitti duygusu. Bir de şey vardı... Eczane filân, ev, arsa, para... Gönlünce film yapıp... Onu düşünmedim... Düşündüm ki... Düşündün mü dedik? Kafanda dolaşmak için senden izin beklemiyor. însan çok sesli. Tek melodi değil, melodiler, kontrpuvanlar, harmoniler kol geziyor içimizde. En basit kişi bile yalın kat değil öyle. Çok şey öğrenmişsin!.. Ne harmonisi be, insanın içinde harmoni ne arar? iyi ki yarım yamalak bir şeyler duydun Halit’ten!. Duydum-sa duydum... Düşünmesem de Zühtü Bey’in bırakacakları aslında sinemada benim şeylerimin filmi yönetip Gündüz’le Şahin birlikte akşama burda bakalım ne yapacağız? Kalktı. Sabah ıssızlığındaki evde derinden, Tarlabaşı’ndan ilk geçen taşıtların sesleri yankılanıyordu. İstanbul uyanıyor. Çoktan uyandı. Çalışanlar akın akın yollarda şimdi. Kaç kez kaç filmde resimlemişlerdi kıyı köşe gecekondulardan Kâğıthane’deki fabrikalara akınla inen kadınlı erkekli kalabalıkları, tıklım tıklım dolan uzak yöre otobüslerini, ilk vapurları, dolmuşçu minibüsleri. Bıktık bunlardan. O terkedilmiş konaklar, köşkler, eski yalılar, bahçeler... Şu bizim İstanbul sinema cenneti be. Bu öykü de Çukurova’ya uygulanacak. Gün-jdüz Bey’e desem ki... Konu öyle olmalı ki İstanbul’a otursun. YASAK DAKÎKALAR’ı demek istiyorsun. Adama daha merhaba demeden... İş Saffet Bey’de biter. Narin Ceylân da... Ben ne sersemim be? Niye hiç düşünmedim? Bu kız tam... Narin Ceylân dikilmişti gözlerinin önüne. Gerçekten de, YASAK DAKİKALAR’daki Serpil bu. Daha iyi olamaz. Gerek te yok olmasına. Bugün ben gidip Saffet Bey’e... önce hastaneye gitmek gerek. Çabucak kahvaltı edip çıktı evden. Pervin’lerde ses yoktu daha. Hastaneye vardığında kliniklere başvuran hastalarla kapı tıklım tıklım-dı. Zühtü Bey’i yoğun bakıma almışlar. Odasından çıkan doktor, geceyi iyi geçirdiğini söyledi. Biraz önce uyanmış. Tehlikeyi atlattı sayılırmış. Girip uzaktan şöyle bir bakmasına izin verdi doktor. Bir dakikadan çok kalamazdı. Kendini öylesine serin kanlı buldu ki şaştı biraz da. Ne yürek çarpıntısı, ne eziklik, içinde. Aralanan kapıdan içeri girdi yavaşça. Pencere önündeki yatakta, koluna bağlı serum şişesiyle arka üstü yatan ak örtüler içindeki Zühtü Bey kır saçları, fırça gibi çıkmış, bir kaç günlük kırçıl sakallarıyla çok uzaklardaydı. Uzak çekim gibi. Gözleri kapalıydı Zühtü Bey’in. Baş ucunda oturan hemşire, şöyle bir baktı Refik’e, önündeki kâğıda bir şeyler yazmayı sürdürdü. Ne yapacağını, ne diyeceğini bilemeden baka kalmıştı Refik. Ağzında acılık duydu. Gözlerini araladı, açtı Zühtü Bey. Anlamsız, boş boş baktı bir süre; sonra evecen bir kımıltıyla bir iki kırpıştırdı. Bir şey diyecek! Dudaklarını oynatır gibi yaptı. Ürkek bir adım attı Refik, duraladı. Geçmiş olsun dedi yavaşça. Gülümsedi Zühtü Bey, son günlerdeki babacan bakışıyla gözlerini kıstı. Sövüp sayacak!. Bok, kendini adam mı sanıyorsun? öleyim de, varımı yoğumu, Yeşilçam’m orospularına yedir, değil mi? Yorgun dudaklarının arasından fısıltı gibi bir sözcük çıktı,

— Mektup...

Ne mektubu? Sallantıda kaldı Refik. Yaklaşıp sorsam mı?

Aynı bitkin ses, aynı soluk gülümsemeyle ekledi yavaşça,

— Eczanede...

Annemden mektup var demek. Şimdi bu adam niye bu ımektubu?...

— Alırım ben, dedi. Sağolun...

Bir şeyler daha diyecekti. Hemşire başını kaldırıp

— Konuşmak yok dedi yavaşça.

Kaşıyla, gözüyle de kapıyı gösterdi. Duraladı, evecen gözlerini üstüne dikmiş babasına bakıp gülümsemeye çalıştı Refik de; kırpıştırdı gözlerini. Dönüp kapıya yürüdü, çıktı yavaşça, kapattı. Şişli caddesinin sabah kalabalığında stüdyoya doğru yürürken Doktor’la konuşup babasının sağlığı konusunda ayrıntılı sorular sormadığı için ayıplamaya başlamıştı kendini. Suçlayacaktı nerdeyse. Kaçar gibi fırladım hastaneden. Birden bunaldım. E, şimdi? Bir eczane önünde durdu. Mektubu anımsadı. Adam ölümle pençeleşiyor, mektup diyor. Gülecekti. Acıyla doldu. Umursamazlık görünümü içinde herşeyiyle ilgilendiğini biliyordu babasının. Mefharet’e vurgun belki de! Gene gülmek geldi içinden. Babasıyla annesinin, çocukluğunu karabasana döndüren kavgalı yıllarım anımsayınca soğukluk dolandı yüreğinde. Madam Lena olayı vardı bir de. Babası bir Rum karısına tutulmuştu. Annesinin ağlayıp sızlamaları... Mefharet Hanım makası kapıp Zühtü Bey’in üstüne atılmıştı bir gece. Parmakları doğranıyordu Zühtü Bey’in. Seniye çok küçük daha... Makbuş’un kucağında. Ama Makbuş babamı tutar. Doğal. Zühtü Bey’in uzaktan akrabası kimsesiz bir yaşlı kadındı herkesin Makbuş diye tanıdığı Makbule Hanım. Bücür, çirkin, çok az konuşur. Evin her işine koşar. Evlenmemiş. Serez’de ağbisiyle, sözlüsü delikanlıyı pusuya düşürüp öldürmüşler. İstanbul’a gelince (Babası yanı Rumeli göçmeniydi Refik’in.) Zühtü Bey’in annesinin ahretliği olarak kalmış evde. Onlar ölünce de... Evin büyükannesi yerinde sayar kendini. Yalnız Zühtü Bey değil, bütün ev Saadet’in (Zühtü Bey’in annesi) yadigârıdır Makbule Hamm’a. Ama Mefharet’le hiç çatıştıklarını görmemişti Refik. Kaynanalığa da kalkmadı, kendini de dışlatmadı. Çocuklara bakması Mefharet’i de yumuşatıyordu belki. Asıl iş Makbuş’daydı gene de. Ağırlığım duyurmadan nasıl da yolu, yordamıyla yürütebiliyordu her şeyi. Yalmz bir gün, annesiyle birlikte ağlarken görmüştü yatak odasında. Babasının eve gelmediği bir gece. Annesinin başı Makbuş’un omuzuna dayalıydı, hıçkırıyordu. Makbuş da ağlıyordu sessizce. Seniye de ağlıyordu kundakta zır zır. Sürüp gidiyor zaten o karının zırzırı!.. Babasına bir şey olursa Seniye’yle ne yapacağı yine takıldı kafasına. Annesinin yanına gider. Babalığının kaymakamlık ettiği bir kasabada taşra avukatı olur. Tam ona göre. Onu da beceremez bu aptal... Makbuş’a döndü gene. Zühtü Bey’in hastalığım duyurmamalı. Makbuş ne eder eder, kalır hastanede. Koridorda yatar... Nasıl bağlılıktır bu, babama? Çocuğu olsa bu kadar olur belki. Peki Zühtü Bey ölse?... Bunu hiç düşünmemişti. Nasıl olsa önce Makbuş gider nibi j'i'lmişti hep. ölüm bu, belli olmuyor ki işte... Makbuş kalırsa; o zaman Seniye de... Düşündüğüm saçmalıkla-Ira bak... Akşama da... çok var daha. Stüdyoya gidip şu filmi bağlamalı biraz. Masayı kapamadılarsa. Düşüncelerinden kaçar gibi gittiği stüdyoda montaj masasını boş bulunca hiç de sevinmedi içinden. Raflardan filmleri indirirken sıkıntılar basmağa başladı. Işığı söndürüp masaya geçince de sıkıntıyı atamamıştı. Babasına takılıp kalmıştı kafası. Niye geldim buraya? Eve gidip... Ne yapacağım eve gidip de... Ne bileyim?.. Seniye’yle hastaneye gelirdik de... Pervin işe gider. O kız... O kız şimdi hastanededir belki de. Kalkar kalkmaz fırlamıştır. Kardeşinin hıçkırarak ağlaması geldi akşam eve girince. Bir duygululuk çökmeğe başladı yüreğine; yenil-*di yenilecek. Hadi ağla sen de, o aptal karı gibi. Niye aptalmış? Zavallı kız. Ana baba ayrılığının asıl ağır yükünü o çekti. Babam için ha var, ha yok evde; pek sevmez gibi. Annesiyle de takışıp durmuş gelişme çağlarında. O da doğal; hangi kız çatışmaz ki?.. Bizim piyasaya düşenlerin çoğu kanlı bıçaklıdır anasıyla, önlemeğe çalıştığı için göremez... Ne demişti Halit; Electra kompleksi miydi?.. Ana kız düşman oluyorlarmış... Her şey de bu Halit’den çıkar. Kolu çekti, kurgu masasında kayıp giden filme bir süre anlamsız, sonra nefretle bakmağa başladı. Yatırmış kızı zorla öpüyordu kötü adam. Kötü öpüyordu, yanlış öpüyordu. Doğrusu nedir bu pisliğin? Şu çerçeveye, şu çekime bak!. Ne biçim ışıklandırma bu be? Şu mizansene... Allah belanızı versin!.. Babam şimdi... Kalktı, fırladı odadan. Hastaneye uğrayayım; bizimkiler gelmiştir. Kim gelecek? Seniş belki... Çabucak indi merdivenleri. önce bir çay içeyim ayaküstü... Demli bir çay. Na-im Makasçı mı bu? O!.. Stüdyoda ne arıyor?...

— Refik’ciğim merhaba...

Refik’ciğim mi?... Şaşkınlığını yenip uzattı elini o da. Gülümsedi,

— Merhaba ağbi, dedi... Hayrola böyle sabah sabah...

Merdiven dibindeki çıkıntıya ilişti, asık suratla,

— Toro-toto! Dedi...

Güldü Refik. Toro erkeklik organı demekmiş, Ermenice mi ne?... Toro-toto... Spor-Toto’dan... Filmci argosu... Haşan Ağa’nın tezgâha dizdiği çayı alıp yudumlarken.

— Bayram haftasına sinemacı film bekliyor. Sansür üç sahneyi çıkarmıştı. Yeniden çektiler. Daha dublajı yapılacak da...

Sinemacıların çok bilinen öyküsüydü yinelediği. Suntur-lu sövgüler yağdırmağa başladı. Kime sövdüğü de belli olmuyordu. Hangi birini söylesin? Bilmem ne film’e vermiş bonoları. Başlıyoruz demişler, ta geçen ayın başında. Senaryosu bile yok ortada. îki paralık sinemacıya rezil ediyorlar adamı. Anasını avradını sinkef ben böyle işin.. Adana Bölge-si’nin en büyük işletmecilerinden Naim Makasçı’nm ikide bir parıldayan altın dişli kalabalık ağzının altından ne çıkacak diye bakıp duruyordu Refik. Bu bekleyişi kavramış gibi bitmeğe yakın çay bardağını kahve ocağının tezgâhına bıraktı,

— Bu ibneler öğleden önce gelmez, dedi. Hadi bi Bo-ğaz’a gidelim istersen.

Duraladı Refik. Babam, hastane... Sırası mı ulan? Herif Adana’mn en büyük... Refik’ciğim!..

— Gidelim Ağbi, dedi Refik. Öğleden sonra ben de burda montaja geleceğim... özlem Film’in bi işi var da...

— Özlem-Film ha?... Onlar da ne orospu çocuğu? öz-lem-Film geçen yıl bana-.-

Yeni öykünün ayrıntılarını Zincirlikuyu’ya doğru sürdüğü lüks Chevrole arabasında sövgülerle anlatan Naim Ma-kasçı’ya bakıp duruyordu Refik. Anımsıyordu; sinemayı ilk geldiği yıllarda bu adam, Özlem-Film’in ortağı bilmem kimin yazıhanesinde ayak işlerine koşturulan biriydi. Depoya bakar, sinemacılara film verir, film alır. Sonra bunu Adana bölgesine aylıklı gönderdiler, film işletmesine. Herif orda... Çalıp çırpmış derler. Ayrıldı Şirketten, bölge işletmesi kurdu kendi başına. Daha şurda kaç yıl oldu? Konuşmalarına bak!. Biz de mi böyle yapsak? O da bir yetenek oğlum. Yap bakalım, nasıl yapacaksın?., öyle yeteneğim olmayacak hiç bir zaman! Ben kendi filmimi...

— Tarabya’ya mı gidelim? Yoksa...

— Nasıl isterseniz ağbi, dedi Refik.

Yoksa dediği ne? Yeniköy, Façyo filân belki. Ya da Ab-tullah!.. Göründüğü gibi rastlantı mı? Beni mi arıyordu da... Zorunlu mu? övünmek için hep birilerini arar bu herifler, Boğaz’a götürüp yemek de yedirirler. O kadar da değil ya; bakalım... Emirgân’da arabayı deniz kıyısına çekip çay içtiler aynı havada. Tarabya’da, yol üstü meyhanelerinden birine girip de garsona isteklerini yazdırdıklarında saat onikiyi bulmuştu. Pek kimseler yoktu daha. Tanış garson, Naim’in soğuk şakalarına güler görünerek donattı masayı. Sonunda açtı Naim. İkinci yudum rakının üstüne çatalını çiroza takıyordu ki,

— Sine-Ar’ın listesi iyiymiş bu yıl dedi.

Ses çıkarmadı Refik. Girdi, bakalım nereye varacak? Sessizliği gene Naim bozdu.

— Çok saygım vardır Saffet Ağbi’ye, dedi. O başkadır. Tatsızlık soktular aramıza. Bizim bölgede bir orospu çocuğu var, geçen yıl tam bu günler, İstanbul’a geleceğim...

Yeni öykü de ötekiler gibi kendisinin ne kadar namuslu, haklı, giderek akıllı, üstün, başkalarının güvenilmez olduğunu tanıtlıyordu!.. Ses çıkarmadan dinliyordu Refik. Yanıt beklediği de yok adamın. Saptadığı doğruları ana avrat kesinlikle bildiriyor! Niye bütün bunlar? Dinlediğinden kuşkulanmış gibi konuşmayı kesip Refik’e baktı Naim. Korktu Refik. Yakalandık. Nerde kalmıştık deyiverecek herif! Orospu çocuğu gidip Saffet Ağbi’ye demiş ki... Ne demişti, orospu çocuğu? Bir sürü şey anlattı ondan sonra...

— Sen ne vakit başlıyorsun?

Anlamadı Refik. Kızardı bile. Gülümsedi. Ben ne vakit mi başlıyorum? Neye başlıyorum? Kurnaz gülümsedi Naim de,

—■ Canım, bırak şimdi Refik’ciğim dedi. Namussuzum çok sevindim. Arkandan kaç kez söylemişimdir. Geç bile. Senin yann olmayanlar kaçtır film yapıyorlar. Yaptıklan da bir boka benzese... Saffet ağbi akıllı adam...

72

Daha bir şeyler söylüyordu ya, Refik pek anlamıyordu artık. Demek benim Sine-Ar’a film yapacağım... Peki, bu adama ne?... O da biraz çıktı ortaya. Narin Ceylân’ı Saffet Duran, yazıhanesine bağlamış... Bundan böyle, sadece... Oysa Naim’den senetleri alan firmalar Narin Ceylân filmi deyip aldatmışlar garibi. Karı şimdi oynamazsa... Hem karışık, hem çok basit bir iş. Bütün Yeşilçam işleri gibi... Anladığım, bu adam, Saffet Duran’a yaklaşmak istiyor, film almak için, öteki Adana işletmecisini nasıl kazıklayabilir, o ayaklarda. Bir de, Narin Ceylân’ı... Burasını daha pek anlamadım ya...

— Sana bir şey söyliyeyim mi arkadaş. Şu anda sinemada bütün adlar bir yana Narin Ceylân bir yana... Gerisi boş söz...

iyi özetlemişti. Yetmemiş gibi bir de açıklama yaptı sonunda!.. Refik’ciğim, sana Saffet ağbi, bu karıyla film yaptıracak. Eğer karıdan gün alabilirsen, sana ben de istediğin kadar film yaptırırım arkadaş!.. Anlaşılmayacak bir şey kaldı mı?.. Peki, şimdi ben ne diyeceğim? Bir kez, benim anlamadığım daha çok şey var! Aptallık etme ulan!. Etmedi. Gizemli bir gülümseme taktı yüzüne,

— Sağolun ağbi, dedi. Daha kesin birşey yok... inşallah... Görüşeceğiz...

Kesti. Kadehini kaldırıp aym gülümseyişle,

— Sağlığınıza!. Dedi...

Biraz bozulmuş muydu Naim Makasçı, sevinmiş miydi? Kafasında çözüm bekleyen bilmeceler artmıştı belki de. Aklınca saklıyor bu oğlan mı diyordu? Kendi başına üşüşen bilmecelerle boğuşmaktan bunları düşünmeğe sıra bulamıyordu Refik. Benim Sine-Ar Film’e film yapacağım uydurulur; sorun değil. Piyasada bir fırtına var demek. Narin Ceylân’a böy-lesi atlamak için... Bir de bu herifin hesapları olabilir. Karıyı istiyor da... işimiz pezevenklik zaten! Ne demiş ünlü seksüel prodüktör; siz perdede, biz yatakta satıyoruz karıları! Perdede satmak için ara sıra önce yatakta satmamız da gerekiyor böyle... Yemeğin tadı kaçmış gibiydi. Tadı neresin-deydi ki? Şişeyi bitirmeden kalktılar. Stüdyoya geldiğinde saat üç olmuştu. Masa doluydu. Bir saate kadar tamam ağbi, diyordu kurgucu. En azından üç saat demektir o... Hastaneye mi gitsem, kalsam mı? Yoksa yazıhaneye inip... Derken, telefondan istiyorlar Refik bey!. Kim ki bu? Temel’di. Oldu mu? diyordu. Ne oldu mu? Boğaz’da yemeğe gittiniz Makasçıyla... Ulan bu bizim piyasa. Bir anda kavradı. Herifi fış-tıklayan bu oğlan. îyi ettim ağbi, diyordu. Göreceksin, öyle tatlı olacak ki. Sen de bozma!. Narin ablam çağırtmış, ona gidiyoruz şimdi. Kimle mi? Sana ne? Kih kih kih... Saffet Du-ran’m karısıyla ayrılmak üzere olduklarını da ekleyip kapattı telefonu. Ulan, her şey deli saçması be... Aklı gene babasına takıldı. Mektup demişti Zühtü Bey. Eczanede. Ya sorarsa aldın mı diye? Üstüne bir ağırlık çöktü. Devinim içindeydi stüdyo. Dublaj yapıyorlardı üst katta. Elektrikçiler, matü-poda, lâboratuvarda çalışanlar, dublaj oyuncuları, tanıdığı tanımadığı bir sürü kişi görünüp yitiyorlardı loş koridorlarda. Uçtaki kınk koltuğa çökmüş dalgın bakmıyordu gelip geçenlere. Film taslağı elinde, kaç kez başvurmuştu işletmecisine, yapımcısına, dinlememişlerdi bile. Alt yam bir yönetmen yardımcısı. Bölge işletmecisi alıp da seni özel olarak yemeğe götürecek, öneride bulunacak! Ne değişti peki? Değişen bir şey yok belki de. öyle geri zekâlıların elinde ki her şey. Burunlarından kıl aldırmayan herifler, bakıyorsun, koyun sürüsü gibi diziliyorlar birinin, ya da binlerinin ardına. Olmayacak paralar akıyor birden. Nerden geliyor bu paralar, çark nasıl dönüyor? Akıl erdir erdirebilirsen... Bana da yol açılıyor. Sevinemiyordu. Yadırgamaya başlamıştı.

— Ne o ulan, esrar mı çektin?

Silkinir gibi kalktı koltuktan. Gülerek elindeki sigara izmaritini küllüğe bırakan tiyatrocu Suna’ya baktı, o da gülmeğe başladı. Niye böyle sıçradım?

— Kafayı buldum dedi. Sana da sarayım mı bi çift kâğıt?

Gelip kucakladı Suna. Çoktandır sorup duruyormuş o da Refik nerde? Diye.

— Burdayız işte!. Ne yapacaksan yap!..

Güldü. Dublajı bitmiş onun da.

— Hadi gidelim dedi. Seni bırakayım istediğin yere.

öyle de çapkınca güler ki orospu... Valla orospu değil bu karı...

Belki çirkin de biraz; güzel değil daha doğrusu. Kırkı geçmiştir ama bir coştu mu... Bir çok kez yatmıştı Refik’le. Evlendi mi yapmazdı. Üç mü dört mü evlenmişti ne?. Son, kameraman Sadi’yleydi; demek ayrıldı gene. Eski Opel arabasında giderlerken tiyatrodaki işlerin bokluğunu anlatıyordu. öyle bir rezillikmiş ki... Neresi değil ki?... Şişli’deki çatı katına girdiklerinde telefon çalıyordu. Gidip açtı. Bir yere çağırıyorlardı. Atlatmaya çalışıyordu o da. Bir yandan da Refik’e göz kırpıştırıyordu. Hastaymış. Doktora gidecekmiş. Or-dan da Kadıköy’ündeki halasına gidip gece orda kalacakmış. Tamam da, bu beni gece de bağlamayı düşünüyorsa... Belli ki öyle düşünüyordu. Telefonu kapatınca gelip kollarını doladı Refik’in boynuna,

— Ben çok kötüyüm Doktor!.. Dedi...

Ne azgın dudakları. Hay Allah, bugün de ne günmüş ya... Zühtü Bey Hastanede.. Kendine gelip de Suna’dan kurtulduğunda saat sekizi çoktan geçmişti. Yedirip içirmişti de Refik’i. Bir ara yumuşak divanda uykuya bile daldılar. Bu işi öyle iyi bilir ki bu kan... Şişli’de ilk gelen taksiye atlayıp da eve doğru koştururken doyumdan her yanı gevşemiş gibiydi. Yedibuçukta geleceklerdi Şahin’ler. Seniye de yoksa evde? Çok kötü oldu. Ne varmış kötü olacak?.. Yarın gelirler. Keşke kalsaydım. Kaç kez üsteledi. Ne kadın be.. Gençlere tutkulu. Söyler de... Her şeyi açık kanmn. Başka gün de içeri almaz bakarsın. Telefonunu kendi verdi. îyi oyuncudur. Filmde güçlü bir karakter oldu mu hemen Suna... Yokuşun başında arabadan inince baktı, kendi katlarında ışık yoktu. Gelip dönmüşlerdir. Ne yapsak şimdi?.. Yorgunluk çöktü üstüne. En iyisi vurup kafayı yatmak... Merdivenleri ağır ağır çıktı, anahtarı kilide soktu, çevirirken, aşağıdaki Pervin’-lerin kapısı açıldı. Pervin uzanıp baktı,

— Geldi, dedi...

içerden ayak sesleriyle Şahin çıktı kapıya. Refik indi basamakları,

— Kusura bakma, dedi. Biraz şey oldu da... Seniş vardır dedim evde. Pervin varmış evde, geldiklerinde. Katma buyur etmiş Şahin’le Gündüz’ü. Sonra da Seniş gelmiş. Çıkıp kapıyı açtı Refik. Seniş ötekileri de yukarı aldı. Yemek hazırlıyorlarmış aşağıda. Şahin karşı çıkıyordu. Yiyip gelmiş onlar. Refik de öylesine toktu ki, yemek sözü edilmesine şaşmıştı. Seniye hastane raporunu verdi o ara; babası iyiymiş. Atlattı demiş doktorlar, korku kalmadı. Zühtü Bey Refik’i sormuş akşam üstü. Gelir diye beklemişler... Mişler mi? Miş-ler ya. Makbuş’a telefon etmiş Seniye sabahleyin. Duyar duymaz... Şimdi de hastanede kalmış. Sandalyede oturuyormuş. Gerekirse bir ay oturup bekler o kadın sandalyede. Kızdı, bir şeyler diyecekti Refik. Ne denir bu aptala? Makbuş babasının başında diye güvenliğe kavuşmuş gibiydi Seniye. Gülüp koşuşturarak mutfağa girip çıkıyor, buz dolabından bir şeyler çıkarıyordu konuklar için. Ne Makbuş’u? Şahin’i gördü karı, kişniyor. Konuklarını odasına alıp kapattı kapıyı Refik. Yeniden özür diledi. Babasımn hastalığına üzüntülerini bildirdiler onlar da... Gündüz hemen raftaki kitaplara takılmıştı, izin isteyip kalktı, tek tek gözden geçirmeğe başladı. Nedense heyecanlandı Refik. Sınavdan geçiyordu sanki. Beğenmez bu adam!

— iyi kitaplarınız var, dedi Gündüz.

Refik ses çıkarmadı. Gündüz Kafka’lara bakarken daha da onurlanmış sayıyordu kendini.

— Kafka’yı seviyorsunuz.

Ne yargı, ne soruydu Gündüz’ün sesindeki. Sezgi. Yakıştırma.

— Çok, dedi Refik.

Oysa yadırgayarak okumuştu. Hele ilk okuyuşunda. Kaç kez elinden atacak olmuştu DEĞIŞÎM’i.

— Siz?

Gündüz son rafı parmaklarıyla tararken,

— Severim, dedi. Bayılmam...

Sanki ben bayılırım. Tutamadı gene de,

— Ben çok severim, dedi. Duruşma’yı elimden bırakamadım.

Ses çıkarmadan pencere önündeki sedire oturup yaslandı Gündüz. Yalanımı sezinledi bu! Yalan değil ki... Geri dönemedim sadece. Ortak bir şeyler bulayım derken... Duruş-ma’yı okumamıştı oysa. Filmini gördüm ya... Şahin de gülümser gibi bakıyor. Bir sessizlik olmuştu. Kımıldadı, sırasını bekleyip de yakalamış gibi,

— Nasıl yapacağız? Dedi,

Gene bir aradan sonra Gündüz doğruldu,

— Şöyle bir konuşalım önce, dedi. Genel olarak... öykü

şu...

Kısaca anlattığı öykü biraz değiştirilmiş gibi geldi Refik’e. Belki değiştirilmemiş de, yaklaşımı öyle başka ki, değişmiş gibi oluyor. Çevre, sosyo-ekonomik ortam filân... Başka yerlere götürüyor bu adam öyküyü. Birden kesti Refik,

— Benim için önemli olan insan dramı, dedi. Koşulların ötesinde bir şey bu...

Biraz erken girdim. Anlamı ne bu çıkışın şimdi? Bir yere bağla bari.

— öykünün oluştuğu çevreyi abartmak gereksiz bence yani... Daha çok iki insan, kadınla erkek arasında, iki zıt dünyadaki çatışma, kendi kendileriyle, birbirlerine karşı düştükleri çıkmaz, bence, asıl bizi ilgilendiren; sinemacı olarak yani...

Tümceyi doğrultamamıştı. Toparlamak için duralayıp da Gündüz’ün kendisine katıldığım belli eder gibi yavaştan başını salladığını görünce şaşırdı biraz. Sustu.

— Abartmak söz konusu değil, dedi Gündüz. İnsan dramı dediğiniz kıstırılmışlığı yaşanmışlık belirler. Koşulların dışında yaşayamazsınız ki... Yalnız bizim de bir dramımız var! Sonunu yalanla bağlamak zorundayız galiba., öyleymiş...

Şahin’e baktı gülümser gibi. Doğruldu Şahin, dişlerini bir dizi sıraladı gene,

— Mutlu son olacak, dedi. Kız oğlan birleşecekler sonunda. Zaten öykü de öyle geliyor...

öykü de öyle gelmiyordu, öyküde, çılgın bir aşk, sonunda, çılgın düşmanlığa dönüşebilirdi. Güzeli de oydu, doğrusu da... Neydi aralarına giren?

— Bir tür kan davası, dedi Gündüz. Ortada kan yok görünürde... Kız da oğlan da, çıkarları uzlaşmaz iki karşıt yanın sorumluluğunu sırtlamışlar... Birinden biri, ya da ikisi birden hayınlığa düşmeden nasıl çıkacaklar içinden? Biz hangi yanı tutacağız? istesek de istemesek de... Ülkemize, bizim sorunlarımıza uyarlayacağız öyküyü... Açıkça tutar görün-memeliyiz kuşkusuz. Ancak, sonunda terazi bir yana ağacak. Biz bu karşıtlığın çok mu dışındayız? Koşullan tastamam gösterip de, insamn nasıl umarsız kıskaca düştüğünü sergilediniz mi, yalancıktan mutlu sona da gitseniz, seyirciyi tartışmaya zorlamış olursunuz hiç değilse. Daha derinliğine düşünmeğe iten bir anlatım çıkar.. Doğru doğruluğunu korur bir ölçüde. Sonun yapaylığı, iğretiliği anlayana sırıtır. O tür filmlerin parodisi bir bakıma..

Gülümsedi. Alaylı ekledi yavaşça,

— Ne bileyim? Dedi. Belki bizim de, bir ölçüde namusumuz kurtulur..

Ne diyeceğini, nasıl diyeceğini bilemeden kalmıştı Refik. Bulanık kuşkular, giderek ürküler duyuyordu. Karşı çıkıp bir yerlerinden vurmak isteği kıpır kıpırdı içinde; toparlaya-mıyordu. Doğru, doğruluğunu korumuş!.. Bunun doğru dediği... O doğrudan bana ne be? El altından bir şeyler sokuşturacak.. Namusumuzu kurtaracağız!. Ne olmuş namusumuza? Şahin de o kafada. Bakalım nasıl çıkacağız işin içinden. Olmazsa Saffet Ağbi’ye gidip... Olmaz o; işler öyle karışır ki... Herif Şahin’le film yapmak istiyor...

—■ isterseniz şeye geçelim Ağbi, dedi Refik.. Baştan alalım ayrıntılanyla...

— öyle yapalım...

Gündüz sürdürecekti ki kapı vuruldu yavaşça, aralandı, Seniye göründü, çekingen bir gülümsemeyle,

— Yemek hazır Ağbi, dedi yan titrek bir sesle. Buyrun...

Ne yemeği be?.. Bu kız... Toparlandı, kalktı,

— Buyrun, dedi Refik de...

Her yemek çağrısında görülen çekingenlikler, biz yemiş-tik’ler yinelendi ya uzun sürmedi. Dışarı çıkıp da holde hazırlanan masayı görünce biraz şaşırmıştı Refik; özenliydi. Yal-mz masa mı özenli? Sürüp sürüştürmüşler, salınıp duruyorlar ortada... Bu aptal kanlar! öyle toktu ki kimsenin aç olabileceğini düşünemiyordu. Jambonla, kalamata seytini de nerden? îyi de oldu belki ya... Zühtü Bey de şimdi... Babam evde olsa kalkışamazlardı böyle şeye. Babam da kızmaz. Belki o da bir iki kadeh... Aman iyi ki olmadı; Gündüz’ü bilse, beni de kovar evden!.. «Bu namussuzlann köküne kibrit suyu» demişti bir gün. iplerini gönüllü çekermiş... Bu da namusunu kurtarmaktan söz ediyor!. Bu adamda bir şey var ama... Üç takım konmuş masaya!.. Şarap kadehleri... Bunlar Pervin’in işi... Masaya oturup da peynirlerin, salataların hiç bir çekicilik taşımadığım, mutfaktan gelen sıcak et kokusunun bile en küçük bir yemek isteği uyandırmadığını görünce şaşaladı Refik. Nerdeyse tiksinti duyacağım.. Ayaktaki Pervin’e baktı,

— Siz de gelsenize dedi yardım ister gibi.

Ayıp olacak, bari bunlar yese ev sahibi olarak..

— Siz buyrun dedi Pervin. Biz bir şeyler yemiştik...

— Biz de yemiştik, dedi Şahin, tatlı bir sırıtmayla. Ama oturduk işte...

Gülüşmeler oldu. Çağrı bekliyorlarmış demek ki!

— Peki, katılalım, dedi Pervin.

Masanın boş bırakılmış yanma birer tabak koyup Per-vin’le Seniye de oturdular. Pervin şarap şişesini uzatınca elile bardağını kapar gibi yaptı,

— Bağışlayın, dedi Gündüz. Ben şarap içmem...

— Rakı?

Pervin’in sorusunu gülümseyerek karşıladı,

—■ Çalışacağız dedi. Onu da almayayım... Sonra...

Ufacık duraksaması Refik’e ev sahipliği görevini anım-satmıştı.

— Çalışmak için daha iyi değil mi Ağbi, dedi, iki kadeh...

Söze içten başlamamıştı ya, söyleyince sevindi nedense.

Bekleniyormuş; ötekiler de katıldı öneriye. Seniye fırlayıp şişeyi çıkardı dolaptan, rakıya dönüldü; ağırdan yenmeğe de başlandı. Sessiz çekingenliği Pervin yendi gene. Şahin’e baktı gülümseyerek,

— Siz mi oynayacaksınız bu filmde? Dedi...

79

Kızgınlıkla kavuna uzanırken bardağı devirdi deviriyordu Refik. Tamam, başladılar. Nerden öğrendi bunlar? Aşağıda konuştular demek. E, ne yapacaklardı? Oğlandaki kaykılmaya bak!. Ya Pervin’in bakışı...

— Bakalım, dedi Şahin, öyle olacak sanırım...

Kaykılması filân yok oğlanın. Dönüp önündeki eti kesmeğe başladı.

— Kızı kim oynuyor?

Seniye’ydi. Sorarken daha, ürkmüş gibi kaldı ağbisinin bakışını görünce. Rakısından isteksiz bir yudum aldı Refik.

— Seni oynatacağız, dedi, sinirliliğine takılma süsü vererek.

Gülüşmeler oldu. Kızardı Seniye. iyi de oldu. Ezikliğine baş kaldırır gibi dikeldi,

— istek duysaydım Yeşilçam’a koşardım Ağbi, dedi.

Yeşilçam da seni bekliyor zaten!.. Senin gibi demedi ama,

onu diyor aklınca. Ben koştum. Sen de koşsaydın. Şimdi ner-deydin kimbilir?... Çenesi açılıyor. Kolay mı, avukat olacak kan... Uzadı bu yemek. Odaya geçip de biraz uzansam ayıp olur mu? Günün bütün yorgunluğu üstüne çökmüştü. Kalkıp çalışma yapacağız daha. Siz de iyisiniz Pervin Hanım’la Gündüz Bey! «Hangi kitapları okuyorsunuz?» Başladı bile...

IV.

O geceki çalışma iyi bir başlangıç gibi gelmedi Gündüz’e. Pek verimli de olmadı. Yemek uzadı. Odaya geçtiklerinde gece yansıydı nerdeyse. Refik sayıklamaya başlamıştı. Bir kaç kez gidip yüzüne su vurdu muslukta. Dün gece de uyumamış. Kalkmak istediklerinde bırakmıyordu da. Hep böyle çalışırlarmış. Yarın gece, ya da öteki geceler başka türlü olacak değilmiş ki... Rakının da etkisi vardı bu ağırlıkta belki. Refik’in saatler ilerledikçe, her şeyi gülerek anlatması da rakıdan mıydı? Üstündeki gerginliği atabilse, aslında tatlı çocuk. Kız kardeşine de, Pervin’e de tepeden bakar, ötesi, kızar gibi. Aralarında bir şey var belki, ilişkilerindeki ayrın-

Ulan hemen öğrenecek değiliz ya, Pervin, ilginç bir kadına benziyor. Belki Refik’le de ilişkileri var da... îki kız da çekingen Refik’e karşı. Gündüz de sayıklamağa başlayınca, artık sinemacısınız Ağbi, demişti Refik. En çok kullandığı söz de Ağbi. Epey şey biriktirmiş, boş görünmüyor. Saygı değer bir sinema pratiği var belli ki. Yalnız, kafası şemalarla dolu. öyküyü tartışarak geliştirip uyarlamaya çalışırlarken, kalıplarla dikiliveriyordu hemen. îlle de bu yoldan geçip şu sonuca varacak. Dışarısı sinemanın yasak bölgesi! îşi insanlar^ la değil de, yazgıları çizilmiş, tanıdık insan resimleriyle... Ben de mi böyle olacağım? Kendini kollamayıp da batarsan sen de olursun doğal ki... Sinemacı oldun artık... Kollayacağız! Şahin de hemen hiç konuşmuyor, dinliyor hep: Bir iki yerde karıştı, bayağı da iyi şeyler söyledi ya, gene de gözlemci daha çok. Evden çıktıklarında sabahın dördüydü. Oysa o saatte bir yerlere götürecekti Gündüz’ü Şahin. îşkembe çorbası içip ordan da Boğaz’da... Genç olmadığıma inandırmak gerekecek bunları önce. Diretmesem tamamdır. îşten güçten de oluruz, sağlıktan da. Ertesi gün güç yetişmişti gazeteye. Bütün gün de uykulu çalıştı. O akşam atladılar; ertesi gün cumartesiydi, Gündüz’ün izin günü, sabahtan oturup bir kaptıracaklardı, Refik’in deyimiyle. Ne tatlı söylüyordu... Bir kaptırırız Ağbi... Hepsi güzel de, biz bu çocukla biraz güç anlaşacağız. Yalnız Yeşilçam alışkanlıklannın getirdiği bir diretme değil, düşünce yapısında bir karşıtlık, örtbas etmeğe çabaladıkça sırıtan bir tedirginliği var. ön yargıların baskısından kurtulamıyor mu demeli?... Kötü yollara sürüklemeyeceğimize inandıramazsak olmayacak! Kulağına kar suyu kaçtı mı, uğraş dur artık, öyle değil de böyle diye... Bereket Şahin var yanımızda. Olmazsa olmaz sonunda, ne yapayım? Onu da pek kolay diyemiyordu. Saffet Bey’le konuş-malan umutlar vermişti. Bu oğlanla anlaşamazsak, gider derim adama ki... Ne dersin? Bir şey de denmez ya. Daha bir merhabamız var. Bu oğlana da çok güvenli herif, öyle olmasa niye bizi birlikte çalışmaya koşsun? Belki de denetim için seçti bu oğlanı. Filmi de bu mu yönetecek? Niye açıklamıyor? Bana söylemeyi uygun bulmadılar belki. Niye? Ne bileyim niye? Şahin’Ic konuşmalı bu konulan da... O bir şeyler biliyordur... önümüzdeki sorun, bu Refik’le çalışıp iyi bir şey koymak ortaya. Onun da, benim de çıkarımıza bu. Oğlan da namusluysa, ki niye namussuz olsun, tertemiz çocuk, ukalâlıkları olacak doğal ki, genç; bu işi olumsuza saptırmamak bana düşer... Bu sonuca varınca içine su serpildi. Refik’in olumlu yanlarını anımsıyordu artık. Kitaplığı, okuma tutkusu; müzik, edebiyat, sanatseverliği. Derinliği yokmuş, modaya uygunmuş; olsun. Derinleşir. Çok genç; gözlerini bir açtı mı, senin göremeyeceklerini görür. Keşke hep böyle olsa Ye-şilçam’dakiler... Daha pek kimseyi de tanımadım ya... Yakınımız, tamam; Şahin’in derinliği ne? Hiç Kafka okumamış; ötekinin özentisinden daha mı iyi bu? Düşünsel, sanatsal konulara eğilimi özenti de olsa, alışveriş olanağı var demektir o kişiyle, özentiyle başlamayan kaç kişi?.. Yeni bir yola çıkıyoruz, bu adamlar da en kötüleri değil; var olanın en iyisi belki de. Doğrusu da böyle almak. Refik şu Nihat’a benzemiyor mu? Merdivenlerden iniyordu Nihat da. Dönüp baktı,

— Boş musun Gündüz Ağbi? Dedi..

Güldü Gündüz,

— Uykusuzum sadece, dedi.

— Dün gece iki saat uyudum ben de, dedi Nihat. Çocuklarla buluşacağız şurda, dergi için. Çok kalmayız... Gelirseniz sevinirler... Tanışmak istiyorlar sizinle...

Derginin yönetim yeri arka sokaktaki bir han odasındaydı. Nasıl da birbirinin tıpkısı olagelir bu gençlik sanat, edebiyat dergileri. Merdivenlerden dördüncü kata tırmamştan, şu perdesiz pencereli odanın bir iki sandalya, bir masa, bir kaç kitap görüntüsüne, üç beş delikanlının koşup yürek dolusu tartışmalarına kadar her şey, yirmi yıl öncelerde bizim gençlik dergilerindeki ilkel evecenliğimizin yinelenmesi. Dergiyi sırtına yüklenmiş, masada oturan uzun boylu, sessiz ozan, Fransa’da son çıkan bilmem kimin eleştirilerini çevirince ortalığın karışacağı savında kasıntılı genç, varlıklı ailesinden para çekti mi derginin durumunun düzeleceği umulan can çocuk, üç bini bulmayan baskı, başa dert olmuş iadeler, para alınamayan dağıtıcı, hepsi yerli yerinde! Bize üstünlükleri, kirayı depo yaptığı yandaki büyük odayla birlikte avukat ağbisi ödüyormuş birinin. Bu dergi batmaz!. Gündüz’ün şiirini sevmiş ozan. Yaşanmışlık varmış. Yazı kurulunda okunmuş, hepsi sevmiş ya, ozanın sevmesi önemli!. Başka yazılarını bekliyorlarmış. Şimdilik telif ücreti ödeyemiyorlarmışJ Vah, durumum ne olacak şimdi?.. Kitap yayınlarına başlamayı da düşünüyorlarmış. Bu iyi işte... Benim şiirleri de basarlar mı? Bir şey demedi Gündüz. Bir yayınevinin bir yazara ettiklerinden söz açtı birisi. Kızgın sözcükler doldurdu odayı. Uzayacaktı ki, kapı açıldı, kumral, orta boylu, gözlüklü bir genç girdi içeri. Hepsi sevinerek kalktı, kucaklaşıp öpüştüler. Tanıttılar, Melih’miş adı. öykücüymüş. Bir sinema kulübünün kuruculanndanmış; yöneticisi de oluyormuş... Film gösterileri için yeni bir salon ayarlamışlar, ilk onu muştuladı gelen genç. Bilmem kaçyüzbin liraya tutmuşlar. Sayı öyle büyük göründü ki Gündüz’e... Yoo, doğru söylüyor. Anımsadı; kuruluşuna basın da yer vermişti bu kulübün; büyük holdingci bir aileden sinemasever birinin adı da kurucular arasındaydı. Varlıklı, kalburüstü sanatsever bayanlar, baylar, seçkin aydınlar, yazar çizerler üyesiydiler kulübün. Salon tutmak sorun olur mu? Genç de belli ki sürekli sinema yaşıyor. Hem de iyi yetişmiş; sinemanın ünlü ustaları, temel yapıtları dilinden düşmüyor. Eisenstein’den girip Trufault’dan çıkıyor. Hepsini getirip göstereceklermiş. Sevindi Gündüz,

— Ben de görmek isterim, dedi. Adlarını biliyoruz sadece...

Konu iyiden iyiye sinemaya dökülmüştü. Daha çok Melih konuşuyordu. Bir görev yaptıkları inancındaydı bu kulüpte. Yerli sinema pisliğini süpürüp atmak, yerine gerçek sinema sanatım oturtmaktı amaç! Sırası düştü mü pis herifler diye söz ediyordu yerli film yapanlardan. İçinde bir ezilme duydu Gündüz. Aşağılanma... Sana ne oluyor? iyi ki kimseye sözünü etmedim daha. Yol yakınken bırakıver!.. İç cebindeki üç bin lira ağırlaştı birden. Savunmak geldi içinden, neyi savunacağını bilemiyordu. Doğru dürüst kaç yerli film gördüm ki? Refik, Şahin, pis herifler mi? Bu da onlardan söz etmiyordur ya. Pek kimseyi ayırdığı da yok. Sen de giriyorsun bu tayfaya arlık!. Bir zamanlar, kavgası basına da yansımış, sansürün, gericilerin saldırısından güç kurtulmuş bir köy filmini anımsadı, ilericiler tutmuştu filmi. Melih’in bir duraksamasından yararlanıp,

— Ara sıra iyi şeyler de çıkıyor dedi Gündüz.

— örneğin?

Anımsadığı filmin sözünü etti. Katıydı Melih.

— Köylülerin arsa sorunlarıyla bir yere varılmaz, dedi.

Filmi görmediği için bir şey diyemeden kaldı. Doğruluk

da var bu sözde, yanlışlık da... Gibi görünüyor... Ezbere konuşamam ki... Konusunu iyi biliyor adam. Uyarıydı bu konuşma. Refik’le Melih arasında bana da düşen bir görev olmalı. Sinema gibi çok önemli bir olguya, doğru yaklaşımı bulmak gerek. Doğru hangi yanda, neyi tutacağız? Burası Türkiye, doğru iki yanda da olmaz çoğu kez! iki yandakiler iki yana çekiştirip dururlar; doğru da orta yerde sallanır kalır. Sinemada başka mı olacak? Kalkıp burdan bir filme gitmeli. Han odasındaki gençlerden ayrıldıktan sonra bir eksiklik duygusu oturdu içine. Yerli filmlere gitmem gerek. Melih’in kestirip atan yanıtı da sinirine dokunmağa başlamıştı. Köylülerin arsa sorunuyla... Niye varılmasın bir yere, öyle çok yere, yerlere varılır ki... Iş, sinema yapmasını bilmekte, ötesi, insanı tammakta, söylenecek şeyi, söyleyecek yeteneği olmakta... Deseydin ya... Filmi görmeden ne diyeyim?... Yuvarlak sözler olur, ne desen... Yerli filmlere karşı küçümseme, soğukluk vardı içinde. Göreyim derken bir alçak gönüllülük ediyordu sanki. Katlanacaktı! Bir bakıma öyle. Şu senaryo işi olmasa, yerli filme gitmek nerden gelecek aklıma? Yanlış olan da bu değil mi? Bilmiyorum. Yanlış, doğru; gideceğiz işte, inci Sinemasına taşınır dururuz artık Madam’la! Ka Madam seniyilen gider? Namuslu ayile kadım... Dolmuştan inip de sokağa girerken Mart ayındaki olayı anımsadı, gülmeğe başladı. Arka bahçeye bir sürü erkek kediyi toplayan bir dişi kediye kızmıştı Madam Annik. Bas bas bağırıyordu: Ka burası namuslu aile evidir; hiç utanmak kalmamıştır sende?.. Al yerli film! Ertesi sabah bir sinemada ilk gösterimi varmış Şahin’in oynadığı bir filmin. Buluştuklarında Refik, birlikte gitmelerini önerdi. Gündüz’ün sevinerek karşıladığı bu rastlantı çok şeye de kolaylık getirdi. Konuşmayı kahveleri verirken dinleyen Seniye, Refik’ten çekinmesinden olacak, bir şey diyemedi. Biraz sonra yukarı çıkan Pervin, dışar-da bir fiskostan sonra girip onların da gelmesinin bir sakıncası olup olmadığını sorunca o da çözümlendi. Ordan çıkınca da bayanlar hastaneye, Zühtü Bey’e gideceklermiş. Refik dün ordaymış, iyiymiş Zühtü Bey. Çenesi açılmış, yasak dinlemiyor, ona buna lâf atıyor, takılıyormuş. Arkadaşı olan doktora,

— Senden önce gideceğimi mi sandın ibne?. Demiş...

Bu sözleri kızlar dışarı çıkınca söyledi Refik. Ne terbiyeli çocuk bu. Zühtü Bey’in de ilginç bir kişiliği olmalı. Çıksa da tanışsak... Çabucak toparlanmalarına karşın, Beyoğlu’ndaki sinemaya gittiklerinde film başlıyordu. Karanlıkta her birini bir yere çekip oturttular. Şahin Gündüz’ü bırakmamıştı. Bereket daha jenerikte film mi koptu ne, ışıklar yandı gene. Refik’le Pervin hemen önlerindeki sıradaydılar. Sıra başında Seniye oturmuştu. Doğal ki Refik’le oturacak Pervin Hanım!.. Kalabalıktı sinema. Gündüz’ün hiç görmediği bir seyirci kitlesiydi. Sinemacılar, tanıdıkları, yakınları. Basından da gelirlermiş. Magazinlerden daha çok. Bakındı, tanıdığı kimse yoktu. Film başladı. Jeneriği de baştan aldılar. Hiç tanımadığı bir sürü ad. Şahin Doğu üçüncü yazılmıştı. Kimi adlara yalancıktan gösteri yapıp, alaylı alkış tutuyorlar, bazıları «Bravo» diye bağırıp dalga geçiyordu. Film başlayınca sesler kesildi, ara vermeden sonuna dek saygıyla izlendi. Kötüydü film. Bir Amerikan filminden almışlar. Çoğu yerler uymamış. Şahin içkici bir serseriyi oynuyordu. Gerçekten iyi oynuyordu. O uyduruk kişilikle etkilemişti salonu. Arkadan biri eğildi Şahin’e,

— Helâl olsun Ağbi, diye fısıldadı. Yedin baş oyuncuyu...

Işıkçı bir çocukmuş. Adını söyledi Şahin; o da kulağına

eğildi Gündüz’ün,

— Boş ver diye fısıldadı. Herkese yağ çeker böyle...

Değildi. Genel kanıyı yansıtıyordu ışıkçı çocuk. Gerçek-

Icn Ig vur bu oğlanda. Film bitince Şahin’in çevresine dolup kulluyunlur bayağı kalabalıktı. Başta da Temel. Gelip boynunu sarıldı, şapur şupur öptü yanaklarından,

— Allahıma Ağbi dedi. Girip geçireceen ortalığı...

Yalnız kendi kanısı değilmiş, işletmeciler varmış yanında, onlar da söylemişler. «A star is born!.» Bizde de böyle oluyor demek. Film bir şeye benzeseydi bari. Sinemadan çıktıkları ara sokakta Pervin’le, Seniye de kutladılar Şahin’i. Refik kızlan sepetleme yolundaydı ki Şahin bırakmadı,

— Şurda bir yemek yiyelim Ağbi, dedi Refik’e. Aç açına yollamayalım...

Aç değiliz, filân, mırın kınnlanna da kalkışmadı kızlar. Bekliyorlarmış! Hacı Salih lokantasına vardıklarında sinemadaki yüzler vardı bir çok masalarda. Şahin’i kutluyorlardı uzaktan yakından. Ardlarından Temel de yetişti. İçerdeki geniş masalardan biri boşalıyordu. Tanıdık garsonlar oraya götürdü gelenleri. Gündüz’ü başa aldılar. Temel duvarın dibinde Refik’e yakın oturmuş bir şeyler anlatıyordu alçak sesle. Gizlice gibi, öyle de evecenlikle anlatıyor ki... İşletme, makas sözcükleri... Seniye, Şahin’in verdiği yemek listesine göz atarken karşısındaki Pervin’in gülümser gibi baktığım gördü Gündüz. O da gülümsedi. Zorunluymuş gibi,

— Nasıl buldunuz? Dedi...

— Bilmem, dedi Pervin, kurnaz, biraz da alaylı bir gülümsemeyle. Siz nasıl buldunuz?

— Film kötü,

Hoşgörüden yoksun olmadığını tanıtlaması gerekliymiş

gibi,

— İyisi de nasıl yapılacak bilmem ki? Dedi...

Sesi çevreye güvensizlik taşıyordu. Küçümseme belki, öyle demek istemedim oysa. Bir şeyler daha ekleyip, açıklık getirmeyi düşündü, vaz geçti. Neyi açıklayacağım? Niçin? Bu kadın da ilginç. O gece yemekteki konuşmalan geldi aklına. Bayağı akıllı sözler etmişti. Okuyor da. Adını saydığı kitapları gerçekten okuduysa, hele anladıysa, valla bravo yani!.. Cezaevi’ndeki alaylı beğeni bildirileri: Valla bravo ya-ı>i!.. Garson dikilmişti. Yemekler söylendi. Gündüz maden suyu istedi.

— Soğuk olmasın, dedi.

Giderken garsona yineledi soğuk olmamasını. Üstelemesine bakıyordu Pervin.

— Soğuk sevmiyorsunuz!? Dedi.

Sırası; sıcak seviyorum deyip bak gözlerinin içine şunun!..

— Kolluyorum dedi. Vaktiyle bir şeyler geçirdik...

Niye böyle dedim? Ne bileyim ben?

— Rakıya da buz koymadınız o akşam, dedi Pervin.

Demek gözünden kaçmamış. Ne ilgi!.. Bir kadın bunu dedi mi boş bulunmuş da yakalanmış gibi gözlerini önüne indirmez mi? Öylece bakıyor bu.

— Ne geçirmiştiniz?

Ne mi geçirmiştim? Aydı Gündüz. Röntgenci ya bu, kendini doktor sayıyor! Güldü, işin alayında gibi.

— Plorizi avec apanchman post pneumonikL Dedi.

Pervin gülmedi. İlgisini belirtmek ister gibi ağır ağır başını salladı,

— Geçmiş olsun, dedi. Gelin de bir scopi yapalım size.

Ne diyeceğini bilemedi Gündüz. Gülecek gibi olup tutmuştu. Pervin ekledi hemen,

— Gerekirse film de alırız...

— Sağolun!

Konuyu örtmek istiyor, toparlayamıyordu. Dediği hastalığı geçireli yirmi yıl olmuştu belki. Alay olsun diye söylerdi bu dizi dizi sözcüğü. Zatürre’den çevirmiş sulu zatülcenp.. Geçenlerde, kebapçıdaki pis boğazlığmdan sonra hafiften bağırsakları bozulmuş, midesinde ağrılar duymuştu. Soğuk içmemesi ondandı bir kaç gündür. Bunları mı anlatsaydım şimdi? İşin ucunu bırakıcılardan değildi Pervin. Çantasını açıp bir kart çıkardı. Telefon numaraları adres... Cumartesileri çalışmazmış Doktor. Savsaklamadan gelmesini istiyordu. Yardımcı olursa sevinecekti. Yani çıkar için yapmıyorum, diyor kızcağız. İyi ya, bir gideyim. Pazartesi, sabah on, olur mu? Oldu. Yemek daha çok Temel’in şaklabanlıklarıyla geçti. Bu film öyle iş yapacakmış allahıma... Ne kendi inanıyordu, ne dinleyenler... Yemekten sonra Seniye’yle Pervin hastaneye gittiler. Temel de ayrıldı; bir işi varmış. Kuru yemekle kurtulamazmış böyle Şahin; ıslatacaklarmış başarısını. Yemekleri Şahin ödemişti. Temel’in ardı sıra baktı Gündüz. Sevgi de duyulabilirdi bu oğlana, kuşku da. Girip çıkmadığı yer yok gibi herifin... Şahin’i de uyarsam mı? Uyaracak ne yapıyor ki Şahin? Eski alışkanlıklardan kurtul artık!. Sen ortalarda değilken çok şey değişmiş dışarlarda. Ben de değiştim. Daha da değişeceksin! Pervin’den de kuşkulansana! Ne var ki? Sana sokuluyor. Kimbilir belki de... Hiç aklıma gelmedi. Gelmez; o kadın değil mi? Çekiciliğine dayanamamıştır olsa olsa!. O kadar da manyamadık daha... Belli etmiyor ya, fıkırdayan bir yanı var o kadının. Niye olmasın, kadın değil mi? Refik’le ilişkili görünmüyor pek. Kafasındaki yeri ufaktan genişlemeğe başlamıştı Pervin’in. Yolda, eve gittiklerinde çalışma boyunca Refik’e bir şeyler sormak isteği dolanıp durdu içinde Pervin’le ilgili. Ne soracaksın? Röntgene gideceğini söylemen bile doğru değil! Akşama doğru çay molası vermişlerdi ki, Pervin’le, Seniye ellerinde kekler, çöreklerle geldiler. Zühtü Bey, çıkacağım diye tutturmuş. Makbuş önleye-biliyormuş ancak. «Bu deliyi bu acuze tutar» deyip odasına Makbuş için bir kanape koydurmuş arkadaşı Doktor bilmem kim... Ahsen Bey mi dediler? Kafasındaki karışıklığa karşın çalışmaları bugün daha verimli olmuştu Gündüz’lerin. Dışar-da düzenlenen çay masasında uzunca bir söyleşiye daldılar. Sanat, edebiyat, sinema sanatı, tiyatro derken şiirde kalındı. Seniye, Metin Eloğlu’nun şiirlerine bayılıyormuş! Çekingence söylediği bu söze ağbisi öyle kızgın bakıyordu ki, gülecekti Gündüz. Derdi nedir bu iki kardeşin? Kendi pek tanımıyor Eloğlu’nu, ona mı içerledi? Masadaki havadan mutluluk duymaya başlamıştı Gündüz. Biraz geçince Refik de yumuşar oldu! Hadi sen de Kafka’dan başla oğlum!.

— Bize kendi şiirlerinizden okur musunuz Ağbi?

Refik’in sözleriyle bir tuzağa düşürülecekmiş gibi dura-ladı Gündüz. Bu da nerden çıktı gibisine bakındı, gülümsemeye çalıştı. Hepsinin gözleri üstündeydi.

— İnanmayacaksınız ama, dedi, hiç biri aklımda yok...

Güldü.

— önümüzdeki hafta dergide çıkacak, dedi. İsterseniz getiririm okursunuz...

ötekiler de gülümsedi; konuyu atlamak için hemen aldı Gündüz, Ahmet Arif’ten, Hasretinden Prangalar Eskittim’-den söz açtı. Şahin çok seviyordu. Ahmet Arif’ten dizeler okumaya başladı. Gündüz’e döndü Pervin,

— Şiirlerinizi unutmanız...

Uygun sözcük arar gibi duraladı,

— şaşırtıcı, dedi. İnsan yazdıklarını hiç unutmaz gibi geliyor bana.

Yalan söyledin demeye mi getiriyor bu kız?.. Sessizlik oldu. Kollamasına karşın sözlerinin Gündüz’ü tedirgin ettiğini görünce, konuyu geçiştirmek ister gibi, bardağına uzandı,

— Çayınız bitmiş, dedi. Yenileyeyim...

Sevecenlik vardı sesinde. Sen öyle olmasını istiyorsun!. Sana yeni çay verdi, o kadar. Kırdığı potu düzeltme çabasında belki. Ne potu? Yalan söyledin demek istemedi ki... Bu kız, bir şeyler arıyor. Aradığını bulmuş o!. Arayıp duran sensin. Hem de bulamayan. Hiç de bulamayacağım besbelli-■■ Biraz da Nâzım’dan söz açsam mı şunlara? Aç da, bul aradığını!. Şiir konuşmaları tavsamıştı. Bir dönüşün sessizliğine girmişlerdi ki,

— Asıl Nâzım’ı severim ben, dedi Gündüz. Nâzım Hik-met’i. ..

Sessizlik daha da koyulaştı sanki. Damdan düşer gibi mi olmuştu? Aldırmadan sürdürdü,

— Benzeri yeryüzünde bile az... Neruda, Aragon, filân... Küçümsenen, yadsınan işçi sınıfımızın evrensel adamı. Şiirimizde anıt.

Şahin’in yüzünde mutluluk dolaşıyordu. Bir de Pervin’in mi? Yoo, susuyor... Hepsi susuyor. Seniye evecen bakıyor.. Bu Refik de hep taş gibi... Döndü,

— Hiç Nâzım’dan okudun mu? Dedi Refik’e.

— Hayır, görmedim.

Kestirip almıştı! Gittikçe soğuyan bir suskunluk yaşanıyordu, Şahin bir şeyler söylese ya. Bakındı Gündüz. Hadi NAzım'dnn bir şeyler oku Pervin’ciğim!. Refik davrandı birden,

— Ee, iş başı yapalım mı? Dedi gülerek...

Herkes bu öneriyi bekliyormuş gibi yekindi oturduğu yerden. Sandalye takırtıları, çay için teşekkürler arasında masadan ayrılıp odaya geçtiler. Gündüz renk vermemeğe çalışıyordu. Ne var bozulacak? Kimlerle olduğunu daha iyi anladın. Bir daha da unutma!.. Şahin boşuna susmadı ya... Çalışmanın havasına uzun süre giremediler. Gene, ordan bur-dan konuşmalarla geçti bir süre. Saat ona geliyordu ki bıraktılar. Salıya kadar izin istiyordu Refik. Hem yapılanlaıı bir toparlasındı. Zühtü Bey’in hastalığı da girince stüdyo iyice aksamıştı. Montaj masası boşalıyordu. Yarın, öbür gün, bir kaptırsındı bakalım... Gündüz’e de iyi gelmişti bu. Şa-hin’le çıktıklarında kızlar yoktu. Pervin’lerin katına inmiş olmalılar. Sis vardı, sokaklar nemliydi. Taşlar parlak, kaygan, pırıltılı. Tarlabaşı’na çıkıp ağır ağır, konuşmadan yürüdüler bir süre. Ağacamii’nin altındaki sokağa geldiklerinde, düşüncelerini paylaştığını açıklamak zorunluğunu duymuş gibi dönüp baktı Şahin,

— Bizim piyasanın insanı bu, ağbi, dedi. Kafa hepsinde tın tın... öyle binde bir... Hiç bir şey konuşmayacaksın bunlarla. Film yapacaksın... Bu gene okuyor iyi kötü.

Güldü Gündüz. Bir şey demedi. Sokağa döneceklerken durdu,

— Ben gidip yatayım biraz, dedi.

— Yoruldun...

Şahin’in de bir yerlerde işleri varmış. Yarın da koşturacakmış. Ben sizi ararım, deyip ayrıldı. Döndü Gündüz, Tak-sim’e doğru çıkmaya başladı. Gerçekten yorgundu. Üstüne çökmüş ağırlığı atamıyordu bir türlü. Günü akşam eden, çoğu gereksiz gevezeliklerle dolu çalışmadan değildi bu yorgunluk. Kendini, koca bir yığının altına yapayalnız itilmiş görmekten geliyordu. Doğruları, tek başına bir yük gibi taşıyacaksın, bölüşmenin mutluluğu varken... Hiç bir şey konuşmayacaksın bunlarla. Film yapacaksın!.. Ne konuştum ki zaten?... Biz içerdeyken çok şey değişmişti dışarda değil mi? Adlardan bile korkuluyor daha... Addan değil yalnız; işçi sınıfımız filân dedik ya... Ne güç işe koşulmuşuz!.. Uzun saatler uyuyamadı o gece. Ertesi gün de taşıdı o ağırlığı. Madam yoktu. Kınalıada’daki akrabalarına gitmişti sabahtan. Evin ıssızlığı içinde gezindi, okudu; uyudu bir süre. Geceden beri çiseleyen yağmur da evden çıkmak isteği bırakmıyordu. Çalıştıkları öyküyü düşünmeğe çalıştı, olmadı, isteksizdi. Yüreğine bir ölü uzanıvermiş sanısıyla irkildi birden. Ayıpladığımız, ötesi, taşladığımız şeyler. Böylesine kırık dökük olmak ancak karamsar bir dünya görüşünden doğar. İki eşşe-ğin eşşekliği çıktı diye sana ne oluyor? Bunların hepsi iyi, güzel de, ben yarın o kızla bir konuşup... Tutunacak dal arama çabası bunlar. Tutun bakalım, inandığın sapasağlam doğrulardan daha güçlü tutunacak bir şey bulabilirsen... Bölük pörçük uykulu bir geceden sonra, yağmur altında dolmuşa atlayıp da Şişli’de, muayenehanenin bulunduğu hanın önünde inerken kendine kırgındı. Üstünde çalışma giysileriyle kapıyı açan Pervin’in gülümseyen yüzü, günaydın’lı, hoş gel-diniz’li, sıcak el sıkışı, beklediğimin üstünde içten karşılanış, bir şeyleri kımıldatmağa başladı. Daha Doktor Bey gelmemiş. Bir koridorun başındaki küçük odasına aldı Gündüz’ü. Arka bahçeye bakan bir pencere, aygıtlar, ilâçlar olan bir cam dolap, telefonlu masa, sandalye, koltuk. Aynı sıcak ilgiyle,

— Sağlığınızda yeni bir durum? Dedi Pervin.

Toparlandı Gündüz,

— Yooo, dedi, iyiyim...

Gülümseyerek bakışırlarken az kalsın bozacaktı bu oyunu!.. Bir bokum yok benim, kızım. O dediğim hastalığı geçireli yirmi yılı aştı. Pis boğazlıktan ara sıra sindirimimi bozuyorum; bağırsaklarım tutmuyor. Tamam, onu söyle de bağırsak filmi desin karı... Lavmanlar yapıp demirli aygıtlar soksunlar kıçından.

— Ben de sizinle konuşmak istiyordum.

Söyleyince kızardı Pervin. Yüzüne ateş bastı dedikleri. Gülmeğe çalıştı. Evecenlik Gündüz’e de geçmişti. Hay yaşı-yasın!.. Ben de istiyorum... da, böyle senin istemen...

— Sevinirim... Dedi.

Bir zil sesiyle fırladı Pervin. Kapıydı. Birilerini aldı içeri, koridorun ucundaki bekleme odasına gönderdi. Daha odaya girerken telefon başlamıştı. Doktor Bey onbirde efendim. Kapattı. Bir sessizlikte yüz yüze geldiler gülümseyerek. Ner-de kalmıştık?...

— İşiniz kaçta bitiyor?

— Benim mi? Dedi Pervin.

Başka kim var burda? Zaman kazanmak için düşünmeden söylenen bu sözü gene telefon zırlaması izledi. Gene aynı konuşmalar. Kapatınca, görüyorsunuz der gibi yakınarak baktı,

— Yedide filân, dedi.

— Benim de dedi Gündüz. Akşam birlikte yiyebilir miyiz?

Gene kapı, gizleyemediği bir sevinçle fırlamıştı bu kez. Kapıdan çıkarken,

— Olur, dedi gülerek.

Orta boylu, sıska da, sivrice göbek, gözlüklü bir adam geçti koridordan, Pervin’in önü sıra. Buruşuk alnına binmiş daz başının yanından boynuna sarkan ak saçlar öndeki kamburumsu gövdenin peşine düşmüş gibiydi. Doktormuş. Bir süre sonra Pervin uzandı kapıdan,

— Buyrun, dedi Gündüz’e...

Bir ısı düşüklüğü olmuştu sanki birden herşeyde. Odasında Doktorla bir şeyler konuştu Pervin. Çıktı, Koridorda bekleyen Gündüz’ü, ölü bir ışığın kararttığı, serin röntgen odasına aldı. Soyunmasını söyledi. Röntgeni hazırladı çabucak, Gündüz’ü aygıttaki yerine geçirdi. Dirsekler şöyle... Artık güleceği de gelmiyordu Gündüz’ün. İş bayağı ciddi!. Doktor girdi. Işığı söndürüp aygıtı çalıştırdılar. Soluk alın. Daha derin. Göğsünüzü şöyle... Sesi de ne incecik bu adamın? Per-vin’inki daha kalın!.. Evire çevire bakıyordu Doktor. Pervin de yanı başında. Şimdi ne diyeceğim ben herife? Bakalım o ne diyecek?

— Sağda mı geçirmiştiniz?

— Evet dedi Gündüz.

Bildi! Yoksa?...

— Ne kadar oluyor?

— Beş altı yıl filân!..

Biraz daha inceleyip baktı. Durdurdu aygıtı. Sönük ışık yandı. Kapıya yönelirken,

— Geçmiş olsun dedi Doktor. Kaygılanacak bir şeyiniz yok. iyisiniz..— Sağolun...

Utanmıştı biraz. Kuruntu ettiğime vermiştir; niye numara yaptı desin? O da hoş değil. Giyinip çıktı, Pervin’in peşi sıra. Koridorun sonundaki küçük odaya girdiler. Masadaki kâğıtları toparlayan Pervin’e,

— Sağolun!. Dedi. Borcumuz?

Gülümsedi Pervin,

— Borcunuz yok, dedi.

Duraladı Gündüz, bir şeyler demesine kalmadan,

— Doktor Bey, sizden ücret dileğinde bulunmuyor, dedi Pervin. Yazar olduğunuzu söyledim...

Pervin’in gösterdiği incelik şaşırtıcıydı. Ne diyeceğini bilemedi. Kızaracaktı nerdeyse. Estağfurullah filân mı denir? Toparlandı,

— Akşam nasıl?...

Bekleyecek vakti yoktu Pervin’in.

— Yedibuçuk filân olur mu? Dedi elindeki kâğıtlarla kapıya yürürken.

— Sekiz... Ben gazeteden ancak...

— Sekiz’de aşağıda... isterseniz telefon edin... Başka bir yerde de olur... Kusura bakmayın...

Doktor zile basmıştı, Pervin’i çağırıyordu belli ki... Sım-(gıkı el sıkıştılar.

— Her şey için sağolun!.. Dedi Gündüz.

Çıktı. Caddeye indiğinde yenilenmiş buldu kendini. Binleriyle çabucak oynayıp bitirdiği bir oyunun sonunda... Ne

Homı? Perde ıtruNi bu. Oyun yeni başlıyor! Oyunu ben baş-lullım, d dürdürüyor. Yoo, başlatan da o, sürdüren de. Benimle konuşmak istiyormuş. Çok rahat bir kadın. Kolay katlini. Heııi de hep böyle kadınlar bulur!. Feriha... Feriha’nın hizmetçisi olamaz bu. O kadar da değil. Aslında güzel çizgileri, bakıyorsun, öyle bir ağır basmış ki... Beni röntgene sokarken çıplak omuzumu tutup da başını yana doğru sert çevirince bakışı, topuzu, güzel saçları var bir defa.. Göğüsleri, sonra... Doktor iyi ediyordur bunu!.. Başlama. Bir erkek böyle bir kadınla çalışacak da... Doktor da ne erkek ya... O iş belli olmaz!.. Benimle neyi konuşacak? Ağırdan büyümeğe başladı kafasındaki soru. Beklemediği, ummadığı bir şey olmuştu aslında. Nasıl da kolay deyiverdi: Ben de sizinle konuşmak istiyordum!. Ben de istiyordum, ama böyle küt diye söyleyemezdim! önemli bir şey olmalı. Akşama kadar aklından geçirdiği olasılıkların hiç birini bir yere oturtamadı. Yemeğe nereye gideceklerine de takılıp duruyordu. Pahalı da olmamalı... Tamam Nihat’çığım, satır buraya kaymış... Taksim’de buluşsak, orda bir yerlerde.., öyle bir yerleri de bilmiyorum ki. Yediğim ya köfteci, ya kebapçı, ya dördüncü sınıf aşçı dükkâm. Gene «Angara» dizmişler. Ona sorarım. Bilir mi? Pat diye istediğini söyleyiveren kadın her şeyi bilir! İngiltere draliçesi... Böyle bırakalım!.. Akşam, Sirkeci’-den bindiği dolmuştan Şişli’de inerken de bu sorunların hiç birini çözememişti. Hanın kapısına bakındı, gelip geçenlerden başka kimse yoktu. Saat sekizi beş geçiyor. Yoksa indi de beni bulamayınca... Çıkıyor işte. Hanın camlı kapısında görünmüştü Pervin. Gülerek gelip uzattı elini,

— Merhaba, dedi. Yukardan bakıyordum, gördüm indiğinizi ...

Sıcak elini Gündüz’ün soğuk avucuna bıraktı.

— Merhaba dedi Gündüz de. Gittiniz mi dedim hemen görmeyince...

— Gider miyim?...

Hay allah, bu kadın nasıl böyle dan diye konuşuyor? Ne var bu sözde? Söyleyişi? İçtenlikle konuşuyor, kötü mü? Kötü demedik. Bankaların önünden aşağı doğru yürümeğe başladılar. Hava iyice serindi. Pardösü yetmiyor artık. Paltom da yok. Bunun üstü de pek öyle... Tayyör.

— Soğuk, değil ’mi? Dedi Gündüz..

Gülerek dönüp baktı.

— Bilmem dedi. Pek üşümem ben. Sıcağı sevmem.

Ben de soğuğu sevmem. Başladık anlaşmaya!. Feriha da

böyleydi. Buz gibi havada bakarsın odada bir donla...

— Siz üşüyorsanız?...

— Yoo dedi Gündüz. Ama bir yere girsek...

Birden durup baktı Pervin’e.

— Bağışlayın dedi. Ben bir türlü bulamadım... Sizin bildiğiniz bir yer varsa, gidip şöyle bir şeyler yiyip... Hem de...

Hem de, ne?.. Nasıl da gülüyor bu kadın böyle? Beceriksizliğimle alay mı ediyor?

— Bir yerde yememiz gerekli mi? Dedi Pervin. Çok acık-tınızsa, şurdan bir sandviç alır, yürürüz Nişantaşı’na, Maçka’ya doğru. Yol boyunca da konuşuruz. Daha iyi değil mi?

Değil. Bunu önermen iyi gene de... Numara yaptığı izlenimi de vermiyor. Gülümsedi Gündüz de,

— Soğuklarda dolaşmama doktor izin vermiyor, dedi!

Bir kahkaha attı Pervin.

— Evet, durumunuz ağır biraz!.. Dedi..

Gülmeğe başladılar. Söz gene de batıyordu Gündüz’e. Numaracı diyor. Ya da kuruntulu... Anladılar bir bokum olmadığını- .. Sürdürdü gene de,

— Bir de zayıf buldu doktor, dedi. Bakımsız kalmışım, öyle sandviçle filân olmaz, dedi.

Pervin gülüyordu,

— öyledir doktorlar, dedi. Yiyin derler, ötesini düşünmezler. Var mı yok mu?

Duraladı Gündüz,

— îyi söylediniz, dedi, ömrümde ilk kez van yoğu düşünmeden bir lokantada yiyebilecek param var.

Pervin şaşalar baktı, bir şeyleri düzeltmek gereğini duymuştu, Gündüz bırakmadı,

— îlk senaryo param cebimde, dedi. Harcamaya sizinle başlayacağız. Ne iyi rastlantı değil mi?

r*ervin bir şeyler diyecekti, bulamadı. Gülümsedi,

— Sağolun dedi yavaşça.

Üste çıkmış gibiydi Gündüz. Daha güvenliydi artık. Bu kadından da rahat davranamazsam...

— Buralarda olmayacak, dedi. Taksim’e insek?...

Pervin, belirsiz bir gülümsemeyle boyun eğer gibi bakıyordu. Karşıya geçip bir dolmuşa atladılar. İnerken sağda Parmakkapı’da büyük bir lokanta vardı, o gelmişti aklına. Dolmuşta herkes susuyordu. Arkadaydılar. Konuşmadan indiler Taksim’e. Beyoğlu’na doğru yanyana, çabuk çabuk yürüyüşlerini birden yadırgadı Gündüz. Yanlış bir şey yapıyor duygusu belirmişti içinde. Böyle şeyler gençlikte olur. Nasıl şeyler. Bir kadınla bir lokantada akşam yemeğe gitmenin yadırganacak nesi var be? Yemeğe gidiyorsunuz işte. Ben yalnız yemek mi düşünüyorum? Nasıl saklıyayım? Kendimden mi saklıyacağım? Ahlâksızlık da değil ki bu. Dolmuşta bacağı bacağıma değince elektriklendim. Yadsıyacak mıyım? Niye? öyleyse onu da yadırgama. Yalnız gençlikte olmuyor demek bu... Vitrininde kocaman bir kış kavunu duran lokantanın kapısına gelmişlerdi. Durdu,

— Burası dedi Gündüz.

Girdiler. Sıcaktı lokanta. Garson pardösüsünü aldı. Geride bir masaya oturdular. Şöyle bir bakındı; çoğu masalar doluydu. Bir kaç yabancı kadın, erkek vardı yakınlarındaki masada. Alman gibi... Listeyi verdi Pervin’e,

— Ne içersiniz? Dedi...

— İçecek miyiz? Dedi Pervin.

Soru değil olumlu yanıttı.

— Benim ilk senaryoyu ıslatmazsak...

Gülümsedi,

— Nasıl isterseniz dedi.

— Rakı?

— İyi -

Birden değişmiş gibiydi Pervin. Üstüne bir ağırlık gelmişti sanki. Oyuna mı başladı? Sakın kalkma öyle numaralara aklın varsa! Eski davranışların daha yakışıyor sana.

Garson isteklerini yazıp gitmişti. Birden yüz yüze kalmışlardı. Gülümseyerek bakışıyorlardı.

— Size bir şey diyeceğim, dedi Pervin.

Kesti, davrandı birden,

— Yalnız, önce şu ceketimi çıkarayım, burası çok sıcak.

Gündüz’ün uzanmasına kalmadan tayyörünün ceketini

çıkardı, sandalyesinin arkasına geçiriverdi. Üstünde petrol rengi yün bir bluz vardı. Kestaneye çalan saçları; ışıltılı elâ gözleriyle gülümseyen, uyumlu bir resim çıkmıştı Gündüz’ün karşısına. Bu kadın aptal değil. Ne diyecek?

— Hemen açıklamam iyi olacak diye düşündüm dedi Pervin.

Aynı tatlı gülümsemeyle baktı bir,

— Ben sizi tanıyorum Gündüz Bey, dedi.

Şaşaladı Gündüz. Yani, şimdi... Tanıyor muymuş? Nedenini anlayamadığı bir sıkıntı belirdi yüreğinde. Pervin gözlerini ayırmıyordu üstünden. Yaptığı etkiyi ölçüyordu sanki. İstediğini elde etmenin mutluluğuna erişti işte. Gündüz de gülümsedi,

— Sevindim, dedi. Yemeğe geldiğinize göre pek kötü tanımıyorsunuz demek...

Ciddileşti Pervin,

— Siz de beni kötü tanımayın diye söyledim, dedi.

Bir şeyler demek istedi, bulamadı Gündüz. Garson dolu

tepsiyle gelmişti. Sustular. İyi de olmuştu; zaman kazandırmıştı Gündüz’e. Ben de onu kötü tanımayayım diyor. Ben onu niye kötü... Çok mu iyi şeyler düşündün? Artık öyle düşünmeyecek miyim?... Nerden tanıyormuş beni? Güzel kadın bu. Birer duble rakı demişlerdi; garson bir küçük şişe getirmiş. özür dileyip geri götürme numaralarında itoğluit!.. Kalsın ulan: İçeriz içtiğimiz kadar. Üç kuruşu düşünecek sıra mı?... Bu kız kaç duble devirdi o gece... İçmesini biliyor hem de... Tabaklarına bir şeyler alıp kadehlerindeki rakıları da sulandırınca şöyle bir gülümseyerek bakıştılar gene yüz-yüze. Uzanıp Gündüz tuttu kadehi, kaldırmadı. Pervin’in de kadehi elinde kalmıştı.

— Beni nasıl tanıdığınızı söylemeden içmeyeceğim dedi. Ayıkken öğrenmek isterim!.

Tutamadı, güldü Pervin, kadehi bıraktı,

— Peki, dedi.

Durup baktı bir; söyleyeceklerinin etkisini gözleyecekti belli ki,

— K.D.D. üyesiyim dedi. Sonra bizim iş kolundaki sendikanın da kurucularındanım ...

K.D.D. üyesi mi? Algıladı. Kadınlar Dayanışma Derneği adlı ilerici bir kuruluş, dediği. Sendika kurucusu... Güvenli, gene de çekingen bir gülümsemeyle bakıyordu Pervin. Yakınlık bekliyor. Sevindirici olmuştu Gündüz için. Nedense belli etmemeğe çalıştı. Güldü,

— Oralardan tanışmış olamayız!... Dedi. K.D.D. üyesi değilim. Sendikanızda da değilim.

Pervin de gülmeğe başladı. Beklediğini tam ele geçire-memenin sinirliliği vardı biraz bu gülüşte. Gündüz’ün içinden gene takılmak geldi,

— Hele o K.D.D. dedi... Kadınlar dedikodu demeği de-;ğil mi?

Gülmeğe çalışması boşunaydı Pervin’in, bozulmuştu, sak-lıyamıyordu. Ciddileşti,

— Biliyor musunuz? Dedi. Bu tür takılmalarla yıpratıyorlar bizi...

Gündüz gülüyordu, Pervin ciddi bir şeyler diyecekti, bırakmadı,

— Takılmayla yıpranacak demek olduğunuza inanmam, dedi.

Pervin toparladı kendini; gülümsemeğe çalıştı, övgüye sevinmişti. Gündüz’ün artan gülüşüyle tedirgin bakmaya başladı.

— Bakın, dedi Gündüz. Sizin derneğin ilk kuruluş günlerinde bir eski arkadaşa anlatıp duruyorlardı, bu derneğin erkeklerin baskısına karşı kadınlar için ne denli önemli bir görev yüklendiğini, filân. Tatlı bir oğlandır arkadaş. Dinledi. Döndü bana, «Efendim, anlaşıldı» dedi. «Bunlar kan-koca kavgasını ülke çapında örgütleyecekler...»

Pervin de gülüyordu, daha doğrusu gülmeğe çalışıyordu ya, asıl Gündüz’dü gülen. Yavaşça kesti o da. Bu kızcağız demek yakın çevrelerden. Biraz kırgın bakıyor. İyi oldu, daha çok yakışıyor bu bakış. Yetti bu kadarı. Yakınlığımdan kuşkuya düşecek, inan ki sevindim, öyle iyi ettin ki bu günlerimde karşıma çıktığına. Şakalarıma bakma, kadınlardan korkuyorum ben... Kadınsız yalnızlığa dayanamıyorum çünki... Kadehini kaldırdı yavaşça, dostça bakıp gülümsedi,

— Sevindim dedi. Yıllardan beri en iyi günüm... Hoş geldiniz...

Pervin’in yüzü ışıyıverdi. Beklediğinden öte bir şey bulmuştu; kaldırdı kadehini gülerek,

— Sağolun, dedi. Çok sevindirdiniz beni...

Bir yudum alıp kadehi yerine korken,

— Daha söyleyeceklerim bitmedi dedi. Ben sizi daha eskilerden tanıyorum. Yazılarınızdan da bilirim ya, asıl...

Neyi, nasıl söylemesi gerektiğini araştırır gibi durala-

dı.

— şeyden tanırım dedi. Sizin mahkemelerden...

Gene bir süre durdu. Ağır ağır etini keserken,

— Nezahat öğretmeni tanırsınız dedi, sizinle birlikteydi

Tanıyordu, tanımaz olur mu? Zavallı sakat kalmıştı çektiklerinden.

— Bize uzaktan akraba olur, dedi. Pervin. Samsun’ludur onlar da...

Gündüz mutlulukla bakıyordu. Uzamp bir parça peynir aldı bıçağıyla, çiğnedi yavaşça,

— iyi etmişim numara yaptığıma, dedi.

Pervin biraz şaşkın kaldırdı başını, anlamadan bakmağa başladı. Ne numarası?..    «

— Yirmi yıldan eski benim o hastalığım, dedi. Plorizi avec epanchman post pnömonik.. Tekerleme gibi yinelerim... Size gelmek için de attım... Bakın rakıyı nasıl buzlu içiyorum. Gene midemi bozmazsam iyi...

Pervin kahkahayla güldü birden,

— Ben sizi bırakmazdım ki, dedi. Daha konuşacaklarımız var...

Bu kadarı çoktan yetmişti Gündüz’e. Daha da varmış. Olsun bakalım. Ne olacaksa iyidir artık. Bir sessizlikten sonra,

— Refik’i yeni tanıyorsunuz, dedi Pervin.

— Evet-.

— Sizi uyarmak yararlı göründü bana, dedi. Refik, hele Zühtü Bey, babası, onu tanımadınız sanırım, çok tutucudurlar... Şöyle böyle değil... Bas bayağı gerici... Politik anlamda-■■

Sessiz dinliyordu Gündüz. Pervin, tepki bekler gibi durdu, sürdürdü gene,

— Düşünün ki, Seniye, kız kardeşi, ödü patlıyor... «K. D.D.’ye girdiğimi bilseler tadım tuzum kaçar» diyor evde. Siz o gece Nâzım’dan, hele öyle işçi sınıfı filân diye siyasal övgülü havada söz edince ikimizin de yüreği hop etti. Bilmem ayrımına vardımz mı, Refik nasıl bozuldu? Kusura bakmayın. İşinize karışmak için değil...

Bıraktı. Yanıt bekliyordu.

— Ne kusuru, dedi Gündüz. Sağolun. iyi ettiniz...

Sustu, bir şeyler arandı söylemek için.

— İnsanın güveni artıyor, dedi. Yalnız olmadığını duymak iyi bir şey...

Dediği doğruydu ya, biraz daha yalnızlık duymuştu gene de. Çorak toprağa düşmüşüz; alın yazımız!. Senin için tasalanan yüreğiyle bu sıcak bakışlı kadın da bu toprakta.. Mutluluk da bu değil mi? İçkisini yudumladı,

— O ölçüde bağnaz görünmemişti, dedi Gündüz.

i— Refik mi?

— Evet...

— Nâzım’da da kalmazsınız diye kaygılandım, dedi. Pervin. Ne bileyim, belki başka konulara da geçersiniz diye... Abartmış olmayayım... O da o yüzden kesti konuşmayı sanırım. Korkar bunlar Gündüz Bey, konuşmaktan, düşünmekten filân... Zühtü Bey, babası, bir yanıyla tonton adamdır... Ama biraz kurcalayın... Hitler döneminde Almanya’da kalmış galiba, ondan belki... Biraz gerçeklerden söz edin, şöyle nedenlerine bastırarak, çekip vuracak adam sanki... llişkilerini de bilemezsiniz... Karışık biraz. Ya da bana öyle göründü. Babasının etkisinden kurtulamaz Refik de. Ara sıra di-kelir; o kadar...

Sustu, inandırıcı olmadığının kaygısıyla söyleyecek bir şeyler daha aranıyor gibi gözlerini kaydırıp düşünceli dolaştırdı masada,

— Hadi başka şeylerden açalım, dedi Gündüz. Uyarınız yerinde oldu. Kaygılanmayın, yeteri kadar denemem var bu konuda...

— Hiç kuşkum yok, diye kesti Pervin.

Gündüz’ü kazandığının inancıyla gülümseyerek bakıyordu. Gündüz aldı gene,

— Güzel şeylerden söz edelim, dedi, isterseniz hadi kalkıp bir yerlere gidelim. Müzikli lokaller var şuralarda... Hiç görmedim ya, paramız var, burjuvalaşalım biraz. Nasıl eğlendiklerini görürüz hiç değilse...

Pervin şaşırmıştı. Gülümseyerek bakarken söylediklerinin şaka olup olmadığını anlamaya çalışıyor gibiydi. Bunları niye önerdiğinin Gündüz de tam bilincinde değildi. Kızgınlık mı, kadına karşı isteğini açıklamadaki çekingenliği mi, duyduklarına başkaldırma mı, kaçış mı, güvensizlik mi? Saçma- ■ • Hoşlansam bari o yerlerden- -. Sinemacı, olduk, görmemiz gerek.

— Boş verin, dedi Pervin. Oturuyoruz işte, içki de var... Siz de paranızı harcamasını bilmiyorsunuz, diyeceğim...

Güldü Gündüz,

— Param olmadı ki harcamasını bileyim dedi... Cebimde nasılsa üç bin lira var, batıp duruyor. Daha benim de sayılmaz...

Gündüz’ün konuşmalarından hoşlandığını göstermek ister gibi Pervin de gülüyordu...

— Hadi içelim, dedi. Sinema çalışmanıza.. Başarılı olacağınıza inanıyorum...

Yadırgı bir duygu esivermişti Gündüz’ün üstüne. Başarılı olacağıma inanıyor muymuş? Şu beylik sözleri etmesen olmazdı! Sağol, mağol demiyeceğim... Daha ben bilmiyorum ne olacağımı, sen nereden bileceksin? Güzel kadın. İçkiyi de çekince ^i/lrrl içinden fıkırdamağa başladı. Ne güzel gülüyorsun seıı?.. Ama ben de bilirim böyle gülmesini!. Şimdi nasıl anlııt.sak şuna?... Ne anlatacaksın, her şeyi biliyor o-.- Kar-şımu du hep böyle her şeyi bilenler çıkıyor benim. Feriha ço-banınu benzeyen ne yam var bu kadının? Belki daha kurnazı. Kurnaz mı? Uyarmak korumak için konuşmak istemiş benimle! İnanmadın demek? İnandım mı diyeyim? Belki o da var; ama tam onun için olduğuna niye inanayım? Söyledikleri akla yakın görünüyor; o kadar. Baksana şu bakışlara.. ■ Sanki kadını kötü bir durumda yakalamış gibisin!. Yoo, o da biliyor bunun kötü bir durum olmadığını! Uzatma öyleyse... Sor bakalım, şu K.D.D., sevişmek konusunda ne diyor?

— Evlendiniz mi hiç?

Bekliyormuş gibi hemen yanıtladı Pervin,

— İki kez, dedi. Birincisinde ondördümdeydim. Mahallede imam nikâhıyla yaşlı bir bakkala verdiler. İki ay sonra gitti adam. Enfarktüsmüş. Kızlan vardı, yetişkin. Kötü dövdüler beni. Annemle kalkıp İstanbul’a geldik. Babam da yeni ölmüştü zaten.    I

Sarsılır gibi oldu Gündüz, öyle dümdüz anlatmıştı ki öyküsünü; saklamaya da gerek görmemişti, altını çizmeğe de...

— Nerden geldiniz?

— Samsun’dan. Babam Havza’da, demiryolunda makasçıydı. Emekli etmişlerdi. Ayağım kestiler, kangren oldu...

— Kaza filân?..

— Yooo, pislikten. Yıkamamış ayağını. Tırnak batmış, Mikrop almış. Aldırmadı, uzun süre. İnatçıydı. Şekeri de var-rtnş, bilmiyorduk. Çok içerdi.

Pervin durup baktı öyküsünü aralar gibi. Sormamı mı bekliyor? Meydan okuyor sanki. Ne sorayım? Gerçekten bir başkalığı var bu kadının.

— Sonra burda evlendiniz?

Güldü Pervin,

— Hayır, dedi. Bursa’da- • Annemin akrabaları vardı, oraya gitmiştik bir ara. Havlu dokumada iş buldular bana, Salih de ordaydı. Usta gibi... Almanya’ya gideceğim diye tutturdu o da..

Her şeyi öyle olağan anlatıyordu ki. Susuşu da doğaldı.

— Sonra? Dedi Gündüz.

Gülümsedi gene, yavaşça,

— Gitti, dedi Pervin...

Taş filân yok sesinde. Salih de Almanya’ya gitmiş. Peki, nikâh filân? Sormadı Gündüz. Dolu bir kadın bu. Yaşadıklarını biriktirmiş, özellikle Bursa’da, havlucuda çalışmasıyla epeyi şeyler edinmiş. Çevreyi anlattı; çoğunluk olumlu...

— Meyve, tatlı bir şey?

Gündüz’e bakıp başını salladı,

— Hayır, dedi Pervin. Şu içkimi bitireyim, tamam...

Kalktıklarında onikiyi bulmuştu. Doktorun yanına girişini anlatmıştı aynı düz sesle. On yıl önce bir tanıdıkları yerleştirmiş. Bu ara bir de kursa yollamış Doktor bunu. Bir tür laborantla, röntgen teknisyeni gibi bir şey olup çıkmış. Dok-tor’a çok saygılı. Masonmuş. îki oğlu varmış, Amerika’da uzmanlıktaymışlar. İkisi de Doktor... Yola çıktıklarında artık anlattıklarını dinlemiyordu Gündüz. Bütün coşkusu yitip gitmişti sanki. Aradığını bulamadın. Aradığımdan çoğu çıktı da ondan belki. Ne diyeceğim bu kadına şimdi? Hadi gidip yatalım mı diyeceğim? Bekle de, bir kaç gün sonra «Seni seviyorum,» de!.. O da olacak şey değil, bu da. İki şeye de yaramayan kadını ne yapayım ben?... Tarlabaşı’na inip de, evlerinin sokağına gelince ayrımına varmış gibi dönüp baktı Pervin,

— Sizi sıktım, dedi...

İrkilerek toparlandı Gündüz,

—. Yoo, dedi birden. Nerden çıkardınız? Dilim tutulmuş gibi kalırım bazı... Siz anlattıkça kafam öyle düşüncelere dalıp gitti ki...

— Sağolun, dedi Pervin... Hep ben gevezelik ettim bu gece. Benim de sizden öğrenmek istediğim çok şey var... Görüşeceğiz herhalde...

— Sevindim dedi Gündüz. Telefonunuz var bende, siz de gazeteden arayabilirsiniz. Her şey için sağolun...

— Çok güzel bir geceydi. Siz de sağolun... İyi geceler...

Gündüz’ün elini sıkıp kısa yokuşu koşar gibi indi, kapıya gelince gene dönüp baktı, daldı. Evin iki katında da ışık vardı. Dönüp Talimhane’ye doğru ağır ağır çıkmaya başladı Gündüz. Ah bu karanlık sokaklarda yalnız dönüşlerin yorgunluğu-■■ Bu kadın nerden çıktı? O yaşam çizgisinden mi gelmiş buralara? Anlatmadığı çok şey vardır. Senin yok mu?..

V.

Çalışmalar ilerledikçe Gündüz’e kızgınlığı artıyordu Refik’in. Nedenini de tam bilemiyordu; bilmek ağrına gidiyordu belki de. Tartışma açıldı mı en inandığı konularda gerilemek zorunda kaldığını, en kesin bildiği doğrulan bile bir türlü yeterince savunamadığını gördükçe şaşırıp kaldı bir süre. Baş kaldırmaya kalkıştı, olmadı. Şahin’in gülümser bakışının yanı sıra, Gündüz’ün, hiç de kesin tavırlı görünmeden elini kolunu bağlayan, ağırdan konuşmalan bir egemenlik kurmuştu' çalışmalarda. Yol almalarına, karşılarına çıkan bir sürü sorunun beklenmedik bir kolaylıkla çözümüne yarayan bu egemenlik, Refik’in dayanamadığı şeydi. Sinirlerinin iyice gerilip de tatsızlık çıkaracağından korktuğu bir kaç kez, «Hastaneye gideceğim», «Stüdyoda bekliyorlar» filân deyip çalışmayı, hiç beklenmedik yerinde kesmek zorunda kalışına da her keresinde çok üzülmüştü sonradan. Gene de alamıyordu kendini. Bir şaştığı da Gündüz’e karşı içindeki saygının gün günden artmasıydı. Bu çelişkili gelişmeyle işin sonuna vardıklannda, kafasında beliren filme karşı da aynı duygularla dolu olduğunu görünce ne yapacağım bilemeden kaldı. Peki, Saffet Ağbi’ye ne diyeceğim? Bu Şahin de senaryo taslağına bakıp bakıp böyle göbek attığına göre-.. Benim filmim değil bu. Odadaydılar. Şahin pek etkilendiği bir iki sahnenin nasıl olacağım coşkuyla anlatıyordu. Gündüz gülerek kesti,

— önce yönetmene sor, dedi. Bakalım o böyle mi istiyor?

Şahin gülerek duraladı. Refik’e bakıyorlardı. Ne diyeceğini bilemedi, gülmeğe çalıştı Refik. Hoşuna gitmişti. Ya-dırgamıştı. Kızmaya çalıştı, kızamadı. Bir şey söylemek zorundayım.

— Bakalım kim çekecek filmi? Dedi. Saffet Ağbi’den bir söz çıkmadı daha...

Ak dişlerini sıraladı Şahin,

— Ben konuştum, dedi.

içinden sımsıcak gülen gözlerini Refik’e dikip kaldı bir süre, yavaşça ekledi,

— Refik yapacak Ağbi bu filmi dedim. Sevindim dedi. Ben de öyle düşünüyordum, dedi.

Kala kaldı Refik. Ne demeli, ne yapmalıydı şimdi? Bu filme koyduğunuz şeyler benim açımdan aslında kaç kez söylemedim mi karşı çıktığımı size ben demek bu filmi sevinmez olur mu insan...

— Sen gene duymamış ol dedi Şahin, ikircikli bakışından çıkarmış gibi,

— Saffet Ağbi çağırıp konuşacak seninle...

— iyi, konuşsun dedi Refik. Düşünürüz o zaman. Ben daha ne yapacağımı kestiremiyorum...

Alçak gönüllüğüne vermiş olmalılar ki, gülümsedi ikisi

de...

— Haklısın dedi, Gündüz. Düşünecek öyle çok yanı var ki... Şöyle bir kabasını çıkardık daha...

Bir anlık sessizliği Gündüz bozdu gene,

— Sen yönetmen olarak işe el koydun mu açık seçik biliriz ne yapacağımızı...

Bir şey demedi Refik, içinde biriken kızgınlık mıydı, sevinç mi ayıramadı gene. Konuşup tanıtlamalıydı. Neyi? Dövüşe bir türlü başlayamayan ringdeki boksör sinirliliğiyle tutuyordu kendini. Hem bir değil, iki kişi vardı karşısında!.. Birlikte nasıl yapacağım bu filmi. Uyutup kimbilir neler sokuşturmaya kalkışacaklar? YASAK DAKİKALAR olsa gözümden kolay kolay bir şey kaçmaz. Bu öyle değil ki... Daha tam anlayamadığım bir sürü yanı var şu ortaya çıkardığımız şeyin. Anlamadım da diyemiyordu. Küçümseyecekler bir de...

— Haydi Ağbi, şu filmi kaçırmayalım. Yirmi dakika var. Anca...

Şahin kalkmıştı. Saat altıya geliyordu. Cumartesiydi, sine-kulüp film gösterisindeki bir fransız filminden söz etmişlerdi Gündüz’le; oraya yetişeceklerdi.

— Birlikte gidelim, dedi Gündüz.

— Sağolun Ağbi, ben gitmeyeceğim dedi Refik.

İstiyordu oysa. Gündüz’ün sormasına kalmadan ekledi

hemen :

— Sine-kulüp, biliyorsunuz Ağbi, düşman bize...

— Saçma dedi Gündüz. Filmi görmenizi engellemiyorlar ya... Başka yerde de göremezsin...

— Görmeyelim Ağbi, Allahın emri değil!..

Birden kızmış gibi baktı Gündüz, bir şeyler diyecekti de tuttu gibi. Gülümsedi,

— İyi ya, dedi. Allahın emirlerini yerine getir bakalım sen de...

Şahin de gülmeğe çalışıyordu gerginlik çıkmasını önlemek ister gibi.

— Onların düşmanlığından ne olacak be Refik’ciğim? Dedi. Film yapıyoruz biz...

Kendini denetleyememiş gibi parladı Refik.

— Her yaptığımız filme hayınlık diyor orospu çocukları; senin de söylediğine bak, dedi.

Pundunu yakalamış, gerekli şeyi, gerekli biçimde söylemenin doyumuna varmıştı sonunda! Şahin bozulur gibi oldu. Gündüz de bu kaba tepkiye anlam verememiş gibi baktı bir, toparlandı.

— Bunu sonra konuşuruz, dedi. Biz filmi kaçırmayalım Refik’le epeyi tartışacağız anlaşılan...

Kapıya yürüdü. Refik, onur payım elinden kaçırmaktan korkar gibi yanıtladı.

— Tartışırız Ağbi, dedi. Bazı şeyler var ki tartışmayla bil yere varmak kolay değil...

Gündüz ses çıkarmadan çıktı önden, kapıya gelmişlerdi. Düşünceli kaldı bir an. Elini uzatıp Refik’in elini tuttu; baktı bir,

— Başka yolumuz var mı? Dedi. Tartışacağız... Hadi hoş-çakal! Sağol herşey için... Pazartesi görüşüyoruz...

Pazartesi birlikte Saffet Duran’a gideceklerdi akşam üstü. Buluşmayı sabahtan Şahin ayarlayacak, Refik’e, Gündüz’e telefon edecekti. Bir süre ne yapacağını bilmeden uzanıp kaldı sedirde. Biri çıkıyor bizim kata. Seniye’dir. Geç kaldın kızım, gitti seninkileri.. Pervin’de toplantıları vardı gene. O işi bitirip buraya koştururlar şimdi. Minoş da var mıydı? Şu kızı sorayım. Şu geçende yağmurlu günde gelip de... Dışardaki ağır ayak sesleriyle kuşkulu doğruldu. Seniye değil bu. Doğrulup kalktı, gidip açtı kapıyı; Makbuş’tu gelen. Hastane’den kovuldu! Zühtü Bey’in kafası bozulmuşsa...

— Hoş geldin!..

Dönüp bakmadan, ince sesli bir «hoş bulduk»la bu saldırıyı savuşturdu], odalara girip çıkmağa başladı Makbuş. Söyleniyordu: Pazartesi taburcu Zühtü Bey. Evin eve benzer yanı kalmamış. Zühtü Bey’in odasını da iyice bir düzenlemek gerek. Konuklar gelir... Odaya döndü Refik. Mır mır, bir başladı mı, bir süre durmaz çenesi. Sustu mu da sözcükler tek tük çıkar ağzından. Varlığı bile güç duyulur. Yokluğu öyle bir duyuluyor ki. Evin evlikten çıktığı da doğru. Seniye gece gündüz Pervin’de. Bir sürü kadın, ikide bir taşınırlar aşağıya. Yoksa bunlar seks partisi filân mı aralarında? Sen de buna taktın!.. Erkek delisi bunlar oğlum. Seniye başta-■■ Şahin’i yiyecek gözleriyle. Ben utanıyorum, o utanmıyor... Oğlan bizi sayıyor yoksa... Bu işin saygısı da nereye kadardır? Aşağıya gelenler Pervin’in yakınlan. Seveni çok karının. Sıcak, cana yakın bir yanı var doğrusu. Herkesin derdine koşar. Dok-tor’da çalışması da çoğu kimseyi bağlayıp çevre oluşturuyor. Peki, bu filmi ben yaparsam ne olacak? Evecenlik bastı içine. Yönetmenliğe başlayacaktı. Tam istediği senaryo olmayabilirdi. Olmasın. Bildiğim gibi çekerim ben. Bir de çuvalladım mı, her şey üstüme yıkılır. Ben yıkılmam ya, stüdyoya dönerim; montaja. Yönetmenlik biter... Bitsin demeye dili varmadı. Kalkıp dolaşmağa başladı odada. Hele bir Saffet Ağbiyle konuşalım. Bunalır gibi oldu birden. Çekim senaryosuna çalışmaya başladık mı, derim ki... Gidip bir Temel’i mi bulsam önce?... Ya da Suna’ya-.- Holdeki çiviye asılı pardösüsünü almış çıkıyordu ki, Makbuş göründü.

— Seniye aşşağıda mı?

— Aşşağıda--.

— Söyle de gelsin artık...

Olur, söyleriz. Hep de emreder bu karı... Dediği de yapılır. Merdivenleri inip zile bastı. Konuşan ayak sesleriyle açıldı kapı. Seniye çıktı, yüzü karışıktı.

— Doktor sandım, dedi...

Doktor mu sanmış? Doktor sanmış. Meliha teyze (Pervin' in ayağını sürüyerek dolaşan yarı yatalak annesi) kötüleşmiş birden; Pervin doktor almaya gitmiş de... Komşu bir doktor varmış, Pervin’in tanıdığı. Bir şey diyemeden kaldı Refik.

— Gir istersen, dedi Seniye.

Refik ikircikli sallanıyordu ki aşağıda, merdivenlerden gelen ayak sesleriyle eğilip baktı; Pervin’le ardındaki orta yaşlı birisi koşturur gibi çıkıyorlardı. Yüzü dağınık Pervin, elinde çantasıyla Doktor, önünden geçip içeri daldıklarında da ne yapması gerektiğini bulamadı. Seniye de koşmuştu peşlerinden. Kapı açıktı. Çekip gitsem pek mi ayıp olur? Evde varlığıyla yokluğu belli olmayan Meliha Teyze’nin hastalığı sanki benim için çok... Kadıncağız Zühtü Bey’i kıskandı!.. Bununki yeni değil, ara sıra olur böyle. Geçer. Gene başlar ortalıkta yan yan dolaşmağa, isteksizce girdi kapıdan. Holde durdu, içerden mırıl mırıl sesler... ilerdeki odalar. Çoktandır gelmemiştim buraya. Pek bir değişiklik yok. Bu kitap rafı yeni olmalı. Yoo vardı. Kitap bu kadar değildi. Şu yandaki oda?. Oda moda yok orda. Burası bizim katın yarısı kadar filân. Babamın odasının altına düşen yer arka avluya açılan depo. Zühtü Bey’ in ilâç sandıkları, hırdavatıyla dolu. O kadınlar bu holde mi toplanıyorlar? Yaklaşıp kitaplara eğildi. Ara rafta açık duran «Kadın ve Sosyalizm» çarptı gözüne. Pervin bunu mu okuyor? Epeyi kitap var. «Faşizm Üzerine Dersler», «Devrim Stratejisi», «Lenin Petrograd’da», «Böyle Gelmiş Böyle Gitmez*... Marx’lar, Lenin’ler... Aziz Nesin. Bu?.. Yaşar Kemal. «Ağn Dağı Efsanesi»... Bunlar şiir Ataol Behramoğlu... Fazıl Hüsnü... Bu? «Memleketimden İnsan Manzaraları» İçerki odada kopan çığlıkla ürpererek kaldı, öldü kadın!.. Pervin bu... Hıçkırıklar duyulmağa başlamıştı... Ürküye kapıldı birden. Çıkıp beni burda görecekler. Çabucak çıktı holden; kapıyı yan aralık bırakıp merdivenleri inmeğe başladı, içerden gelen sesler daha da artmıştı. Sokak kapısına varınca yukarda, merdivenlere çıkan birilerinin karışık konuşmaları duyulmağa başlamıştı. Doktoru mu sepetliyorlar, ne? Derinde ağlama sesi, öldü kadın, iyi ki kalmadım orda. Ayıp mı oldu? Niye olsun. Kimse görmedi. Seniye de görmedi içeri girdiğimi. Bir de bu çıktı. Tadı tuzu kaçacak evin. Atlayıp Bolu’ya mı gitsem? Sa-mim’ler film çekiyorlar orda; gel deyip durdu. Pazartesi dönerim. Yarın gömerler bu kadını. Hangi gömütlüğe acaba? Yokuşu bir solukta çıkıp da Tarlabaşı yolunda yürümeğe başlayınca sıkıntısı daha da artmıştı, ölümün ağırlığı mı, yoksa bırakıp kaçmanın getirdiği... Şey mi?.. Ney mi?.. Ne bileyim ben? Kalıp yardımcı olmak, bir şeyler yapmak filân... Ne yapacaktım?... Neden, nereye yürüdüğünü bilmeden Ağacamii sokağına saptı, yukarıya doğru çıkmaya başladı. Anımsadığı kitaplar takıldı kafasına. Marx, Lenin, Nâzım Hikmet, Engels de vardı... Bunları mı okuyor bu karı? Aziz Nesin’i bizimki de okur ya... Herkes okur... Peki Marx’lar, Lenin’ler?.. Bir şey anladığından değildir; moda! Nesine moda onun?... Bizimki okusa neyse; hukukçu. Okusa ne olur, o geri zekâlı... Okuyanlar ne anlarlar bilmem ki? Ben okumam. Akılları sıra, okuyup da bir bok olacaklar. Ne olacaklar? Acıkmışım be! Bursa sokağında bir aşçının vitrininde birden gözüne çarpan kocaman bir tepsideki tepeleme nohutlu pilâvla acıkmıştı sanki! Figüranların, kavgacı’lann, set işçilerinin uğrağı aşçıya girip bir masaya geçti, öbek öbek dilimlenmiş ekmekler vardı masalarda. Getirttiği tas kebabıyla pilâvı çabucak temizleyip çıktı. Yağmur mu başlayacak? içindeki sıkıntı azalmak bilmiyordu bir türlü. Daha hiç ölü görmedim. Filmlerde öldürdüğümüz onca kişi var... Oyun ölümü şaka gibi, gerçek ölümün şakası yok!., ölü görmekten korkuyor muyum? Korkmak değil de belki... Soğuk şey. Zühtü Bey’i duyunca da böyle olmuştum. Gerçekten, onun için de kötü. Adama duyurmasalar bir süre. O aldırmaz be! Komitacı bir yanı var herifin. Ama, hasta. Reşit’in kahvesine gidip çocuklarla kâğıt mı oynasam? Alyon sokağı’na saparken karşısına çıkan bir iki oyuncu, setçinin aşırı saygılı selâmlarıyla tedirginliği arttı. Ağbicim’li yağ çekmelere dayanamam şimdi. Bu sokaklarda saygınlık gösterge bir tür. Çoktan yayılmıştır film çevireceğim. Benden önce onlar duydu iş aldığımı!. Kahveye girince de aynı görünümle karşılaşınca, birine bakıyormuş gibi yapıp çıktı hemen. Temel’i bulsam; benim havamı o değiştirir. Temel’i bulmak kolay olmadı. Bir iki kahveyi, önüne çıkan yerleri dolaşıp da vakit gecenin oldukça geç saatini bulurken, Balıkpazan’nda bir meyhanenin kapısında rastladığında da görmediği kadar içkiliydi. Değil konuşmak, kimseyi tanıyacak durumdan da çıkmıştı, iki koltuğunda figüranla oyuncu arası iki kişi sürür gibi geçirdiler önünden, Cihangir’deki evine taşıyorlardı. Kapıya çıkmış, götürenlerin ardından bakan Mahmut yaklaştı,

— Buyursana Ağbi dedi. Bizim çocuklar içerde... Nevzat filân...

Esrarkeş Nevzat da içerdeyse, bak, girilir!. Düz ayak meyhanenin tezgâha bitişik masasındaki dört kişi Temel’i konuşuyorlardı girdiklerinde. Buyur ağbi. Temel Ağbi de şimdi çıktı, gördün mü? Gördüm. Bu kadeh temiz ağbi. Göğsünde bir şiş varmış Temel’in. Kanser oldum diye ağlamış, içmiş de içmiş dün akşamdan beri. Dün akşam, şeyden sonra başlamış zaten... Dün Bitirim’de nesi var nesi yok almışlar elinden. Saati da gitmiş, ikisi set işçisi, biri elektrikçi, Nevzat da kötü adam oynayan, sık sık da gerçekten kötü adam olan üçüncü sınıf oyuncu. Kafayı iyi etmişler hepsi de. Nevzat konuşuyor daha çok.

— Dayanamıyor bu zıkkıma diyor, Temel için, boşalmış rakı şişesini gösterirken.

Demek Temel gene kumar oynadı. Bu it götürmüştür. Götürüp yoldurduklarından pay alır derler. Temel’in bu kaçıncı? Kumarda yutulunca kanser oldum diye ağlar. Bir kez de kendine kıymaya kalkmıştı. Dün sabah para çekmişti yazıhaneden. Bu nasıl iş be? Temel bin kez akıllıdır bu heriften. Tümünü parmağında oynatır. Aptallaşıyor mu ara sıra?.. Kabak sarısı, çakır gözlü elektrikçi oğlan cin gibi bakıyor Nevzat’a.

— Temel Ağbi’yi kanser edenin geçmişini s m, diyor.

Kahkahalarla gülüyorlar.

— Ulan manyak diyor Nevzat... Ulan kanser dediğin zaten kanser, yani Allahtan bi hastalık...

Cin gibi çakır gözleri Nevzat’da elektrikçi oğlanın.

— Yok öyle değil diyor. Geçmişini s m ben Temel

Ağbiyi kanser edenin... Biliyorum ben...

— Söyle ulan söyle... Harbi konuş...

Dövüşecekler! Dövüşmezler. Mahmut bir yapımcının bir hostesle ilişkisini soktu araya. Adamın çoluk çocuğu sürünü-yormuş. Refik ayrıldığında John Wayne’ın bir filmine geçmişlerdi. Maytapçı dedikleri set işçisi de birlikte kalkmıştı. Sokağın başında durdular.

— Kimse iş vermesin bu ibneye Ağbi be, dedi. Orospu çocuğu, Temel Ağbi para istedi, yok dedi. Cebi para dolu. Bende yoktu namussuzum. Olsaydı... Faizci puşt.

Sallanarak Kalyoncukulluğu’na doğru gitti karanlık sokakta. Hergünki sövüşmeler? Yarın hepsi can ciğer olur. Islak, parıltılı taşlara basarak ağır ağır yürürken yalnızlığa batmıştı iyice. Eve dönmek öyle ağır geliyordu ki. Temel bir iki gün görünmez. Sızıp kaldı Cihangir’deki odasında. Bizim evde ölü var. Suna’ya telefon etmekten çekiniyordu. Gecenin bu saati. Kimbilir kimledir? Çat kapı gitsem kovar, burası kerhane mi ulan diye... Sevinir belki de... Boydan boya uzanmış bir isteksizlik yatıyordu içinde. Çocukluğunda filân da ölü görmemişti. Anneanneni öldü; hastanedeydi o da... Çok anlamsız kaçış bu. Kaçış filân değil de... Babam ölmüş olsaydı şimdi... Zühtü Bey ölmez; yaşam dolu adam, ölü çıkmış eve gelecek. Umursamaz bile. O kadından da hoşlanmaz-dı pek. Pervin’i sever. Kaç yıldır otururlar kirasına zam filân da, geçen yıl mıydı, o da Pervin’den geldi, bilmem kaç lira... Çok cins herif bu benim babam! Bakarsın bir lira için duman eder ortalığı. Kalfa, reçeteyi dalgınlıkla bir kaç kuruş eksik mi yazmıştı ne, oğlanı dövmeğe kalktı. Esti mi haftalığından başka, bir de «harçlık» verir. Büyükbayram sokağını geçip de Ağacamii’inden Tarlabaşı’na inerken açık işkembeciyi gördü. İstekli de değildi; girip bir çorba içti, aşure yedi ağır ağır. Boşunaydı uzatması. Kaçınılmaz son, eve git-inek. Tarlabaşı’nı yürüyüp evlerinin sokağı başında durdu. Aşağı katta ışıklar vardı. Yavaşça çıkıp yatsam! Yorgundu. Sokağı inip evin önüne vardığında sesler geliyordu Pervin’ lerden. Ağlama değil. Kalabalık mı? Merdivenleri çıkıp Per-vin’lerin kapısına geldiğinde ikircikli kaldı bir süre. Konuşmalar, mırıltılar vardı içerde. Dönüp ağır ağır çıktı merdivenleri, kapıyı gürültüsüzce açıp girdi. Holdeki ışığı biraz çekinerek açtı. Kimse yok evde. Makbuş da aşağı gitti demek. Üstünden bir yük kalkmış gibi oldu. Tuvalette, lâvaboda işini çabucak bitirip geçti odasına, soyunup yattı. Dalıp gitmişti. Ortalık açılırken uyandı, düş bile görmediğini anımsayıp bir yeğniklik duyarak doğruldu. Odanın kapısı açılıyordu. Belki de vuruldu da ondan uyandım. Makbuş’tu. Girip çekingen durdu sabah alacasında.

— Meloş Hanım, dedi...

Alıştırıyor beni! Hadi bozulmasın...

— E, ne olmuş?...

— Sizlere ömür...

— YaaL

Duvar dibindeki sandalyenin kıyısına ilişip usul usul bir şeyler anlatmaya başladı. Bildiği şeyleri yineliyordu Refik’in. Doktor odadan girmiş ki... Dalgınlığını bozan sözlerle dönüp Makbuş’a baktı.

— Erkek sensin evde... Kalksan artık...

Kalkarız... Sabahtan Şişli Cami’ine kaldırılacakmış. Şimdiden gidip Mezarlık Müdürlüğü’nden... Gene bir sıkıntı bastı içine. Ses çıkarmadan durdu bir süre.

— Seniye nerde?

— Aşağıda, dedi Makbuş. Hepimiz aşağıdaydık gece ölü evi yalnız bırakılır mı?..

Bırakılmaz. Diriler yalnız bırakılır! Kalkıp çabucak giyindi, bekleyen kahvaltı masasında ayaküstü bir şeyler atındı. Çıkarken Makbuş seslendi ardından,

— Yollayasın onları da! Çay hazır...

Aşağı kapı aralıktı. Yavaşça itip içeri girerken öyle bir tedirginlik düştü ki içine, dünki gibi dönüp usulca sıvışmamak için güç tuttu kendini. Bu benimki de iyice artık... İlerdeki odadan Pervin çıktı; gözleri halkalanmış şiş şiş, yüzü kül rengiydi.

— Başın sağolsun!..

Bir şeyler mırıldandı Pervin. Sağol mu dedi? Acılı mı yoksa bana kırgınlığından mı? Bir şeyler diyecekti ki, Pervin, yandaki musluğa gidip yüzüne su vurmaya başladı. Ne diyeceğim zaten?.. Kalmadı, Seniye göründü.

— Ağbi, sen hemen Belediye’ye, Mezarlıklar Müdürlüğüne gidip...

— Anladık, dedi. Gidiyoruz işte... Makbuş sizi istiyor; çay hazırmış.

Seniye kapıya yürüdü peşi sıra.

— Eczaneye git önce istersen. Bugün nöbetçi bizimki. Telefon edersin, öğren bakalım neymiş gerekli olan. Bu nüfus kâğıdını da al!...

Ses çıkarmadan aldı nüfus kâğıdını; çıkarken Seniye sürdürüyordu. Eczaneye Fuat bakıyormuş bir haftadır. Çok iyi çocukmuş. Yardımcı olurmuş... Kime? ölüye yardımcı olacağız. İki sokak öteki eczaneye yaklaşırken Zühtü Bey’in muştuladığı annesinin günlerdir bekleyen mektubunu da anımsadı. Açmadan okuyabilirim ne yazdığını!.. İşte eczane de bu! Babasının cam ardındaki masada koltuğuna yaslanıp yöresine tepeden bakışı, aşırı bir duyarlılıkla gözlerinin önüne gelip oturdu. Sevindi. Zühtü Bey yaşıyor. Masasında oturan bu adam da Fuat olmalı. İnce, sarkık bıyıklı, güler yüzlü, gençten bir adam kalkıp elini uzattı,

— Hoş geldiniz dedi. Ben eczacı Fuat... Refik Bey değil mi? Başınız sağolsun!..

Şaşaladı Refik. Nerden tanıdı beni? ölümü de duymuş. Refik başlayacaktı ki, birileri girip reçeteyi uzattılar. Fuat özür dileyip ayrıldı, ilâçlara bakmaya başladı duvarı kaplayan raflarda. Makarna örgü, kahverengi gemici kazağı içinde görkemli görünse de ortaya yakın kısa boyluydu; üst raflara uzanmada güçlük çekiyordu. Uzandıkça da, bu yaşta saçları açılmış tepesi göze çarpıyordu. Masanın yanındaki koltuğa oturdu Refik. Nüfus kâğıtlarını çıkarıp baktı. Şimdi nereye telefon edeceğiz? Bu adam bir şeyler bilir mi? İşini bitirip ^clince adamın çok şey bildiği ortaya çıktı. Güler gibi oysa gülmüyordu—, alay eder gibi, —alay da etmiyordu—, çabucak anlatıverdi olanları da olacakları da. Doktor Rıfat telefon etmiş, Pervin’in annesi öldü diye. Akşamki doktor olmalı bu. Fuat da biraz önce çocuğu göndermiş Doktor’a, rapor almaya. Nerdeyse gelecekmiş. Nüfus kâğıdıyla da şimdi muhtara gidip ölüm ilmühaberini alır. Mezarlıklar Müdür-lüğü’nde de bir arkadaşı varmış eczacı Fuat’ın, ona telefon etti mi bir sorun kalmıyor. Feriköy mezarlığını istiyorlarmış... Karanlık bir bulut kalktı Refik’in gözlerinin önünden. Fuat’ın boynuna sarılacaktı!.. Bu kadar basit demek bu işler!.. Gerçekten cana yakın bir adam bu! Gelen gidene, hastalara davranışı da öyle babacan ki. Zühtü Bey gibi kazulet bir heriften sonra bu adam yadırganacak burda! Bu da durur mu bakalım? Biraz sonra çocuk geldi elinde raporla. Zeynel yok muydu burda? Demek o da ayrıldı. Babamın yanında çırak mı kalır? Ya döver, ya kovar, ya oğlan kaçar. Kalfa da öyle-.-Oğlanı Muhtara gönderince oturdu Fuat.

— Ben de sinema delisiyim, dedi. Sizi de tanırım. Bir de Emine gösterdi Beyoğlu’nda. Emek Sineması’nda mıydı neydi? Bir kaç kişiydiniz...

Emine mi? Emine. Nişanlıymışlar. Seniye’nin arkadaşı oluyormuş Fakülte’den. Buraya gelişini de aynı alaylı gülüşle açıkladı.

—■ Her yerden kovulduk, dedi. Zühtü Bey hastalanınca Pervin söyledi, ben de gelip oturdum şimdilik...

, Pervin, Seniye, Emine, Fuat... Hep birbirlerinin yakınları bunlar. Dışlanmış olmanın tedirginliği çöktü içine. Emine mi dedi. Emine, Mine, Minoş-Merdivendeki ıslak perçemli kız mı? Belki de! Sorsana... Evecenlikle kımıldadı yerinde. Nesini soracağım? Nişanlısıymış.

— Size bir çay yapayım mı?

O da içmemiş daha. Arka bölüme geçti hemen. Zühtü Bey’in çay kahve düzeni yürüyor demek. Arkada kendi eliyle yapar o da. Mektup çekmecede olmalı. Fuat Bey’den mi isteyeceğiz? Yazıhanede o oturduğuna göre. Yendi çekingenliğini.

Şu üst gözde olmalı. Üst gözdeydi; mektubu alıp çekmeceyi sürerken Fuat çıktı arkadan,

— Hah, aldınız mı? dedi. Ben de unutmayayım diyordum. Günlerdir burda...

Kapıdan giren birilerine döndü. Zarfı isteksiz açtı Refik. Bakalım hangi filmimizi gördüler. Ağırceza başkanı-mn karısıyla... Şöyle bir göz attı. Hastalıktan söz ediyor bu da. Şem’i Bey, babalığımız, Ankara’ya ameliyata gidiyormuş. Kasığında bir şişlik varmış... Olmazsa, ordan İstanbul’a geçip. .. Amaan, ölüm, hastalık; başka şey yok mu dünyada be?.. Zarfa tıkıştırıp cebine soktu mektubu, ilâç bekleyenlere baktı. Ne çok hasta var? ilâç raflarında dizi dizi duran boy boy renkli kutuların, şişelerin hepsinin de bir alıcısı var. Bazı yetiştiremezsin. Depodan getirtinceye kadar günde on kişi gelip sorar, ilâç gecikti mi nasıl kızar Zühtü Bey. Aslında, geçmişteki havanlı eczacılığın özlemi içinde o. Çocukluğumdan anımsarım, nasıl sövüp sayardı bu hazır ilâçlara. Reçeteyi yazan doktor arkadaşlarına ne telefonlar etmiştir. Alıştı sonra. Bunun böyle bir sorunu var mıdır? Sanmam. Bir Ermeni kocakarıya söz anlatmaya çalışan eczacı Fuat’a baktı. Bu ilâcın reçetesiz verilmiyeceğini söyledikçe kara kuru kadının, «ka ben aloorum» diye üstelemesine Refik bozulacaktı, o hiç umursamadan yineleyip duruyordu reçete gereğini. Kadın kızdı iyice,

— Ka sen doktorulan ortaksın? deyiverdi birden.

Tamam, iyice kaşındı kocakarı!.. Hassiktir deyip... Refik

güç tutuyordu kendini. Yoo, öyle olmadı. Fuat’ın gülümsemesi bütün yüzüne dağıldı, başım salladı,

— Hah, şimdi anladın Madam, dedi. Ben sana bu ilacı verirsem ortağım da beni mahkemeye verir!

Fuat’ın getirdiği buruk çayı yudumlarken bir yargıya varmaya çalışıyordu Refik. Beni kızdıran şeylere hep güler mi bu adam? Zühtü Bey’le ne olacak bakalım? Olacağı, haftasına çekip gitmesi çok çok...

— Ben buraları pek severim, biliyor musunuz? Dedi Fuat. İstanbul’a ilk geldiğimde Aynalıçeşme’de kaldımdı, bir arkadaşta. Yıl, demek ki, 58 filân... Vahit vardı, tiyatro delisi...

Şimdi İsveç’te... Onunla gece gündüz dolaşıp dururduk bu sokaklarda. Sonra ben Fakülte’ye girince de...

Gene sık sık dolaşırlarmış Vahit’le bu sokaklarda. Beyoğ-lu’nun sömürgesiymiş buralar! Tek tük ilâç almaya gelenlerin böldüğü bu konuşmayı dinledikçe, doğup büyüdüğü yöreyi yeni görüyormuş, tanıyormuş duygusuyla bir şeyler titreşip birikmeğe başlamıştı Refik’in içinde. Beyoğlu’nu, pasajları anlatıyordu. Ne güzel adam bu!.. Ne biçim eczacı?.. Eczacı dediğin ille de Zühtü Bey gibi mi olacak?

— Babamla tanışıyor muydunuz?..

— Bir kongrede görmüştüm, dedi. Eczane Sahipleri Derneği var. Çıktı, sövüp saydı bir ara. Bizim çocuklar kızdırdılar... Aslında, niye geldiğini kendi de bilmiyor gibivdi. Ben aldırmam... Eski eczacıların namuslularına saygım var... Çoğunun dünyadan haberi yoktur daha... Asıl kurtlar var...

Gülerek kesti gene. Kimmiş bu kurtlar, kurtlukları ner-denmiş? Söyleşiyi koyulaştırıyorlardı ki elinde muhtardan aldığı ölüm ilmühaberiyle oğlan girdi kapıdan. Gene soğuk işlere dönüldü. Mezarlıklar Müdürlüğüne telefon. Feriköy mezarlığında yer, cenaze arabası sağlamak derken bu kez de eve koşturdular oğlanı. Öğle namazına yetişmesi için gelip ölüyü götüreceklerdi; hazır olsunlardı. Oğlan fırlayınca gene buralardan aldı Fuat. Şu karşıdan karşıya gerili iplerde alacalı çamaşırların sallandığı sokaklara bayılıyormuş. İtalyan filmlerine benziyormuş. Ben bayılmıyorum sanki... Hele çevrede yaşayanlar. Tombalacılar, sokak satıcıları, Beyoğlu mağzala-rında, karanlık han odalarında çalışan işçi, tezgâhtar kızlar, kadınlar, oğlanlar; barların, meyhanelerin bitkin, uykusuz, boyalı konsomatrisleri, garsonları: orospular, cinsel sapıklar, taşralı yoksul öğrenciler, çalışan, çalışamayan sinema, tiyatro emekçileri... Acıması gizlenmiş bir sevgiyle üşenmeden, sanki bunların bir bir dökümünü yapıyordu Fuat. Sokaklarda, uyuşmazlıkla sıralanmış iş yerlerini önüne sermesi gözündeki bir perdeyi aralamış gibi oldu Refik’in. Yıllardır hiç böyle bakamadım mı ben? Bakamamıştı. Eczaneden ayrılıp da sokaklarda ağır ağır dolaşmaya başlayınca, bir kaç basamakla inilen bir bodrumdaki, kir pas içinde motor hırıltılarının taştığı tornacı; ya da kutular, prospektüsler basan basımevinin biraz ötesinde düzenli raflarıyla tuhafiyeci, konfeksiyoncu, yanıba-şmda bol kepçe bir aşçı dükkânı, bitişiğinde hızar sesleriyle marangoz, karanlık tamir atölyesi, iki adım sonra dört mevsimin doğa elçisi manav, telefonlu bakkal, vitrin buzdolaplı kasap, birden aralara girivermiş meyhaneler, muhallebiciler, bütün bu kargaşayı birbirine bağlayan çoluklu çocuklu kadınlı erkekli binlerce kişiyle tıkış tıkış evler evler evler... Yıllardır ortalarında dolaştığı şeyler değildi sanki; karşısına yepyeni kimlikleriyle çıkıyorlardı. Talimane’den, Feridiye’den, bir yanıyla Beyoğlu’ndan, Tarlabaşı’ndan yokuşlar, bayırlarla aşağılara, Dolapdere’den Kasımpaşa’dan inen uyumlu, uyumsuz kat kat kirli taş yapıların iki yanlı dizildiği sokaklarda, hem de bir ölüyü gömme saatim beklerken, sabahki iç sıkıntılarından arınmış, uçar bir yürekle, önüne çıkan her şeyin tadını sindirir ağırlıkta bir yürüyüşle öğlene kadar dolaşıp durdu. Ölüme de takılmıyordu artık. Belki de iyi oldu kocakarının ölmesi! Pervin evlenir bakarsın, başka yere taşınır; ben de alt kata geçerim... Zühtü Bey sövüp sayardı şimdi duysa!.. Sövsün. O da ölecek bir gün. Ben de... Herkes, hepimiz... ölmeyen kim var? Atatürk bile öldü. Yaşamaktan ayrı bir şey ölüm. Geldi mi bitiyor. Ama insanlar yaşıyor gene de... Fuat gibi... öyle olacaksın... Kasımpaşa’da iskeleye yakın bir kahveye girip çay söyledi. Gelip geçen araçlara baktı bir süre. Fuat’day-dı hep. Bir fihnde oynatsam şunu... Oynar... Nişanlısı da ıslak perçemli kız demek. Şu rastlantıya bak. Ne olmuş yani? Çok mu önemli rastlantı? Şu sağnak da mı rastlantı? Bardaktan boşanırcasına bir yağmura dönüşmüştü birden. Sel götürüyor dedikleri. îki yandan gürül gürül akan derecikler, kanalların tıkanmasıyla bazı sokakları göle çevirmişti. Ama yol, biraz ilerdeki alan da yer yer gölleşmeye başlamıştı. Vay canına, ne olacak şimdi? Hiç hir şey olacağı yok. Bir çay daha söyledi. Kapalı yerlere, kahveye, saçak altlarına doluşan halk da baskına uğramış gibi kaygılı, şaşkındı. Kocakarıyı nasıl gömeceğiz? Asıl dert de bu!. Yağmur yağması ölü için iyi yorumlar yaptırır halka; Tanrı katında saygın, cennetlik filân sayılır. Yaşayan yakınlan övünürler böyle bir ölüleri olduğu için. Bu yağmur hiç de övünülecek bir yağmur değil ya... Ortalığı sele verdi kocakarı!.. Birileri koşuşmağa başladı ara sokaklara doğru; bilmem nerde alt katlan su basmış, kap kaçağı yüzüyormuş fıkaralann; çocuklan zor kurtarmışlar. Neyse, yağmur araladı biraz, duraksar gibi oldu. Uzunca sırıklarla köşelerde tıkanmış kanalizasyon kapaklarını temizleyip açmaya çalışıyorlardı. Biraz sonra göller çekilmeğe, dereler ince su akın-tılanna dönüşmeğe başladı. Sellerin getirdiği miller birikmişti kıyılarda. Çiseleme de kesildi, iyice durdu yağmur. Yağmur öldü! İnsanlar da böyle işte; duruveriyorlar!.. Neredeyse öğle namazı başlayacak, Şişli’ye yetişmeli. Bir arabaya atlayıp da cami önünde indiğinde ezan okunuyordu. Avluya girip merdivenleri çıktı. Karşıda, sundurma altındaki kalabalıkta tanıdık yüzlere bakındı, pek kimseyi göremedi. Kim olacaktı ki?.. İşte bu kız değil mi Minoş? Yamnda bitiveren ufak tefek kızı gene ıslak perçemlerinden tanımıştı. Yağmur yemiş bu da... Merdivenleri çıkmış, sundurma altında birilerine doğru koşturur gibi yürüyordu. Birileri var mı, bizimkiler işte. Pervin, Seniye; birileri yanlarında... Onlar da görmüşlerdi Refik’i... Emine’yle yaslı kucaklaşıp öpüşmeler arasında yaklaşan Refik’in de elini sıktı Pervin. özür diler gibiydi Emine. Fuat telefon etmiş, şaşırmış kalmış duyunca. Daha evvelsi gün ne kadar iyiymiş Meliha teyze oysa. Çay içmişler birlikte... Kız cıvıl cıvıl konuşup duruyor. Seniye, direğin yanında dikilen Refik’in kulağına eğildi.

— Ağbi, babama duyurmayalım, dedi fısıldar gibi...

Ses çıkarmadı Refik. Daha kaç kez yineler kimbilir?.. Emine’nin cıvıltılı konuşmalarındaydı kulağı. Dönüp bir iki de baktı. Aman aman güzel sayılmaz ya... Islak perçem altındaki cin gibi gözleri, —yeşile çalan bir maviydi—, badem çene üstünde buğdaysı yüzü, miniğe çalan yapısı, bıcır bıcır konuşkanlığı öyle bir şey yapıyor ki bu kızı; yani şey... Bulamadım birden, güzel yani... Fuat’la da... Fuat’la da uyumlu bulamadığını söylemek hem istiyor, hem de... İstemiyorum, öyle sevdim ki çocuğu... Bunu daha önce tanıdığın için... Ne de tanıdım ya... Çekici kız hiç kuşkusuz... Fuat’la dost olduk gibi. Eczaneyi kapatıp gelemeyeceğine üzüldü. Artık uğ-ranm ben de... Eczaneye gitmeyi de düşünecektim demek!.. Zühtü Bey’i görmekten mi kaçıyordum ne?... Fuat kalacak mı ki? Yöreye bakındı, tanıdığı hiç bir erkek yoktu. Pervin’in patronu olan Doktor’u çıkarabildi. Doktorun konuştuğu adamlar da Pervin’lerin tanıdıkları belki. îki ölü daha var. Biri iyice kalantor olmalı. Ne çok çelenk bu!.. Bu yağmura göre kalabalık da... Cenaze namazına hemen de hiç kimse katılmadı bu kalabalıktan. Camiden çıkanlarla dinsel tören bitirilip tabutlar arabalara taşınırken çoğu gençten, hiç tanımadığı kişilerle yanyana buldu kendini. Ayrılan bir otobüste de öğrenciye benzeyen aynı kişiler vardı daha çok. Pervin’e, büyük saygıyla, sevecenlikle abla diyordu bazıları. Gömülme sırasında mezarın başına toplaşmaları, bazılarının, kızlı oğlanlı, Pervin’in bulunduğu kümede gösterdikleri sıcak ilgi, yakınlık şaşırtıcıydı. Ne çok yakınları varmış Meliha Teyze’lerin!.. Nasıl da duymuşlar hemen? Çiseleyen yağmurla çoğu şemsiyeler altında izlenen gömme töreni biraz kısa kesildi gibi. Dönüşte otobüse gidiyordu ki, önünden geçtiği bir özel arabadan Seniye’ nin seslendiğini duydu. Doktorun arabasındaydılar, Pervin önde, Doktor’un yanındaydı. Arkada, Seniye’yle Emine oturmuşlar, yanlarındaki boş yere çağırıyorlardı Refik’i. Emine’nin ayrımına kapıyı açıp koltuğa oturunca vardı. Tarlabaşı’ndaki sokağın başına kadar hemen de hiç konuşmadan geldiler. Doktor’un sokağa girmesine bırakmadılar; bir yere yetişmesi gerekliymiş onun, ayrıldı. Refik de bunlarla eve inse mi inmese mi, şöyle bir sallanıp ağır ağır yokuşu indi peşleri sıra. Merdivenleri çıkıp da eve girdiğinde tutamadı, gene ağlamaya başladı Pervin. îçini çeke çeke ağlıyordu, insana dokunuyor. Yalnız birinin ağlayışı bu! Bu kadınlar da zaten böyle hepsi sulu göz... Sana ne oluyor peki?.. Yandaki aralık penceresine gidip dışarlara baktı. Dolapdere üstünde de böyle duman vardır. Pervin’in titrek sesi nasıl da dokunaklıydı,

— Bilmezsiniz benim için neydi o, diyordu.

Gerçekten yapayalmz bu kadın şimdi. Bir gün demişti, Allahtan başka kimsemiz yok diye... Arkadaşları var! Kapı çalındı. Emine açtı. Cami’de, mezarlıkta gördüğü kızlı oğlanlı bir gurup sessizlikle içeri girdiler. Herkesin başı önünde gibi, sessiz, üzgün öylece oturuldu bir süre. Kimse nerden başlayacağını bilmiyor! Kapının yine çalınması bir kurtuluş oldu. Makbuş’du, yukarıda bir şeyler hazırlamış, yemeğe çağırıyordu. Yol yordam, töre dedin mi, bu kadın... Acıktığımı anlamam için yukarda donanmış masayı görmem gerekliymiş. Pervin diretti, zorla çıkardılar onu da. ötekiler izin isteyip gittiler. Ayrılırken hepsi ayrı ayrı kucaklayıp öptüler Pervin ab-la’larmı. Acısını paylaşma çabasıyla en iyi dileklerini bildirdiler. Sıradan bir törenden öte içtenlikliydi her şey. Yalnız bir oğlan, adı Sabri miydi ne, kumral, cılız bir şey, pos bıyıklı, o kaldı. Peki bu oğlan neci? Masada Makbuş’un yaptığı kıymalı tepsi böreğini de bir ısırışı var, avurtları çatlayacak. Bu cılız herifler hep çok yer! Bizim elektrikçi Mernuş da böyle değil mi? Bir oturuşta koca lenger barbunya fasulyayı temizlemişti; Toroslar’da film çekiyoruz... Üstüne de sekiz lop yumurta. Çüş!.. Bir bakraca yakın da ayran içtiydi hergele.-. Temel de çok yer ya... Kendine gelebilmiş midir? Dut gibiydi akşam. Kapının yine çalınmasıyla şapırtıdan başka şey duymayan başlar kalktı sofradan, kapıya döndü. Seniye kalktı, gidip açtı, önce duraladı, sonra bir çığlık attı ki... Zaten bu manyak kız... Sarmaş dolaş sofraya giren kadının annesi olduğunu anlayınca nerdeyse bir çığlık da Refik atacaktı. Bu da nerden çıktı şimdi? Refik’in boynuna sarılınca da hıçkıra hıç-kıra ağlamaya başlamıştı Mefharet Hanım. Makbuş da öyle şaşırmıştı ki, ne yapacağını bilmeden bakıp kaldı bir an,

— A be senmisin Mefharet diye mırıldandı gördüğüne inanmıyor gibi.

Kucaklaşıp öpüşürken o da başladı ağlamaya. Ne tatsız ev be!.. Dün gelmişler İstanbul’a. Şem’i Bey’in hastalığı önemli bulunmamış. Bu sabah bir doktordan öğrenmişler bir rastlantı, Zühtü Bey’in enfarktüsle Etfal’de yattığım. Sen de kalkıp geldin. İyi ettin. Peki, şimdi ne olacak anacığım? Zühtü Bey senin bu eve girmeni yasaklamamış mıydı? Bu kadar rastlantıyı biz sinemada yapsak söylemediklerini komazlar yerli film diye!..

VI.

Pencereye döndü, ıslak cam ardında ağırdan sallanıp duran yağmurlu dallara bir süre takılıp kaldı Zühtü Bey. Bir ürperti, bir üşüme dolaştı içinde. Koyulaşan akşam karanlığı sanki üstüne çöküyordu. Yarın taburcuydu; sevinç olmalıydı yüreğinde. Filmler, elektrolar, incelemeler beklenenin çok üstünde iyiydi. Akla hemen ölüm gelirmiş bu hastalıkla; oysa daha ölüme inanmamıştı o; anımsamıştı o kadar. Yadsımağa kalkışamazdı artık, ölüm vardı, kapının ardındaydı. Yüreğinden vurgunu yiyip te yatağa düştüğünden beri, yaşamının şeridi akıp akıp gidiyordu gözlerinin önünden. En çok yinelenen parçası Lena bölümüydü bu şeridin. En kızdığı da Mefharet’ti. Yatıp kalktığı, kısalı uzunlu yaşadığı çok sayıda kadım silkerek ikisinin fırlayıp öne çıkmalarına bozuldu bozulacak bir mutlulukla bakıyordu aslında. Mefharet’e böylesine kızsa bile--. Lena’ya, Elena Mavridis’e, erkekliğinin dorukta dolaştığı dönemde, en ateşli yıllarını vermişti-.. Evlenecekti bile. Leman deriz olur biter. Müslüman olmaya yanaşmaması çıldırtmıştı Zühtü Bey’i. Ağzından nasılsa, biraz da söz olsun diye çıkan koşula Lena’nın gösterdiği tepkiyi, direnci bağış-layamamıştı bir türlü. Haçını putunu s ğim o kiliseyi bana yeğliyorsun ha?... Sofu da değildi Zühtü Bey. Ne sofuluğu, müslümanlığın törelerim, kurallarını doğru dürüst bildiği de kuşkuluydu. Lena da koyu bir hıristiyan sayılmazdı bildiği kadar. Tek yakını, babası, eski pastacı, yarı felçli Yorgo Mav-ridis’i kolladığı da söylenemezdi; dinsizin biriydi Yorgo Mav-ridis. Demek karı içinden kin besliyordu bizim dinimize!.. Belleğinde yıllardır sımsıcak, kımıl kımıl duran dupduru ak yüzü, iri, zeytin karası gözleri, kıpkızıl etli dudakları, yanağımn altında sakladığı alaylı gamzesiyle Lena, hastalığı boyu daha canlı dikilmişti karşısına. Birliktelerken Zühtü Bey’in kaç ateşli hastalığında sabahlara dek başından ayrılmamıştı Lena, bu sevecenliğin özlemiydi belki de ağır basan. Bu hastalığında da Makbuş ayrılmamıştı baş ucundan... Acımayla doldu içi. Mak-buş’u düşünmesi gerektiğini de ammsatmıştı bu hastalık, ölürsem ortada kalırdı bu kadın. Bugüne dek Makbuş’dan önce

öleceği nklınıı bile gelmemişti. Çocuklara kalırsa sürünür bu zavallı. No kızın, ne oğlamn umurunda bile olmaz. Biraz önce yediği püreyle bir küçük parça haşlanmış piliç, elma kompostosu, bir dilim ince ekmek, özellikle akşam yemeklerine konulacak sınırlamaların nasıl da sinir bozucu olacağına örnekti. Onu yemeyeceksin, bunu içmeyeceksin, bu kızartma, o yağlı berikinde bilmem ne var... Akşamlan içtiği yanm şişe rakının yanı sıra günün en iyi yemeklerini yemek, yatağa sindirimin ağırlığıyla uzanıp olayları bir kez de kafasında yaşamanın tadını çıkarmak, kendini bildiğinden bu yana yaşamının doğal biçimiydi. Çoğu kez dışarda yerdi akşam yemeğini. Evde olduğu günlerde de Makbuş’cuk lokantayı aratmayacak düzeyde tutardı herşeyi. Canı şimdi de midye tava istiyordu. Midye tava Lena’nın yaptığı biçimde oldu mu ağır da olmazdı öyle. Nasıl yapardı o kan? Her şeyin en güzelini yapardı Rum orospusu... Gideceğine inanmamıştı Lena’nın. Bırakıp gittiğinde anladı ne yitirdiğini. Atina’ya gitmeğe kalkıştı peşi sıra. Gitmedi. Gitmediğine bugün de yanmıyordu. Onuru çiğnenmişti. Erkeklik ne erkekliği, Türklük onuru... Allah Zühtü Bey’e yardımcı olmak istemişti belki böylece. Bir Rum kızıyla evlenmeye kalkışması bağışlanır şey değildi aslında. Babası, anası, Balkan’daki bütün soyu sopu, İstanbul’a, Anadolu’nun. Trakya’nın çeşitli kentlerine yayılmış yakınları —Hiç biri de umrunda değildi ya— kefenli, giysili karşısına dizilirlerse hiç şaşmamak gerekti! Segapo Zuhti. Yalan aşağılık orospu!.. Senin haçını putunu, kilisenin papazım s  ben... Doğruldu.

Biraz çarpıntısı vardı. Heyecanlanmak yasaktı. Heyecanlan-mamıştı ya, ne de olsa--- Uyumalıydı. Birazdan hemşire uğrayıp şöyle bir bakar; uyanıksa hal hatır sorup çeker kapıyı. Gece başlar. Yarın taburcu olacak hastanın nesini soracaklar? Zaten bugünkü nöbetçi kız da bir çirkin ki. En iyisi gözlerini yumup uyur görünmek. Eczaneyi ne yapacaktı, onu da düşünmesi gerekti. Fuat diye bir oğlan bulmuşlardı Pervinler, neyin nesiyse... Bilmediği, tanımadığı kimseye nasıl bırakırdı yaşamı boyu bağlandığı yeri. Ah o Refik... Sürünecek... Burnunun doğrusuna gider eşşoğlueşşek. Şimdi bir eczacılık diploması olsaydı, yapmasa bile. Sinemacı oldu!.. Serseri... Ben gözümü kapatınca bir kaç parça şeyi de filim milim deyip çıkardı mı elinden sokaklara düşer puşt!.. Yönetmen olacakmış!.. Olanların çok karnı doyuyor da... Amaan, ne bok yerse yesin!.. Eşşek kadar herifin tasası bana mı? Yeter düşündüğüm... Anasız çocuk büyütmek bu kadar oluyor demek. Anası olsa daha da kötüydü belki. Aklım kullansa az şey bırakmayacağım onlara. Neyim var neyim yok onu da pek bilmezler. Beyoğlu’nda iki handaki paylan, iki dükkânı üç katı, çeşitli yerlerde gün günden değerlenen arsalan, bankada bir kaç parası, bankadaki kasasında biraz altını, hisse senetleri, tahvilleri filân, eczaneyi bugün kapatsa rahat yaşatacak güçteydi. Babasının ölümünden bu yana dükkânlara, katlara, handaki paylarına bakıp paralan hesabına yatıran Tatar Kutbettin’in yüzünü yılda bir kez ya görür, ya görmezdi. Büyük Hanın oda-başısı olan Tatar Kutbettin’in namusuna güven ne söz, yürekten saygı duyardı. Herkes böyle namuslu olsa, çıt çıkmaz ülkede!.. Yalnız Zühtü Bey’in değil, onun gibi bir çok mülk sahiplerinin mallarını acımasız bir titizlikle kendi çıkarından ayırt etmeksizin koruyordu. Bir ayakkabı tamircisi kiracıyı, Zühtü Bey’in yumuşamasına bakmadan, kapıya atıvermişti. Eczanenin kapanması, ya da başkasına kaptınlması dayanılır şey değildi. Yöreyi, yöredeki yerini seviyordu. Yörenin kan-şık halkını seviyordu. Eczaneye gidip oturacağı günü düşünmeğe başladı, öyle özlem duyuyordu ki... Güzel de, artık eskisi gibi olmıyacaktı kuşkusuz. Bu derdin şakaya gelmediğini, acımasızlığını bilmeyen mi var? Yorulmamak, sinirlenmemek... O işi’de yasak etmeğe kalkışacaklar!.. İçine sıçayım böyle yaşamın... Doktorlar zaten her şeyi büyütür pezevenkler... Şu Fuat nasıl biri bakalım? Onunla konuşup anlaşsak mı? O kongrede o da varmış; hem de elebaşlanndan belki. Hepsi ko-monist bu orospu çocuklarımn. Ne günlere kaldık?.. Refik’in o yollara sapmamasından mutluydu. Son yıllarda öyle şeyler olmuştu, öyle temiz aile çocukları öylesine sapıtmışlardı ki, oğluna güveni, saygısı artmış, eskisi gibi saldırıp hırpalamaktan vaz geçmişti. Ara sıra takılıyordu o kadar... Oğlanın da aldırdığı yoktu artık. Dışarıya sinema öğrenimine yollamayı bile geçirdi bir ara. Oğlan ona da yanaşmazdı belki. Yanaşır mı?

Onun düşkünlüğü Beyoğlu’ndaki çevreye, sokaklara, Yeşil-çam dedikleri, puştların, pezevenklerin, orospuların pazar yerine... Daha yirmisine varmadan s..mediği karı kalmamıştır hergelenin. Seniye’yi daha az seviyordu. Kız olduğundan mı, Mefharet’i andırmasından mı (Benziyor denemezdi, Mefharet güzel kadındı. Bu da çirkin sayılmaz belki) mız mız huyundan mı, ya da epeyi yıllar ayrı kalmasından mı, nedense, hep bir uzaklık duymuştu kızına karşı. Kadınların eczacılığı ülke çapında ellerine geçirmelerine öyle bozuluyordu ki, bir de Seniye’nin —özellikle Seniye’nin— gelip eczaneye kurulmasına dayanamazdı. Bereket kız da öyle bir şeye kalkışmadı. Eczanede kalfayla birlikte yediği dayak mesleğe de mi soğukluk yarattı ne?... Hukukçu olacak. O mızmızlıkla... Kadınlara hep acırdı içinden. Zayıftılar; ezilmeleri de bir zorunluluktu!.. Annesi, kızı, kız kardeşi, karısı, sevgilisi, metresi, hepsi içindeydi bunun. Yaşamak denen oyunun kuralı bu. Kadını ezim ezim ezeceksin ki, yaşamın ortak tadı çıksın; gövdemizin yaratılışında başlıyor bu!.. Bir istek kabarıyordu içinde. Hastalıktan bu yana ilk... Demek artık... Daha epeyi beklemek zorunda olduğunu da biliyordu. Şakası yok, güm diye gideriz sonra. En son, Nazmiye’yi ayarlamıştı; bir kuaförü. Anası, bir de küçük oğlu, Aynalıçeşme’de bir ev tutmuştu onlara, bir apartımanın ikinci katı; orda kalıyorlardı. Ara sıra armağan filân... Pek de ucuza geliyor denmezdi ya, biraz da iyilik duygusu vardı işin içinde. Kocası şoförmüş Nazmiye’nin, trafikte gitmiş dört yıl önce. Çirkin de sayılmaz... Elinin altında temiz bir şey bulunması iyi oluyordu. Eskisi kadar değilse de, randevu evlerine de uğruyordu ara sıra. Bir Doktor arkadaşı frengi almıştı; ondan beri çekiniyordu doğrusu. Belsoğukluğu-na aldırmazdı. Üç dört kez atlatmıştı. İlkinde, daha antibiyotikler de yoktu, ne acılara katlanmıştı. Frengi boktandı. Almanya’dayken ne kızlar, ne kadınlarla yatmıştı; ne hastalık, ne bir şey. Almanlar temiz millet, uyanık millet. Hitler, işleri sonunda boka sürmeseydi, şimdi... ‘33’de Hitler iktidara geçtiğinde Almanya’daydı. Kimya öğrenimine gitmişti. Bir yıl okuyabildi ancak. Babasımn ölümüyle öğrenimi yanda bırakıp dönmek zorunda kaldı. Eczacılık Fakültesi’nden diplomayı aldığında bu eczane devren satılıktı. O günler eczane açmak bir sorun, öyle herkese, her yerde eczane açmak izni ner-de?.. Burayı alabilmek için bile ne aracılar koydular, Ankara’da nice etkin kişilere baş vuruldu. Şimdi her köşebaşında bir eczane. Sonra o zamanlar eczacı dedin mi... Bütün mahalle Zühtü Bey’den sorulurdu. îki sokak ötedeki Karakol bile önemli şeyleri Zühtü Bey’den sorardı. Parti’nin, (Halk Par-tisi’nin. Başka Parti yoktu ki.) güvenilir adamıydı; hiç bir gün politikaya uluorta karışmadı, ama, saygınlığı vardı. Demok-rat’lar baş vurdular, yanaşmadı. Ondan sonra da, hele ‘60 ihtilâlinden sonra, herşeyin çivisinin çıktığını görüp bir kez daha inandı tuttuğu yolun doğruluğuna; şu partiye, bu partiye değil vatan’a devlete bağlıydı o... Biraz geç evlenmesine karşın, en büyük yanlışı gene de evlenmesiydi belki. Evlenecek adam olmadığım anladığında ikinci çocuk ta gelmişti. Mefharetle ilişkileri aileler arası tanışıklıkla başlamıştı. Beyoğ-lu’nda Akşam Sanat’a giden biraz oynakça bir kızdı Mefharet. Zühtü Bey’in annesi Saadet Hanım sağdı o zaman. Mefharet de koyu sofu annesiyle ara sıra konuk gelirlerdi Zühtü Bey’lere. Durumları oldukça sarsılmış Mersin’li bir tüccar aile-siydi bunlar. Şakire Hanım, Mefharetin annesi dini bütün bir müslüman olan Saadet Hanımla Fatih’de mi, Eyüp’te mi, bir mevlit, ya da bir vaazda mı tanışmışlar ne, öyle kaynaşmışlar ki kısa zamanda, o kadar olur... Zühtü Bey’in gözünden kaçmamıştı eve girip çıkmaya başlayan bu fıkır fıkır, ceylân gibi kız. Zühtü Bey, bir akşam okul çıkışı Beyoğlu’nda rastlama oyunuyla Mefhareti Parmakkapı’daki garsoniyerine atınca, evlenme gündeme giriverdi. Beklenenden çabuk olaya iki aile de seviniyordu aslında. Sevinip sevinmediği belli olmayan tek kişi evde yaşamı boyu varlığının bilincine pek varılmayan Makbuş’tu. Ona sorulsa ne derdi acaba? Sorulacak başka kimse kalmadı da... Annesinden çekinmese bu serüveni evlenmeyle sonuçlandırır mıydı Zühtü Bey? Belli değildi orası. Evliliğin daha ilk yıllarında başlayan dırıltılar, Saadet Ha-nım’ın kısa süre sonra ölümüyle gün günden artarak büyümeye başlamıştı. Lena’ya yakalanması bu günlere rastlıyordu Zühtü Bey’in. Yöredeki dertlerin, dertlilerin odak yeriydi Züh-tü Bey’in eczanesi. Yalnız ilâç satmıyordu, doktorluk, sırasında avukatlık, giderek mahalle kabadayılığı, hiç değilse çevrede ona buna sataşan serserileri şu ya da bu yoldan (Karakolda falakaya yıktırmak da giriyordu buna) çizgiye getirmek, bakıyorsun, işleri arasındaydı! Lena’yı tanıması da böyle oldu. Yorgo Mavridis’den, Lena’nın babasından, bıçak gösterip para sızdırmağa kalkan Darandeli bir kasap yamağını sille tokat dövdü bir gün. Yamağın arkasında Tarlabaşı’ndan birileri vardı belki, onlar da sindiler. Eczaneye gelen Lena’dan öğrenmişti olayı. Çarpıntısı varmış babasımn. Lena da ne Lena ya. ■. Çarpıntısı mı var babanızın? Olayı anlattırınca birden tepesi atmıştı. Aslında böyle şeylere pek karışmazdı gene de; Lena anlatırken, gözleri dolu dolu olunca... Gözlerini de kaçırmamış gözlerine dikmişti Zühtü Bey’in. Umarsızdı. Sığınmaydı bu bir tür. Hemen de tümü Atina’ya göç etmiş eski bir Rum ailesiydi Mavridis’ler. Amcasının biri, dağa çıkmış, ELAS’a katılıp Alman’lara karşı savaşmış; yıllardır da, Atina’da, Keyseryani (Kayserililer) denen semtte pastacılık yaparmış. Bunları Lena’dan bölük börçük öğrenmişti Zühtü Bey. Belki de bir zamanlar Almanları tuttuğunu bildiğinden Lena pek konuşmazdı bu konularda. Bu işlere ilgi duyduğu da yoktu kızın. Öteki amcası ile halası da Pire’de, lokanta, meyhane gibi bir şey işletiyorlar diye söylerdi. Pek sık da mektuplaşmıyorlardı Zühtü Bey’in bildiği kadarıyla. Karanlık bastıkça eski anılar üşüşüyordu sanki. Uzanıp baş ucundaki lâmbayı yaktı. Altmışı buldun mu başlar en eskilerden eskilere, geçmişin saldırısı. Bir tür bunama başlangıcı!.. Beyin damarları kireç tutuyor demek... Daha bugün öğrendiğin akılda kalmaz da, bilmem ne zaman bilmem kim ne demiş, sesi bile kulağındadır... Allah kahretsin, yeni ilâç adlarını bile tutamıyorum. Bu yaşlılığı çıkaranın!.. Lena’yı anımsaması hiç de öyle gelmiyordu oysa. Hiç çıkmamıştı ki aklından!.. Nazmiye’yi tutmasında da Lena’ya benzerlikler taşıması etkin olmuştu belki... Burnu, çenesi... Boynu da andırıyor... Lena’nın kuğu boynu yanında Nazmiye’nin ki yolunmuş hindi be!.. Doyurucu kadın!.. Lena’da doymak bilmezdim bir türlü... Çoktan doyacak yaşa geldin aslamm... Aslanlar da enfarktüs oluyorlar demek!..

Yorgo Mavridis’in enfarktüs krizinde Lena’nın ağlamalarım ammsadı. Zühtü Bey bozulmuş, haşlamaya kalkışmıştı, yan odada ses çıkarmadan için için ağlamasını sürdürmüştü kız. O gizli hıçkırıklardaki acılık daha o zaman sinsice içine çökmüştü de, şimdilerde yeniden, akşamın bu saatinde hem de, Lena’nın mendile boğulmuş yanık sesiyle, kıpır kıpır dikelmeğe başlamıştı enfarktüslü yüreğinde. Gözleri yanıyordu; göğsünde sıkışma nerdeyse. Niye o kadar kötü davrandım o kıza? Ne oluyor bana? Yufka yürek kanlara döndüm. Ara sıra sert yaptım belki, kötü davrandım denmez Lena’ya. Mutluydu. Seviyordum da... Sevmiyor muydum? Nazmiye’yi seviyorum dedim mi?.. Duysa hastaneye damlardı o da. Duymadığı iyidir; bir de o çıkmasın başıma... Bir kaç hafta uğramadığım olmadı mı hiç.. Kimbilir nerden otluyordur o da? Bir de hastalık alırsak bu yaşta, tamam. Nazmiye öyle kadın değil ya, gene de belli olmaz. Amaaan, tatsız herşey... Uyu-sam artık. Uyuyamıyordu. Lena’ya değil belki, Mefharet’e kötü davrandığım yadsıyamazdı. Onun hıçkınklarım anımsamanın acılığı da yoktu. Ta içinde sürekli bir kızgınlık duymuştu Mefharet’e karşı, Parmakkapı’da kırık somye üstündeki divana daha ilk yıktığında kendisinin oluşunu mu ba-ğışlayamamıştı? Bu kadar kolay bir kızla mı evlenecekti Zühtü Bey? İlk bozduğu kız da değildi Mefharet. Biraz parayla, biraz ürküterek susturup örtbas ettiği, iki (İki değil, üç!) olay daha vardı geçmişinde. (İlkini hiç anımsamamalıydı; onun için iki diyordu!...) Gerçeği onların yanında kraliçeydi Mefharet. Sonra aile ilişkileri. Biraz daha erken ölmeliymiş Saadet Hanım!... Kadıncağız acılar anıtıydı. îki çocuğu gitmiş gencecik. Büyük ağbimi değil de Rukiye’yi anımsarım, hayal meyal; benden iki yaş küçüğünü. Babam desen bana çekmişti, koca Balkan’lı!. Iskeçe’de, Dedeağaç’ta birer kan daha beslermiş. Buraya geldiğinde sakal bırakıp kendini dine vermiş görünüyordu. Cami cami dolaşırdı, iş güç yok... Ben bu eczaneden kazandım kazanmasına da, asıl maya, Balkandan torbayla altın getirmişler! Babam hanlann öteki hisselerini satmasaydı biz... Amaan... îçine hepsinin. Yaşadık, yaşıyoruz işte. Elimizde bir şeyler kaldıysa, anamdan... Akıllı kadındı. İleriyi gören... Anama düşkündüm. Bizim çocuklara bakıyorum da, Mefharet umurlarında değil. Ya, olacak mıydı? Mefharet ana mı? Benim anam... Cahil, zavallı bir kadındı senin anan. Kadın işte... Mefharet gibi kumaş mağzasında tezgâhtara bile göz süzen türünden değildi. Mefharet’in binleriyle ilişkisi olduğundan gerçekten kuşkusu vardı Zühtü Bey’in. İzledi, izletti; yakalayamadı. Sonunda o pinpon herifle çekip gidince... Adam da Mersin’liymiş, Şem’i Bey. Anamurluymuşlar da Mersin’de mi otururlarmış?... Daha küçük yaştan aşıkmış, Mefharet’e. Sonunda bir akraba evinde rastlaşmışlar... önce kıyametleri koparmıştı Zühtü Bey. Cezaevleri’nde süründürecekti ikisini de. Ya Lena ne olacaktı? Mefharet biliyordu Lena ile ilişkisini. Bilmeyen mi kalmıştı? Sorunu gürültü çıkarmadan çözümlemek iki yanın da yara-rmaydı. Kendine bile söyliyemiyordu ya, uzun süre aramıştı Mefharet’i. Hem de öyle bir cinsel özlemle ki... Lena’dan başkası da karşılayamazdı bunu. Gün geçtikçe çevresini kuşatan yalnızlık duygusuyla bir şeyin bilincine vardı; Le-na’yı Mefharet’le birlikte istiyordu; Bütün hır güre karşın, Mefharet evdeyken başka tür tatlıydı Lena! Şimdi yalnızlığı yaratan eksiklik duygusuydu; bir yanlı eksiklik... Kurtulması için çok yıllar geçmesi gerekti. Tam alıştığı sırada da Lena çekip gitmişti. Bu orospulara acımak mı? Nesine acıyacaksın? Uyumak en iyisi... Gözleri kapanmaya başlamıştı. Daldığı sıra kapımn açılıp hemşirenin girdiğini, şöyle bir bakıp kapıyı usulca çektiğini bakmadan görür gibi oldu. Kaskatı bir uykuya gömülmüştü. Sabah gözünü açtığında dereceyi uzatan hemşireye sevinerek bakıyordu. Almadı dereceyi. Hastalıktan bu yana böyle deliksiz uyumamıştı. önceleri de uykuları bozulmuştu iyiden iyiye. Hastalık geliyormuş demek. Atla.mıştı artık. Bıraksalar yürüyerek giderdi eve!.. Saat sekize geliyordu. Sabırsızlıkla kalkıp tuvalete geçti. Traşım olurken bir yorgunluk duymasına bozuldu biraz. O kadar da olmıyacak mı bir vurgundan sonra? Bütün evecenliğine karşın, hastanedeki işlemlerin tamamlamp kapıda bekleyen arabaya geçmesi onbiri buldu. Doktorlann traşını dinlememişti bile, bildiği şeyleri yineliyorlardı. Şunu yapmayacaksın; şöyle olursa böyle olur, haplarını saatında almazsan... Ananızın a... hergeleler. Kırk yıllık orospuya s  öğretiyorlar. Burda öldüremediniz ya, paçayı kurtardık... Kolay ölmem artık... Refik’le Seniye gelmişlerdi almaya. Bir durgunluk vardı üstlerinde. Arabada neşeli göründüler gene de. Evin önünde inip de merdivenlere gelince Refik koluna girmek istedi babasının, Zühtü Bey iteledi. Senin koltuğunda yürüyeceksem öleyim daha iyi ulan!. Merdivenleri çıkmasa kolay olmadı. Katın açık kapısında bekleyen Makbuş’un gözlerindeki yaş da sinirine dokunmuştu; ona bir şey diyemedi. Ona diyecek neyin var?... Soyunup ta, hazırlanmış karyolasına uzandığında eni konu yorulduğunu görünce acı doldu içine. Palavrayla yürümüyordu işler. Yeni bir yaşam biçimini iyice içime sindirmeliyim artık... Odasına baktı; pencereden görünen Sultanselim tepelerindeki İstanbul; Haliç, altta Kasımpaşa eski tanıdıklar dikilmişlerdi pencerenin önüne. Per-vin’i, Meliha Hanım’ı sordu. İyiymişler. Üşütmüş Meliha Hanım; ateşi çıkmış biraz, yatıyormuş!... Yatsın, ona bir bok olmaz! Pervin de işindeymiş. Doğruldu Zühtü Bey,

— Gelin buraya, dedi çocuklarına.

Makbuş kapı dibindeydi.

— Bana hastalığımdan söz edeni kovarım bu evden, dedi. Herkes kendi işinde gücünde... Bitti bu. Bu hastalığın ne olduğunu bana siz öğretecek değilsiniz. Doktorların da tümünün ağzına sıçayım... Sanki bir bok bilirler... Kaçının reçetesini kafalarına çalmışımdır. Böyle miydi eskiden? İlaçları biz yapardık. Tekel bayiine döndürdüler eczaneyi. İşlerine geliyor pezevenklerin... Cahillikleri ört bas oluyor... Dediğim gibi. Hadi şimdi çıkın odadan, uyuyacağım...

Evdeki yaşam böyle başladı, öğlende yemeği Seniye’yle, Makbuş’la masada yediler. Pervin geldi biraz sonra. Çekingen bir geçmiş olsun’la bir süre oturdu Zühtü Bey Amca’mn yanında. Meliha Hanım mı? İyi olacak inşallah gibi bir şeyler mırıldandı. Durgundu Pervin. Kalkıp giderken Seniye’yle kaçamak fiskosları da gözünden kaçmadı Zühtü Bey’in. Pervin’e alt katı kiraya verirken bu gencecik dul için de bir şeyler geçirmişti içinden; kolaylık göstermesi biraz da on-dandı! Seniye’yle hemencik kay naşı vermeleri, tasarılarını bozdu. Zühtü Bey Amca’sı olup çıkmıştı Pervin’in. Kız evin içinde bir yakınımız sanki... Bu da böyle olsun, ne yapalım!... Evi vermesinde etkin olan bir de ecza deposu sahibi vardı, Pervin’in çalıştığı Doktor’un akrabası mıymış ne?... Bu kızı da doktor iyi ediyordu demek!.. Boş kalacak değildi ya!... Aslında alt katı kiraya vermesi Mefharet’in annesini getirip oturtmasına karşı bir önlemdi. Sonra da alışılıp gitti. Uzun yıllar oturan bililerinden sonra gelmişti Pervin’ler. Eski bir ermeni eviydi bu ev. Babasının son günlerinde almışlardı. Üst kat büyük, geniş; alt katı yarım sayılır. Bayır üstünde olduğundan alt katın yarısı da toprakta... Evini çok severdi Zühtü Bey. Çeşitli olanaklar çıkmasına karşın bir başka yere taşınmayı hiç düşünmemişti. Hele odası... Annesinin düzenindeydi oda. Babası ölüp de Zühtü Bey evlenince bu odayı ona bırakmıştı Saadet Hanım. İki kişilik, topuzlu, kara demir karyolası, pencere önünde halılarla kaplı divanı, ak kireç badanalı duvarda, işlemeli, kuşlu eski yazı levhaları (Nuhun gemisi, eshab’ı kehf) çapraz asılı duran, kabzaları gümüş savatlı iki piştof, iki çerkez kaması kınında, kahverengi, ağır kadife perdeler, yüksek tahta işlemeli tavandan uzanmış saçaklı avize, ara sıra değiştirilen taban halıları mutluluğunun ayrılmaz parçalarıydı. O, sonradan, odanın tümüyle uyumsuzluk içinde, yöresine baş kaldırır gibi duran bir berjer koltuk koydurmuştu yalnız. Bu odada yalmz Mef-haret’le yatmıştı. Ne gizlere, göz yaşlarıyla karışık ne coşkulu sevişmelere tanık olmuştu bu sessiz, suskun oda. Hazdan kaç kez geberecekti kahpe... O pörsük herifle... O pörsük herifle kalır mı o kan?... Ben bile doyuramadım!... Yemek üstü ilâçlanm alıp uzanınca eczane işine öyle takıldı ki kafası, uyku tutmadı bir süre. Yemek de ağır mı gelmişti? Ne yedim ki?... Palavrayla olmuyor aslanım; eskisi gibi değil işler, önce Makbuş’a söylemeli: Yağlı yemekler, hamur işleri, tatlılara paydos... Dinler de!... Sen dinleyecek misin? Pek fazla kilom yok aslında. Kendimi bildim bileli bu; 79-80-.. Boyum, 78. Bir kaç kilo vermek iyi gene de. Doktor da öyle dedi. Kendi koca götüne, göbeğine baksın o!... Şu boş zamanlan da değerlendirmeli. Sandık odasında bir köşede yığılı duran kitaplanndan seçmeler yapıp usul usul baş ucuna dizdi. Eski Türkçe çoğu. Safahat, Nur Baba, Sodom Gomore, Sözde Kızlar, Ben deli miyim? Safahat’ı çok severdi. Akif’in bazı şiirleri, Çanakkale Şehitleri, belleğin-deydi okuldan beri... Korkma Sönmez’i yazmış adam... Nur Baba’yı da çok eskilerde okumuştu. Bektaşi Baba, kadınlan kendine bağlıyor... Hüü deyip yallah... Çok güzel yazmış. Kazıdın mı altından bu çıkar dünyanın!... Ben deli miyim? de de anlatıyor Hüseyin Rahmi ya... Yazar çizer de yetişmiyor artık. Eczacı yetişiyor mu ki yazar çizer yetişsin? Bokluk geldi mi her yana birden geliyor. Yoksa batıyor muyuz? Allah korusun... Batar mı, bu ülke batmaz. Sık sık yinelediği dizeleri mırıldandı, gene: ölmez bu vatan, farz-ı muhâl ölse de hatta - Çekmez kürenin sırtı bu tabut-u cesîmi... Batmaz da batmasına... Yalnız... Sıkıntı var. Komünistler de boş durmuyor. Neydi o kongrede?... Ne başkan dinliyorlar, ne bir şey... Sömürü düzeni’ymiş de, bunu değiştireceklermiş. Sonra ne bok yiyeceksiniz? Belli değil mi ne bok yiyecekleri. Çoğu da C.H.P.’li. C.H.P.’yi ellerine geçirdiler zaten. Bu Fuat’la ne yapacağız peki? Ertesi sabah görüşmeğe gelinceye dek, birbirini tutmaz öyle çok şey dolanıp durdu ki, kafasında. Kos kocaman bir deste kırmızı gülle Fuat kapıda göründüğünde nasıl konuşması gerektiğini bulamamıştı daha. Komonistliğin simgesi olduğunu çok iyi bildiği bu kıpkırmızı güller için de ne diyecekti şimdi?... Ardından Refik de girdi odaya.

— Geçmiş olsun Ağbi!...

Ağbi sözünü de pek sevmezdi. Fuat öyle içten, öyle sıcak bir gülüşle söylemişti ki, ne diyeceksin şimdi? Herif evimize gelmiş. Buyur bakalım!... Pencere önündeki divana oturdu Fuat. Zühtü Bey o berjer koltuğuna yerleşti, karşısına. Refik de sandalyaya ilişti. Şimdi hastalığı anlattıracak herif... Ayın gülüşle balıklama dalar gibi,

— Siz bizi sevmezsiniz Ağbi, dedi Fuat. Aklınıza bir şey gelmesin. Eczane boş kalmasın diye şöyle bir el attım. İstediğiniz vakit hesabı vereyim. Bu arada, siz de bakın, biz de Minu.şturalım. Size yatkın birini bulursak onu oturturu/. Şimdilik kaygılanacak bir durum yok. işler iyidir. Siz dr iyi görünüyorsunuz...

Toparlanmaya çalıştı Zühtü Bey,

— iyiyim, dedi. Sağolun.

Tam toparlanamamıştı doğrusu. Herif, öyle bir saldırdı ki... Nasıl diyeyim buna?

— Vallaa, asıl sorun kalfa dedi ağırdan. Kalfaları bili-yorsundur...

Neyi bilip, neyi bilmediğini de kestirememişti daha. Tatlı tatlı gülüyordu Fuat, Zühtü Bey’e dikmiş gözlerini. Bu ne demek oluyor ki? Tümceyi tamamladı,

— Hırsız, uğursuz herifler. Bir namuslusunu gördüm, Sabri vardı, Allah rahmet eylesin, o da kanserden gitti genç yaşında.

Fuat’ın gülüşü arttı. Zühtü Bey de güldü tutamayıp,

— Bilirsiniz Ağbi, iyiler çok yaşamaz!...

Hep de dalga geçer gibi konuşuyor.

— Doğru, dedi Zühtü Bey. Biz onun için paçayı kurtarıyoruz!...

Bir kahkaha attı Fuat.

— Estağfurullah Ağbi, dedi. Yaşınız ne ki sizin?...

Bir şey demedi Zühtü Bey. Benimle de dalga geçiyor bu herif. Ama, öyle itoğluitçe yapıyor ki... Biz de biliriz bu yollan oğlum.

— Bir de şunu sorayım Ağbi: Devretmeyi düşünür müsünüz?

— Düşünmem dedi Zühtü Bey, sertçe.

Sevdiği oyuncağı elinden çekilen çocuk gibi kötü kötü baktı,

— Ben gözlerimi kapatınca bunlar düşünsün dedi, san-dalyadaki Refik’e kızgın bir bakış atarak.

Ses çıkarmadı Refik. Yüzünden belli belirsiz bir gülümseme mi geçti ne, Zühtü Bey parladı parlayacak...

— Satarlar mı, yakarlar mı? Ne bok yerlerse yerler o zaman.. ■

Hızını alamamıştı,

— Zaten bu it bekliyor kurt gibi dedi, Refik’i göstererek. Yeşilçam’ın puşt, pezevenkleriyle film yapar... Göt^İ donsuz dolaşır ondan sonra...

Hiç de gergin bir hava olmamıştı ya, Fuat’ın kahkahası işi daha da gevşetti. Refik de gülüyor aynı yumuşaklıkla,

— Boşuna kaygı dedi, yavaşça.

Zühtü Bey dikelerek baktı Refik’e

— Bir eczaneye bir film olmuyor artık dedi, Refik. Maliyetler yükseldi.

— İyi dedi Zühtü Bey, bu evi de satarsın...

Daha bir söze kalmadan baş parmağını iki parmak arasından çıkarıp

— Nah!... Diye uzattı elini...

Başını salladı bir iki,

— Size bırakacağım sanıyorsun değil mi? Neyim var neyim yok, Kızılaya bağışlayacağım. Kalanı da orospulara yedireceğim... Y  ğımı alırsınız siz!...

Gülmekten kırılıyordu Fuat. Ortada kızgınlıktan eser yoktu. Refik de biraz kızararak kıs kıs gülüyordu. Zühtü Bey söve saya konuştukça daha rahatlıyor, daha açılıyordu sanki,

— Siz onu en iyisi bize bağışlayın Ağbi?

Duraladı Zühtü Bey. Bozuldu bozulacak bakmaya başladı Fuat’a. Fuat aynı gülüşle gözleri Zühtü Bey’de, yanıt bekliyordu umursamazlıkla.

— Size mi bağışlayayım? Dedi Zühtü Bey kendini tutmaya çalışarak. Yani...

Sonunu getirmedi. Fuat’da gerileme yoktu.

— Kim yani siz? Dedi yavaşça.

— Kim olacak Ağbi? Dedi Fuat. Biz... Yani Eczane Sahipleri Derneği.

Böyle bir demek olduğunu duymuştu Zühtü Bey. Bir ara kendisine de baş vurmuşlardı, girmemişti. Baş vuranları anımsıyordu; eski tanıdık, iyi adamlar vardı aralarında. Sonra orda da kavgalar olduğu gelmişti kulağına. Yoksa bunlar orayı da... Neye bağlayacağını bilemeden kaldı bir, sonra dikeldi.

— Siz ne yapıyorsunuz orda peki? Dedi.

Biz mi ne yapıyoruz? Mesleğin düşmanlarına karşı elimizden ne geliyorsa onu yapıyoruz, dedi Fuat. Eczacılığı öldürenlerle boğuşuyoruz Ağbi. Ne yapalım başka?...

öyle güzel söz etmişti ki Fuat, buyur da yamt ver! Bir tuzaktan kurtulmaya çalışır gibi öne arkaya şöyle bir iki kımıldadı Zühtü Bey. Usuna geliveren sözü sevmişti. Gülümsedi.

— Bizim meslek sizin kurtarmanıza kaldıysa, içine sıçayım o mesleğin ben, dedi.

Fuat gene bir kahkaha patlatmıştı. Hepsi gülüyorlardı.

— Kimseye zırnık vermem, diyordu Zühtü Bey. Bak aslanım...

Parça parça anlatmaya başladığı şeyler, hemen de tümüyle eczacı Fuat’ın da katıldığı gerçekçi gözlemlerdi. Elden gitmişti eczacılık. Oyuncak, plâj gereçleri satmaya kadar (Hele buna hiç dayanamıyordu Zühtü Bey) düşmüştü iş. Eczane bolluğunda kirasını bile çıkaramayan eczaneler vardı. Kapanıyorlardı. Nedeni neydi bütün bu olup bitenlerin? Meslek öldü’den öteye gidemiyordu Zühtü Bey. Peki, niye? Söz bu noktada bir iki dolandı. Tam Zühtü Bey, Fuat’a uzunca bir şeyler anlatacak diye bakıyordu ki,

— Sizi çok yorduk Ağbi, dedi Fuat. Daha konuşuruz. Eczane de boş. Gideyim ben... önce şu hesabı...

Cebinden çıkardığı bir tomar parayla bir listeyi uzattı Zühtü Bey’e, kalktı.

— Ben gene uğrayacağım, dedi. Soracaklarınız olursa... Depo’ya bildirdim eksikleri... Bugün gönderecekler. Siz keyfinize bakın. Ben ufak şeyler çalmam öyle. Çalınca büyük vuracaksın ki ülkede saygınlığın artsın!...

Zühtü Bey de güldü, öyle demişler.. «Milyonla çalan izzet-ü ikballe serefraz. - Bir kaç kuruşu mürtekibin cayi kürektir.» Kuşkuları bitmemiş de olsa, ısınmıştı Fuat’a. Anasının gözü oğlan. Bununla anlaşsak mı, ne yapsak? Fuat’ı geçirip odaya dönen Refik de sevgiyle söz etmeye başlamıştı. Tatlı adammış, kafası da işliyormuş. Kesti birden.

— Dur bakalım, dedi. Daha herifin ne bok olduğunu bile bilmiyoruz. Sen nerden tanıyorsun? Komünist momonist bunların çoğu...

Refik duraladı bir,

— Siz de amma kuşkulusunuz, dedi. Belli, tatlı bir çocuk. Namuslu... Bizimkilerin arkadaşı... Daha ne yani?

Ses çıkarmadı Zühtü Bey. Oğlanın dediği de doğru gibi. Üstelemedi. Fuat’ın bıraktığı parayı saydı. Listeye baktı, inceledi.

— Hele bir eczaneyi göreyim, dedi. Düşünürüz.

Refik, ağır ağır gidip oturdu sandalyaya. Zühtü Bey’e baktı bir süre,

— Bir de şeyi diyeceğim dedi.

Söylesem mi gibisine bakıyordu gene de.

— Neyi diyeceksin?

— Hemen kızmaya kalkma dedi.

ilgisi daha da artmıştı Zühtü Bey’in.

— Kızmaya mı kalkmayayım? Dedi.

— Annem....

Duraladı Refik. Zühtü Bey parlayacak gibi oldu, tuttu gene,

— Ne olmuş annene?

— Hastalığına çok üzülmüşler... Geçmiş olsun dedi. Bir de... Bir ricası var...

— Eeee?...

Güç tutuyordu kendini Zühtü Bey. Kapı açıldı, yavaşça Makbuş girdi. Yaklaştı Zühtü Bey’e,

— Tepsi köftesi yapayım mı? Dedi. Yoksa ızgarada...

Birden patladı Zühtü Bey,

— istersen oturağa koy da pişir!.. Çık be kadın! iki kişi konuşurken zop diye girme odaya bir daha... Çattık be!..

O hızla döndü Refik’e,

— Söyle o karıya da; rica micada bulunmasın benden. Hastalığımın tasası da onlara düşmedi. Sen de çık hadi, uyuyacağım.

Makbuş’un peşi sıra, Refik de ses çıkarmadan çıktı odadan. Gerçekten yorulmuştu Zühtü Bey. Kalkıp dideral aldı. Damlasını içti. Gidip uzandı yatağına. Acı duyuyordu. Bütün kabadayılık, umursamazlık çabasına karşın bir şeylere yenik düşmeğe başladığını yadsıyamazdı. Terslemişti ya, Mefharet’in ricasının ne olduğu da takılıp kalmıştı Kafasına. Refik’e sormayı da yediremiyordu artık. Kitaplarla, Refik’in, Seniye’nin getirdiği gazeteler, dergilerle, arasıra televizyonla oyalanarak geçirdiği bir kaç günden sonra bir akşam üstü kalkıp giyindi, çıktı evden. Çok iyi bulmuştu kendini. Ağır ağır tırmandı yokuşu, Tarlabaşı’nda yürüdü biraz. Geçen araçlara, iki yanlı iş yerlerine, gelen geçene baktı. Eczaneye vardığında altıya geliyordu. Fuat raflara kutuları yerleştiriyordu. Bir de yetişkin oğlan vardı yanında; bunu aldı demek yardımcı, önce oğlan görmüştü Zühtü Bey’i, alıcı sanıp buyur ediyordu ki, Fuat döndü. Sevinerek yaklaştı. Elini sıktı; masasına buyur etti Zühtü Bey’i. Sorun yasaklanmış bazı ilâçlardı. Ellerinde kalmıştı; ne depo alıyordu, ne fabrika. Hepsi toplanmış da bilmem ne işlem görecekmiş, ondan sonra...

— Deyyusların ceremesi bize, diyordu Fuat.

Pek de ilgi duymamıştı Zühtü Bey. Bildiği, artık bilmese de olacak işlerdi bunlar. Bu ara, Fuat, Nazmiye Hanım diye birinin uğrayıp Zühtü Bey’in hastalığını duymasıyla ağlamaya başladığını söyleyince duygulandı. Bir de kâğıt bırakmış kadın. Ev sahibi bilmem ne onarımı için ayrıca bilmem ne kadar... Kâğıda şöyle bir göz atıp bıraktı Zühtü Bey. Gelince bu parayı vermesini söyledi Fuat’a. Elinde reçetelerle birileri dolunca kalkıp izin istedi, çıktı eczaneden Fuat yarın sabaha uğrayacakmış. Buyur gel! Eczaneye ilk gidişi böyle mi olacaktı? Kalsa sıkılacaktı. Ağır ağır yukarı çıkıp Tarlaba-şı’nda yürümeğe başladı. Güneş batmış hava daha da serin-lemişti; sağlığına uygun değildi dolaşması. İçi hiç de öyle demiyordu. Akşamın indiği, tek tük ışıkların parlamağa başladığı bu saatte, Balıkpazarı’na çıkmak, Çiçek Pasajı’nda iki tek atmak, ağır ağır yürümek Parmakkapı’ya doğru... Bu da sağlığa zararlıysa içine sıçayım öyle sağlığın... Yolu dönüp İngiliz Konsolosluğu’nun duvarını görünce güç tuttu kendini Aynalıçeşme’ye sapmamak için. Nazmiye’ye uğrarsa dayanamayacaktı, biliyordu. Dayalı döşeli, kapısı kitli bekleyen odasını düşündü. Gidip eve, Nazmiye’nin işten gelmesine kadar dinlenip... Bırak ulan deliliği. A. üstünde şehit düşersin val-laa!.. Bok yoluna gideriz!.. Bir kaç hafta daha geçsin bakalım. Konsolosluğun karşısındaki ara sokağa saptı, Şütte’nin önünde durup baktı içeri. Alışveriş ediyorlardı. Yaşlı bir kadın füme balığı gösteriyordu yanındaki adama. Salamlar kesiliyor, peynirler paketleniyordu. Kalamata zeytinleri, iri duble zeytinler, içleri doldurulmuş tombalak yeşil zeytinler, sele zeytini... Bayıldığı şeydi zeytin. Bir de pastırma. înce ince kestireceksin. Bir de domuz pirzolası... Bir de... Tümünü yasak etti orospu çocukları. Ağız birliği etmiş gibi «Şarküteri yasak» demişti doktorlar. Hele akşamlan kesin olarak... Manavları, balıkçıları geçti... Dalgın, düşte gibi bakıyordu çevreye, Krepen pasajına dalsam mı? Bir sürü tanıdık ordadır şimdi. Şöyle iki tek onlarla... Hiç birini görmek istemedi. Yalnızlığı, büsbütün yalnızlığına karşın, öyle yakın düşüyordu ki içine, araya kimseleri sokmak istemiyordu. Sokağın köşesinden aşağıya doğru uzanmış, koca koca ampuller altında bağınp çağıran Balıkpazan kalabalığı yalnızlığını biraz daha sevdirdi kendine. Inceliyormuş gibi, tek tek meyve fiyatlarına bakarak yürüdü. Üzümler sepetlerde, tablalarda incirler, elmalar, armutlar, portakallar, mandalinalar, muz kangallan, kavunlar, karpuzlar... Meyveye düşkünlüğü yoktu. Yalnız kavun, rakıyla... Bir de kayısıyı severdi; o da çoktan geçti. İstediğin gibi yersin demişlerdi meyveler için... Senin isteklerin değil, onların dediği önemli. Üç beş yıl sonra da tam zıddını söylemeğe başlarlar. Doktor denen... Çiçek pasaj ı’na girip de kuytu yerdeki boş bir mermer masayı görünce tutamadı, gidip oturdu. Bir duble rakı, beyaz peynir, kavun, ekmek söyledi. Daha delikanlılığın eşiğindey-ken, yasak içki içtiği günlerin evecenliğiyle gelip geçenlere bakmaya başladı. Daha çok biracılarla dolmuştu avlu. Yalnız ötede, sulandırılmış rakılarıyla iki genç çevreden ayrılıyor gibiydi. Hem de öyle ağır başlı bir görünümleri var. ki... Akşamcılar içerlerde kurar tezgâhı. Bunlar biraz da göze batmak istiyorlar... Genç dediğin göze batacak!.. Hele böyle ağır ağır oynuyorlarsa!.. İlk yudumda şaşaladı, tanımadığı birine kazayla çarpmış gibiydi. İkinci, üçüncü yudumda ancak poğuk rakının o sıcak, o tanıdık, o yakından tamdık yüzüyle karşılaşmıştı, ikinci dublede senli benliydiler artık. Yenileyeyim mi Ağbi? Kalsın. Yeter bugünlük. Kavun tatsızdı ya, gene de öyle sardı ki namussuz; aslında bir küçük şişe içeceksin ki ağırdan. Pasajdan çıkarken tatlı bir bulut oturmuştu başına. Dünya güzel be! Nazmiye’cik ağlamış. Kadınlar ağlar. Nazmiye bir kez ağladıydı, o da kocasının ölümünü anlatırken. Tanıyamamış adamı hastanede; başı, yüzü param parçaymış. Mintanından tanımış. Sargılar içinde ölmüş sonra da... Allah rahmet eylesin!... ölen ölüyor, ne yapalım? Vitrinlere bakıp, bazı bir kravata, bir gömleğe, bir kumaşa takılarak ağır ağır yürümenin tadını çıkarıyordu Taksim’e doğru. Sinema afişlerine baktı. Seks filmleri oynatılıyordu burda; girsem mi bir gün? Görülürüm diye çekiniyor, ayıbına gidiyordu nedense. Seyri de tatlıdır o işin. Daha erkekleşmediği çocukluk yıllarında bir albüm geçmişti ellerine; biçim biçim o işi resimlemişler. Kendi kendine doyum çabasına ilk kez o resimlere bakarak kalkışmıştı. Ne demiş adam; sonra ne karılar s... ama, nerde o ilk otuzbirin tadı? Gülmeğe başladı. Talimhanede bir apartımanda tablo yaptırmışlardı bir gece! Bir sürü çıplak kan... Siktiret, olmuş bitmiş şeyler. Hepsi hava... Bugüne bakalım!.. Nazmiye’ye bile gidemiyoruz şimdi... Karşıya geçti, Vakko’nun önünde durup vitrine baktı bir süre. Camdan akıp duran insan kalabalığı arasında silik bir resim yürümeğe başlayınca döndü yavaşça: Oydu. Bu da pinpon kocası Şem’i Bey!.. Pinpon mu?... Mefharet bir şeyler anlatıyordu gülerek. Zühtü Bey’i görmeden bir iki metre ötesinden geçmişlerdi. Ellerinde paketler. Ne yaşlısı, çok genç görünüyordu Mefharet’in kocası. Ak saçlan, ak giysileri, ince uzun boyuyla öyle uyumluydu ki, yaşını iyice ört bas ediyor demek... Mefharet de sanki o Mefharet! Yıllar bir şey yapmamış bu kıza!.. Göğsüne doğru sıcak bir şeyin yayıldığını duyunca korktu. Durup ardlann-dan baktı bir süre. Lâle Sineması’na doğru yürüyüp kalabalık içinde yitip gitmişlerdi. Toparlandı. Kızdı kendine. Sanki bir bok oldu. Ağırdan yürümeğe başladı yukan doğru. Koşturup peşlerinden mi yetişecektim? Deminki yürüyüşün gevşekliği yoktu gene de; yadşıyamıyordu değişmeyi. Taksim’e varmadan, Meşelik sokağına gelip te sağdaki Ayatriada kilisesini görünce durdu. Bahçedeki ıhlamurun altında Lena’yı beklediğini anımsadı bir paskalya gecesi. Kıpır kıpır bir sevinç bir kez daha değiştirmeğe başlamıştı içini. Şu aşağı sokaktaki handa, Mefharet’i yatağa attığı oda ile Ayatriada kilisesinin, iki koca ıhlamur, bir çam, bir söğüt, adını çıkaramadığı başka ağaçlarca bölüşülmüş avlusu arasında bakıp kalmıştı öylece. Mefharet geçip gitti o deyyusun kolunda. Lena kilisede değil... O gece çıktığı gibi çıkıp gelse ne olacak? Daha çok var paskalyaya. Gece ile gündüz eşit 22 Mart’ta; dolunay görünecek. Dolunaydan sonraki ilk pazar Paskalya. Bir hafta paskalya. Okullar tatil. Yumurtalar boyanır. Elena, babası Yorgo’nun eski kırmızı fesini atarmış kaynayan suya, yumurtalarla. Ulan Yorgo... Nasıl söverdi? Hay dinini imanını avradını to shini!. To shini de ip demekmiş. îlk duyduğunda kötü bozulmuştu Zühtü Bey. Dövmeğe kalksan, her şey bir yana, nesini döveceksin bu sakat gâvurun? Gülünce önde iki diş sallanır. Sık gülmez, gülünce de güler... Palyo Turke!.. Pis Türk derlermiş. Bana demeğe kalsalardı geçmişini s-., derdim hepsinin. Ulan Mefharet. Gitsin o soytarının kolunda elinde paketlerle fingir fingir Beyoğlu’nda ricası varmış benden... Hestike o poli-doros... Na se heso Mefharet!. Skata sta mutra su!.. Bildiği rumca bütün sövgüleri sıralamak öyle tatlı geliyordu ki... O kolunda götünü sallayıp kıvırarak gittiği pezevenge de... Tin avradina su, Şem’i Bey!... Yoo, (ş) diyemez onlar, Semi Bey. Tin avradina su, Semi Bey... Tin avradina su!. Na se heso Semi Bey.. En iyisi eve gidelim artık tin avradina su... Fransız Konsolosluğu’nun köşesine varınca durulmuş, gevşemiş gibiydi iyice. Sövgü dediğin ilâç. İnsanoğlunun bulduğu bedava ilâç. Bas kalayı binlerine; trankilizan işte... Lena da söverdi ara sıra rumca. Na se heso dediğini duymuştu bir gün rum bakkal çırağına. Sınttı oğlan. Suratına sıçayım demekmiş... Na se heso ulari, hepinizin ben... Dünya bok zaten. Konsolosluktan kıvrılıp da aptesanelerin önünden geçerken burnuna gelen pis kokular öğürtü yaptı içinde. Na se heso Mefharet senin ben... Lena’yla evlenseydim, ben de koluma takıp şimdi Beyoğlu’nda, senin karşına çıkıp... Evlenmez-dim ki Lena’yla. O da benimle evlenmezdi. Evlenmez miydi? Evlenmezdi. Bu basit doğruyu kafasında çevirip irdeledi uzun uzun. O kız evlenmezdi benimle. Sevgisizlikten öte bir şey vardı aramızda. Segapo dese de vardı. îliklerinize kadar işlemiş korku vardı aramızda. Babası Yorgo Mavridis aşmıştı korkuyu. Varlık vergisi için yollandığı Aşkale’de sağ yanma inme inince dünya umurunda olmamış artık kart gâvurun. 6-7 Eylül gecesini anımsıyordu Zühtü Bey. Azınlıkların, özellikle Rumların titrediği o gece, Yorgo Mavridis, evdeki koca şişe vişne likörünü dikmiş, evin önündeki sokakta ünlü tatav-yanoyla, kasap havası ehe ya panaya’yla horona kalkışmış, tekerlemelerini bağırmağa başlamıştı:

Dün akşam ehtes to vradi

Kayboldu bir anahtari

Kim bulursa ke to feri

Bes para bahsis sto heri...

Zühtü Bey olayların başladığını duyup ta koşturarak eve geldiğinde Lena, babasına söz geçirememenin umutsuzluğuyla kapıda korkudan kaskatı kesilmişti. Adamı çekip içeri aldı Zühtü Bey. İstanbul saatlerce kan, ateş, duman içinde çalkanıp durmuştu. Yorgo Mavridis sızmış, Lena, Beyoğlu’-ndan gelen kapkara uğultuları, şangırtıları duydukça hıçkırmaktan bile korkarak büzülüp kalmıştı Zühtü Bey’in koltuğunun dibinde. Atatürk’ün Selânik’teki evine bomba koyan Palikarya’ya bu dersin gerekli olduğunu açıkça söylüyordu Zühtü Bey. Gene de bir kargaşa vardı içinde. Şaşkınlık, ikirciklilik... O bunalım içindeki Lena’yı iki kez kanapeye yatırıp sevişmeye zorlamasını da sonraları biraz utanarak anım-samıştı. Kız öylesine isteksiz, öylesine ürkü içindeydi ki... Donuk bakışları, İkincisine atıldığında «Yeter vire Zuhti!.» diye inlemesi, yıllar sonra, gün günden büyüyüp yüreğine oturan, kendine açıklamaktan bile kaçındığı acılı bir anıya dönüşmüştü neden 6-7 Eylül olaylarının, Selânik’teki bomba öyküsünün, bir düzen olduğu üzerine açıklamalar çıkınca, o gece, Lena’ya karşı söylediklerini de utanarak anımsa-mıştı. Yeter vire Zuhti... Daha sevecen davranmaya çalıştı, o günlerden sonra. Olmadı gene de... Hep dalgındı Lena... ötelerde, çok ötelerde sürekli bir şeyler düşlüyordu sanki. Yaşamının en önemli olayı diye anlattığı öykü doğruydu belki de!.. Kız değildi Zühtü Bey’le yattığında. Andrea’yla yatmış daha Zapyon’da okurken; bu kız O’nu düşünüyordu. Zoğrafyon’da okuyormuş Andrea, Lena Liseye başladığında. Sevişmişler. Sporcuymuş, boksör filân... Niyeyse, Atina’ya kaçmış oğlan. Almanlar girmiş Yunanistan’a. Sonrasını bilmiyordu Lena. Andrea’nın ardından Lena da gidecekmiş ya, üstüste gelen Alman işgali, babasının Aşkale’ye sürülüşü, annesinin ölümü yıkıp bırakmış Lena’yı. Küçüklüğünü acı bir mutlulukla anımsar, ara sıra anlatırdı Lena. Sa-matya’da Bizans’tan kalma Ayayorgi Kilisesi yakınında otururlarmış çocukluğunda. Türk’lerle yakın komşuluk içinde büyümüş. Kabakulak olduğunda Zehra Teyzeyle birlikte annesinin, okutmak için hocaya, Kocamustafapaşa’da bir camiye götürdüklerini söylerdi. Bir Türk komşularını da papaza götürmüşler bir gün okutmaya. Komşu Türk bakkalın onaltı yaşlarında delikanlı oğlu parayı avcuna yukardan bırakırmış, akıllarına kötü bir şey gelmesin diye, yeni yettiği günlerde. Bir de bir anısı vardı, sık sık yinelerdi: Mahallede yoksul bir Rum’un ölüsünü dört yanından uzanmış iplerle tutup sallayarak götürdükleri bir tabut geçerken karakolun kapısında oturan polisler, komiser ayağa kalkmış, saygıyla selâmlamışlar. Lena sekiz-dokuz yaşlarındaymış o zamanlar; şaşırıp kalmış. Başımıza ne geldiyse buraya Tarlabaşı’mn altında Aya Kostantin kilisesinin yakınına taşındıktan sonra geldi diyordu Lena. Komşu Rumları da sevmiyordu. Zühtü Bey eve girip çıkmağa başlayınca söz atmaya da kalkışmışlardı.

Aman aman Eleni

Kenanas the se teli

Yati ise filimeni

Apo ton komiseri

Eski bir rum tekerlemesiydi bu. «Eleni kimse istemiyor, komiser öptü seni» anlamına. Komiser de Zühtü Bey oluyordu! önce gülmüştü Zühtü Bey. Baktı ki Lena çok üzülüyor, bir gün mahallenin Rum bakkalına uğrayıp ana avrat kalayladı herifi, tüm mahalleliyle birlikte. Bir de komisere bok atıyorlardı... Ulan bir daha duyayım böyle şey, hepinizin... Yayıldı; ürküp sindiler. Her şey doğal düzeninde yürüyüp gitti ondan sonra. 6/7 Eylül olaylarından sonra Yunanistan’a gidenler oldu. Ordan da iyi haberler gelmiyordu. Türkiye’den gidenlere TÜRKOSPORE (Türk tohumu) diyor-larmış. Zühtü Bey’e de Gümülcine’li olduğu için, Rum tohumu demişti oğlanın biri İstanbul Lisesi’ndeyken. öldürecekti oğlanı, güç aldılar elinden. Demek bunlar da bizim tohuma bozuluyorlar!... Hey Lena!. Türkospore Lena... Ne güzel reçeller, likörler yapardı... Vişne, gül, karışık meyve likörleri... (Yiristo) Çevirme tatlısı, aspro gliko yapar. Üşenmez suyu kaynatır, şekeri içinde çevirir de çevirir. Kaşığa doldurup bir bardak suya daldırırlar verirken (ÎPOVRİHİ) derler, denizaltı yani... Midyeyi kabuğuyla içine atıp yaptığı bir tür pilâv, salma dedikleri yemek burnunda tütmeğe başladı Zühtü Bey’in. Ayatriada’dan, gece yarısından sonra çıkıp da Lena’yı eve götürdüğü Paskalyaları anımsadı. Masayı düzenlerler. Boyalı yumurtaları kırarlar. Salma yapmıştır Lena. Paskalya çörekleri, içkiler... Cumartesi’dir. İsa dirilmiş o gün! Aklınızı s...m sizin ben... Fayi tis ağapis denir o yemeğe. Sevgi yemeği... Kidonopasto, çam fıstıklı ayva ezmesi, kurabiyeler, pastalar... Tümüne sövüp sayar Yorgo, beğenmez. Skata sta mustra su!. Vire pasta mı bunlar... Hay dinini imanini avradini to shini senin ben cehennemin kütüğü Yorgo!. To yelekaki pu foris şarkısı vardı bu sokaklarda bir zamanlar, Zozo Dalmas’ın. Atatürk de severmiş... Atatürk o zamanlar Venizelos’la... Eve gelip de merdivenleri ağır ağır çıkarken Seniye kaygılı yüzle indi çabucak. Daha ilkinde böyle uzun süre kalmasından korkuya kapılmışlar. İyi bok yemişler!.. Odasına çıkıp koltuğuna yerleşince iyice yorulduğunu anladı o da. Refik’i sordu. Eczaneye gitmiş. Bern soruşturmaya gitti demek. Gelir şimdi. Geldi. Gülerek girdi odaya. Bu oğlan da hep böyle sırıtıyor bu günlerde. Benimle dalga mı geçiyor aklı sıra? Fuat Bey demiş ki... Has-siktirsin Fuat Bey... Oraya yerleştim mi sanıyor?... Mefharet, elinde paketler Beyoğlu’nda...

— Neymiş ricası?

Refik duraladı.

— Ricası filân yok, dedi. O toplatılan ilâçların...

Bozulacaktı Zühtü Bey.

— Siktiret şimdi ilâcını, dedi... Onu sormuyorum...

Anlamış olmalıydı Refik. Sorar gibi bakıyordu gene de.

— O kadın dedi Zühtü Bey... Hani ricası varmış benden. ..

Bir Sessizlik oldu. Söze girmekten çekiniyordu Refik.

— önemli değildi dedi yavaşça.

Zühtü Bey’in üstelemesini önlemek için ekledi hemen.

— Kusura bakmayın dedi. Yemin ettirdi bana... Artık söylememi istemiyor...

Bir ateş bastı Zühtü Bey’in yüzüne. Yemin mi ettirmiş? Gel.de şimdi... Refik’i de o orospu anasından doğduğuna doğacağına... Fakat öyle sevecen bakıyordu ki oğlan. Söylediğine üzgündü belli ki... Ne yapsın? Anası istediyse... Güldü.

— İyi bok yiyor, dedi.

Gülmesini de beğenmemişti oysa. Konuyu değiştirmek gereğini duydu.

— Pervin nerde? Dedi. Gelse de şu eczane işini bir de onunla konuşsak. Fuat’ı o tanıyor değil mi daha çok... Ne oldu Meliha Hanım, daha iyileşemedi mi?...

Hemen soğuyan bir sessizlikle burun buruna geldi birden. Bir şeyler demek istiyor bunlar... da diyemiyorlar mı ne?... Şu bakınmalarına bak...

— Ne oldu? Dedi...

Gene bir duraksamayı, kapımn dibindeki Seniye bozdu,

— Şey, dedi... Siz üzülmeyin diye, biz hemen şey yapmadık...

Ne yapmamışlar? Niye üzülecekmişim? Seniye aynı çekingenlikle ekledi yavaşça,

— Meliha Hamm Teyze...

Gene durdu. Ne aptal kız bu... Karıya bir hal oldu. Olduysa oldu... Söylesene be!..

— Sizlere ömür...

— Yaaa!..

Başka ne diyeyim şimdi? Demek günlerdir fiskos... Buymuş demek!. Yaşamak mıydı onunki?... Güçlükle ört bas ettiği bir sevinç doluyordu içine. Bu evin sırası savıldı gibi!.. Kocakarı gitti. Bu kez de atlattık biz... Yaşamasını biliyoruz da ondan... Ulan şu dünya... Hay dinini imanini avradini to shini...

VII.

Nerden nereye? Pervin’in annesinin ölümünü, bir rastlantı, gazetede, Nihat’ın dışarda birileriyle yaptığı telefon konuşmasından duymuştu Gündüz. «Annesi mi ölmüş? Hangi Pervin Abla? Haaa...» İki masa ötedeki telefonu kapatıp da yerine gelince tutamadı, sordu, hangi Pervin Abla olduğunu. Nihat’ın konuştuğu, Fakülteden bir kız arkadaşıydı. Pervin’le aynı dernekteydiler demek, ölüme üzülünür de; niye üzüleceğini kestiremedi. Şöyle bir uzaktan yüzünü görmüştü kadının ilk gittiklerinde; aşağıda Refik’i beklerlerken, odadan çıkıp konukları selâmlayarak öteki odaya geçmişti. Pervin yalnız mı kaldı şimdi? Sana ne? O akşam Saffet Duran’da buluştuklarında Refik de anlattı olayı. Zühtü Bey de çıkmış hastaneden; ondan saklıyorlarmış. Bir işletmeciyle özel görüşme yapan Saffet Duran biraz bekletmişti bunları yan odada. Refik durgundu. Şahin pek söze girmiyor, esneyip duruyordu gizliden. Dün geceden uykusuz belli ki. Kimbilir nerde sabahladı? ölümden söz edilince başını salladı ne anlama geldiği anlaşılmaz biçimde. Gündüz’de de bir yorgunluk vardı. Şimdi ne konuşacağız bu adamlarla? Saffet Duran’a girmeleri akşamın oldukça geç saatim bulmuştu. Yazıhanede kimseler kalmamıştı pek. Saffet Bey özür diledi beklettiği için. Dostça gülerek ellerini sıktı. Sigara uzattı. Dinliyorum gibisine Gündüz’e döndü. Bir sessizlik oldu birden. Nerden başlayacağım şimdi?

— Yorgunsunuz dedi Gündüz. Uzatmadan konuya girelim isterseniz... Biz bir şeyler yaptık.

Duraladı. Dönüp Refik’e baktı, alıp yürütsün gibisine. Başı önünde dinlemekten öte bir şey düşünmüyor gibiydi Refik. Şahin de konuşmaz. Yardımcı olmak gereğini duymuş gibi gülümsedi Saffet Duran,

— Yazılı bir şey varsa onu okusak daha şey olmaz mı? Dedi.

Daha şey olur da, öyle okunacak düzgün bir şey de yoktu ellerinde. Şahin atıldı birden,

— Tam yazıya dökmedik Ağbi dedi, sizle konuşalım da dedik...

— Anlıyorum dedi Saffet Duran.

Gündüz, kucağındaki dosyadan çıkardığı kâğıtları düzenlemeye çalışırken,

— Bir şeyler var da, diye mırıldandı. Daha doğrusu sinematografik bir şema var, onu şöyle sıralayıp üstünde konuşabiliriz dedik-..

Kırık dökük açıklamalarla öykünün aldığı biçimi anlatmaya başladı. Bazı yerlerde sıkılıyordu anlatırken; çalışmada pek beğenerek koydukları bazı şeylerin bile hiç de olmayacak, saçma sapan yakıştırmalar gibi gelmesine şaşıyor, anlatırken değiştirmeler, düzeltmeler yapma gereğini duyuyor, bunları yaparken de her şeye aşırı bir titizlikle, giderek sinirlilikle karşı çıkan Refik’ten gelecek tepkiyi düşünerek sıkıntısı daha da artıyordu, öyküyü şöyle bir özetleyip bitirince sırtını kaplayan bir terle ürperdi. Saffet Duran hiç kesmeden, algıladığını belli etmek ister gibi ara sıra ağırca baş sallamalarla sonuna dek dinlemişti. Kesin bir finale de bağlamamışlardı daha; bir kaç türlü bitebilirliği tartışmaya bırakmışlar, Saffet Duran’m bu konudaki düşüncelerini de öğrenmek istemişlerdi.

— Konuşuruz dedi Saffet Duran sevinmiş gibi. Hangi son olursa olsun, öykü iyi toparlanmış gibi geldi bana. Kutlarım...

Dönüp Refik’e baktı,

— Değil mi? Dedi... Finalin şu ya da bu oluşu pek bir şeyi değiştirmez, bozmaz yani...

Doğruydu dediği, olabilirliklerin hiç biri temelde ayrı değildi ötekinden. Aynı ya da benzer olayların sergileme çeşitliliği bir tür... Bir sessizlik olmuştu gene. Refik önüne bakıyordu, Saffet Duran’ı da yanıtlamadan. Birden başım kaldırdı

— Valla bana çok katı geliyor Ağbi dedi birden...

Katı mı geliyor? Yüreğinde bir sıkışma oldu Gündüz’ün.

Bir şeyleri koparacak bu oğlan. Ne olacak şimdi?

— Nasıl katı?...

Biraz şaşırmış gibi Refik’e bakıyordu Saffet Duran. Refik de tedirgin kımıldadı bir iki, doğruldu. Söyleyeceğini toparlamaya çalışıyordu sanki. Kızarmıştı.

— Çok tartıştık bu konuyu dedi.

Sesindeki titrekliği örtbas etmeğe çalışır gibi durdu. Saffet Duran’a bakıyordu. Onun hemen bir şeyleri anlamasını mı bekliyordu ne? Bir sessizlik oldu. Koltuğuna yaslanmış, biraz yukardan bakan Saffet Duran’m duruşunda Refik’in beklediği anlayışın, güvencenin belirtisi yoktu. Deminki gülümsemenin biraz da alaya dönmüş izleri vardı. Gündüz de toparlanmıştı. Şu salak oğlandan da güçlü olamayacaksam... Sinirli biçimde bir iki daha kımıldadı Refik,

— Ayrı şeylerden baktık, dedi. Ayrı. .. açılardan diyeyim...

Gene durdu. Yüreklenmiş gibi aldı hemen,

— Bu öyküde bana iyi gelen şeyler, kızın kendine kıymak için dolaşması, annesinin deliliği, soylarındaki hastalık filân, bunlar gölgede kalıyor hep, çıkmıyor. Sonra bir dizi olay var... Çoğu gereksiz bence... Bilmiyorum şimdi ayrı ayrı şey yapalım mı?...

Sustu. Gündüz kavramıştı durumu. Doğru söylüyor oğlan. Açılarımız ayrı. Ne olacak şimdi? Gülümser gibi bakmasına karşın Saffet Bey de duralamıştı. Doğruldu.

— Neler konuştuğunuzu bilmiyorum dedi. Gene de iyi bir yere varmışsınız bana sorarsanız. Ayn yönlerden yaklaşmak bir olaya, bir öyküye, öyle büyük bir sakınca yaratmaz.

İşin başındayız daha. Tartışmalar ummadığınız biçimde ortak bir yere vardırır bakarsınız.

Refik,

— Sanmıyorum, dedi birden.

Sinirli biçimde kesmişti. Gene bir sessizlik oldu.

— Çok tartıştık diye aldı Refik. Olmadı. Ayn şeyler söylüyoruz. Şema’da belki yakınlık oldu gibi görünüyor ama, temelde, işin özünde-■■ Bir de bakıyorsunuz öyle ayn ki... Böyle bir filmi göremiyorum ben. Sonra, sansürde ne olur, onu da bilemem. Biliyorsunuz sansür var bir de...

Son taşı da koymanın güvenliğiyle kesip yavaşça ardına yaslandı. Sessizliği kimin nasıl bozması gerekiyordu, onu düşünmeğe başlamışlardı sanki. Şahin’e baktı Gündüz; gülüyor gibi. Güleceğine bir şeyler söylesene ulan!. Hep ben mi şey yapacağım? Çalışmada da böyle oldu. Oğlan öcünü aldı işte. Doğruldu yavaşça,

— Doğru söylüyor dedi Gündüz. Benim de kaygılarım vardı, Refik çoğunu dile getirdi. Bir kez öyküyü anlayışımız, bildirisini yorumlamamız öyle ters ki birbirine... Sözünü ettiği o delilik, yok soyunda hastalık varmış, kızın soyunda gibi şeyler bana pek uyduruk geliyor. Zaten öykü de alaylı değiniyor oralara. Ama kızı bir kanlı eyleme sürükleyen sosyoekonomik nedenler, örtbas edilemeyecek, geçiştirilemeyecek şeyler değil. Şöyle söyliyeyim, o soydan gelip de anası, ninesi delilik belirtileri gösteren bir başka kız, ya da kişi bu ortam var olmasa, bu işlere kalkışır mıydı? O koşullar nice akıllı uslulan, soyu sağlıklı kişileri nerelere sürükler. Bunlar tartışılacak şeyler bile değil aslında.-- Bir tür kalıtıma bağlamak gülünç- -Durdu. Kızdığını belli etmemeğe çalışıyordu. Gene de dışa-

n vuran bir şey olmalıydı ki Şahin kaygılı bakmağa başladı Gündüz’e. Dert etme Şahin’ciğim, daha ileri gidici değilim. Gene bir sessizlik çökmüştü odaya. Saffet Duran da düşünceliydi; önüne bakıyordu dalgınca. İş sarpa sarıyor demek--. Alıp başkasına verirler, olur biter. Cebinde avans üç bin liradan ancak bin küsür lira kaldığını ammsayınca ter bastı birden. Ne bok yiyeceğiz şimdi? Şu orospu çocuğunun yüzünden... Aynftıdnn mı almam gerek? Gebereyim daha iyi... Borçlanmak, dolandırmak var bir de!... Başını kaldırıp K<ll(lmHcr baktı Saffet Duran,

yrflylı; mi yapsak? Dedi. Sizler ayn ayn çalışma yapıp Krllr.scniz onu tartışsak... Karşılaştırma daha mı yol gös-Ifi İri olur?

Orta yol önerisi kimseye pek çekici gelmemişti belli ki, sessizlik sürüyordu. Şahin, Saffet Duran’a baktı,

— Valla Abi, dedi. Gerek yok bunlara bana sorarsanız.

Herkesin kendine baktığım görünce ak dişlerini sıraladı,

bekletti bir süre,

— Bu çalışma iyi oldu, dedi yavaşça. Sonuç da iyi. Gündüz Abi bi yazsın, Refik de şey yapar bakarsınız o zaman...

Refik ney yapar? Yazgımız bu piçin onayına bağlı demek.

— Bağışlayın dedi Gündüz. Ben yazmam.

Oda soğudu birden! Kucağındaki çalışma notlarım, öykü kitabını toparladı, uzanıp Saffet Duran’m masasına koydu.

— Çalışmada daha uyumlu olabilecek bililerine vermeniz gerekecek. Buyrun... Boşuna vaktini almayalım birbirimizin.

Saffet Duran’ın yüzünde bir gölge dolaştı. Sevindi gibi mi, yoksa kızmak mı?. Gündüz çekilip oturduğu koltuğunda içine dolan evecenliği bir yarı doyumla yenmişti... Biraz daha yukardan bakıyordu herşeye. Dışında hiç değilse... Üç bin lirasının da, parasının da, borcunun da--- Refik’e takıldı gözleri, o da biraz şaşırmışa benziyor... Şahin dişlerini gösterdi gösterecek... Beklenmedik bir şey bekleniyordu gene de!..

— Ben konuk sayılırım burada Abi dedi Refik. Düşüncelerimi söyledim. Arkadaşlar bitirsin bu işi, ben çekileyim isterseniz...

isterseniz deyince sınava mı çekiyordu Saffet Duran’ı? Gerilemek değil saldın bu... Yamna da Saffet Bey’i aldı mı... Pek aralamadan,

— Yok canım, dedi Saffet Bey yumuşakça savuşturur gibi. Kimsenin çekilmesine gerek yok. Dediğim gibi, abartıyoruz biraz galiba. Kolejde bir hocamız vardı, «Her şeyi, sizin gibi düşünmeyenlerden öğreneceksiniz» derdi sürekli...

Refik’e döndü,

— Sen de biraz düşün bu konuda Refik’ciğim dedi. İvmeye ne gerek var? Gündüz Bey’den rica edelim, yazsın bir. Hepimiz yorulduk. Pasajda bir şeyler içip şöyle bir kendimize gelsek, en iyisiydi ya, söyleşi daha tatlı olurdu; yazık ki evde konuklarım var bu akşam.

Kimsenin bir diyeceği kalmamıştı sanki. Refik önden fırladı. Ardından Şahin’le Gündüz çıktılar. Ayrılırken Saffet Duran sımsıkı tuttu Gündüz’ün elini, teşekkür etti!.. Masasındaki senaryo çalışmalarım, kitabı da saygılı uzatmıştı daha önce. Çıktıklarında,

— Hadi bir yerlere gidelim abi dedi Şahin. Bozuk çalıyorsun biliyorum...

O da iyi değilmiş, bu oğlana kötü bozulmuş o da...

— Yoo, dedi Gündüz. Bir şey çaldığım yok benim!. Uykum var... Sende dökülüyorsun... Oğlan diretiyor. Doğal... Namuslu adam. Açık açık söylüyor, kötü mü?...

— Namusundan onun dedi Şahin sırıtarak. Kafası namusundan küçük... Biz tuttuk onu şey yaptık. Herif bizi sepetlemenin yoluna bakıyor... Namus mu bu?...

Ses çıkarmadı Gündüz. Kızgınlık duyuyordu. Refik’in Saffet Duran’daki davranışı, Pervin’den duyduklarıyla birle-şince umut mumut bırakmıyordu adamda. Gene de açık yürekli bir yanı var oğlanın. Onun açık yüreğine. Bizim yazgımız hep böyleleriyle uğraşmak bu ülkede, başka yolu var mı? Sinemada daha iyisi var da biz bunları mı yeğledik! Şahin de söylüyor en iyisi bunlar diye. Hiç değilse konuşabileceğin ortak yanlar... Ne de ortak ya! Çalışma sırasındaki direnmelerinin böyle bir saldırıya varacağını (Saldırı da değil düpedüz kovculuk etti Saffet Duran’a. Hem de gözümüzün önünde!.) saldırıya varacağını... Biz de ölçüyü kaçırıyoruz. Oğlan içtenlikle düşündüklerini söyledi. Ne var bunda? Hem de yönetmenlik fırsatını kaçırmayı da göze alarak... Yiğitlik değil mi? Senin; harcadığın avansı umursamadan, işi bırakmaya kalkmandan daha... Saffet Duran da ilginç bir herif... Liberal bir görünümü var... Kolej liberali -. Kesip erteledi kavgayı. Nasıl diretirdim. Peki şimdi ne olacak? Oturup yazacağız. Birden gözünde öyle büyüdü ki, keşke demin bıraktığında alı-verselerdi işi kurtulmuştum şu belâdan... Paracıklar?.. îçine parasının da, sinemasının da... Pervin’i arayıp baş sağlığı dilemeli... Bir de bu konuyu konuşayım. Babası da çıkmış, daha da Allahın belâsıymış o, diyordu. Oğluna bak babasını al!... Şahin’den ayrılıp da eve gelince, masaya, senaryo notlarım, tretman benzeri çalışmayı açtı, yazmaya oturdu. Yürümüyordu bir türlü... SAHNE 1. (DIŞ-GÜN) ORMAN KIYISI - KULÜBE ÖNÜ... Sonra?... Kalkıp dolaşmağa başladı odada. Refik’in çalışma sırasındaki karşı çıkışlarını, diretmelerini bir bir gözden geçirip daha serin kanlı düşünmeğe çalıştı herşeyi. Oğlanın istediği tutkulu bir çarpıklığı coş-kucu biçimde anlatmak. O da olur, niye olmasın? Yalnız o da bilmiyor işi nasıl yapacağını, özentiden, öykünmekten öte gitmiyor çabası. Üstünkörü duyduklarını yineliyor... Temelsiz. Ama, açıkça söylüyor. Arkadan kumpas kurması daha mı ijriydi? Saffet Duran nitelikli bir adam. Bizden yanaymış gibi; oğlanı da aklına koymuş... Demek bu işi biz bu oğlanla yapacağız... Her şeyi bizim gibi düşünmeyenlerden öğreneceğiz!. Kimsenin bizden bir şey öğrenmeye niyeti yok yalnız... Bu söz Refik’e idi daha çok. Hadi yaz da bir şeyler öğrensin oğlan... O kadar çene yorduk öğrendi mi? Odada dolanıp bir şeyler karalamaya çalışıp durdu saatlerce. Uykudan gözleri yanıyordu yattığında. Geç saatlara kadar uyku tutmadı gene de. Sabah yazdıklarına göz atınca umudunu yitirdi yitirecek kaldı bir süre. Avansı geri verecek parayı bulsa hemen bozardı bu Allahın belâsı işi. Gazetede düzetmeler sırasında gece yazıp da sabah beğenmediklerinin takıntıya dönüştüğü, bir an önce eve, masasının başına dönme isteğinin içinde kıpır kıpır büyüdüğünü görünce sevinmeğe başladı. Pervin’e telefon edip buluşma isteyecekti, ona da boş verdi. Hele bir iki gün geçsin; daha acısı sürüyordur kocakarının. Hafta içinde gün günden artan bir ivmeyle süren çalışma, sonunda tutkuya dönüşmüştü nerdeyse. Birlikte uğraşla ortaya çıkan şemanın çok ötesinde, hem de epeyi üstünde bir yapıydı gelişen. Tanımaya başlamıştı konuşturduğu, yürütüp yaşattığı, çalıştırdığı kişileri. Tanıyınca da bırakıvermişti yakalarım!... Artık kendi başına buyruk dolaşıyordu herkes!.. Ne benim isteğime bakan var, ne Refik’in!. Sadece ben bakıyorum onların ne yapıp ne ettiklerine; gözlerim üstlerinde... Çalışmanın bu gidişi güven oluşturmuştu içinde. Avansın geri kalanım da tüketmenin ne sakıncası var? Bitince de bütününü verirlerse bir palto alayım. Hafta sonuna doğru telefonla Pervin’i aradı. Telefonda kırık döküktü sesi Pervin’in. Baş sağlığı dileğini de öyle karşıladı; sanki kırgın gibi... Bir akşam yemeğine çağıracaktı, söyleyemedi. Telefonu hemen kapatmak istiyormuş izlenimi vermişti Gündüz’e. Hastalar bekliyorduysa; ya da Doktor... Şahin de uğramamıştı. Herkes benim yazmamı bekliyor, ne çıkacak diye... Refik’le bir karşılaşsak, öyle istiyordu ki. Niye? îlk günün kızgınlığı, kırıklığı yitince oğlana bir yakınlık duymaya başlamıştı içinde. Refik’in karşı çıktığı şeyler, önerdikleriyle uyuşmayan şeyler değildi ki... Onun istediği öğeleri de kullanarak geliştirmeyi denemişti öyküyü, tastamam oturdu... Sevinç vardı yüreğinde. Bir konuşsak, belki de ortaya yeni şeyler de atacak... Bakarsın gene yararlı olur... Bir de şımarır, iyice bok edermiş... Eder de-.. İkinci haftanın ortalarına doğru gazetede telefona çağırdılar. Şahin’di; acele Adana’ya gidiyormuş, haftaya dönecekmiş. Bir Allahaısmarladık demek için... Uğrayamamış... Yeni bir iş varmış da... Dönünce hemen arayacak. Senaryo nasıl gidiyor? İyidir. Dönünce konuşuruz... Hadi eyvallah... Şahin’in İstanbul’dan ayrılmasıyla yalnız kalmış gibi oldu birden, şaştı; kızıp toparlandı. Kızacak bir şey yok. Şimdi Refik’le baş-başayız burda! Onun üstüne git sen de... Giderim, o piçten mi yılacağım? Pazar günü öğlene doğru kalkıp da dün gece sabaha karşı bitirdiği son üç sahneyi okuyunca bir şenlik esti içinde. Gececi Orhan’la gün değiştirmişlerdi, boştu bu günü. Kalkıp yumurtalı salamlı bir kahvaltı hazırladı. Süt de vardı dünden. Madam sütü alıp kaynatıyordu onun için. Bu Madam Annik’i Tanrı gönderdi. Onunla mı evlensem, ne yapsam? Tıka basa kamım doyurup evden çıktığında Madam’ın bahçe yanından sesi geliyordu, komşularla kaynatıyor olmalı... Hava da nasılsa güneşli bugün. Soğuk esiyor ya. Kar mı gelir ardından. Yok, daha var... Taksim’e doğru yürüdü ağır ağır. Divan’ın karşısından Talimhane’ye. Tarlabaşı’na kıvrıldı. Hem geçmiş olsuna gidecekti, hem baş sağlığına. ■■ Çiçeksiz gidilir mi? ölü evine çiçek gider mi? Zühtü Bey’e mi gidiyorsun Pervin’e mi? Yokuşu inip kapıya vardığında soruya tam yanıt verememşti daha. Merdivende kesin inanmıştı çiçek getirmemenin doğruluğuna, önce alt kata, Pervin’e uğrayacağım. Elimde çiçekle olur mu?... Bunu sana değil, yukarıya, Zühtü Bey’e götüreceğim!.. Kapıyı çalmasına kalmadan Pervin açtı. Gündüz’ü görünce şaşaladı birden.

— Hoş geldiniz, dedi. Kusura bakmayın, yukan çıkıyordum ben de... Buyrun...

Buyurmaması gerekliliğini başka nasıl anlatırdı? Hüzünlü bir gülümseyişle şöyle bir çekilmişti kapıdan. Çok kısa süren bir ikirciklilikten sonra,

— Birlikte çıkalım bir sakınca yoksa dedi Gündüz. Refik’i görmedim epeydir. Zühtü Bey’e de bir geçmiş olsun demek istiyordum...

— Çıkalım, dedi Pervin. Zühtü Bey’in keyifli bir günü...

Duraladı şöyle bir bakıp ciddileşti,

— Size söylemiştim, dedi. Zühtü Bey’i biliyorsunuz...

Gülümsedi Gündüz,

— Biliyorum, dedi. Oğlunu da biliyorum!..

Yukarda kapıyı açan Refik, pek bildiği gibi karşılamadı Gündüz’ü İçtenlikle sevinmiş görünüyordu.

— Hoş geldiniz Ağbi, dedi. Ben de sizi arayacaktım. Ne iyi ettiniz... Yeni kurtuldum stüdyodan. Montajdaydım, bili-(yorsunuz

Bilmiyordu Gündüz. Nerden bilecektim? Pervin’den ayırıp yandaki odasına aldı çabucak. Bir dakika deyip çıktı. Ağırdan bir müzik geliyordu pencere kıyısındaki küçük transistorlu radyodan. Çalıştıkları günleri ammsadı. Kitaplar, pencere, Şarlo posteri, divan, sandalya, masa, hepsi yerli yerinde. Gelsin de başlayalım! Şahin yok... Bir özlem geçti içinden, Şahin şimdi kapıdan girse... Refik girdi gülerek.

— Ee, nasıl gidiyor Ağbi? Dedi... İlerledi mi biraz?... \

Divana, Gündüz’ün karşısına ilişti.    '

— Bilmem dedi Gündüz. Bir şeyler yapıyoruz...

— Kaç sayfa oldu?

— Kırk filân...

Şaşırmışcasma açtı gözlerini,

— İyi dedi. Yanlamışsınız gibi...

Yanlamış mıydı? Bir ölçü yoktu elinde. Yanlamış gibi gelmiyordu.

— Bakalım dedi, Gündüz. Yazıyoruz daha...

— On sayfa bir kısım dedi. Refik. Ona göre-.. Yüz sayfayı geçmemeli...

Kızacak oldu, tuttu kendini Gündüz. Kalıplara sokuyor beni oğlan... Yüz sayfayı geçmiyecekmiş!.. Ne demek on sayfa bir kısım? Bir şey ezberlemişler. Size uyarsak tamamdır; sizin gibi ölür çıkanz biz de... İyi ki getirip okutmadım yazdıklarımı, kimbilir ne herzelere kalkışırdı şimdi?... Sonunda bunlar okumayacak mı? Okuyacak... da... Peki bu Zühtü Bey’i görecektik biz, Pervin... İçerden kahkahalar geldi bir ara.

— Şahin filme başlıyormuş, biliyorsunuz değil mi Ağbi?

— Yo, bilmiyorum dedi Gündüz. Adana’ya gitti değil mi?

Telefonu anlattı. Adana’ya gitmiş ya, ordan Maraş’a ge-*

çip Ulusal Kurtuluş’la ilgili bir filmin dış çekimlerini yapıp geleceklermiş bir haftada... FIRAT - FİLM baş oyuncu almış Şahin’i, KAPLANLARIN KİNİ diye film. Şahin’in sözünü ettiği iş bu demek. Nasıl da koşuyor her şey... öyledir Ağbi, biz bir senaryonun kavgasını yaparken onlar iki film çekerler. Alaylı gülüyor Refik. Gönül onlardan yana değil, belli; sanki bana nisbet gülüyor hergele... Gündüz de güldü,

— Niye yapmıyoruz dedi. Biz de öyle yapalım!..

Ses çıkarmadı Refik. Bir şey diyecekti ki kapı vuruldu. Pervin uzandı,

— Zühtü Bey, buyursunlar diyor dedi.

Refik şaşırmış gibi baktı Gündüz’e

— Babana bir geçmiş olsun diyecektim...

Sevindi mi, şaşkınlığı daha da mı arttı? Holde gülerek elini sıkan Scniye’nin açtığı kapıdan girince, kadife perdelerin, duvardan duvara taban halısının ağır bastığı konuk odasında şaşalar gibi oldu. Pencere önündeki koltuğundan kalkan Zühtü Bey kahverengi hırkası gri kaşe pantolonu, terlikleriyle babacan bir pehlivan eskisi izlenimi bıraktı Gün-düz’de. Gülecekti. Uzanıp tuttuğu elini sallar gibi sıktı Zühtü Bey,

— Hoş geldiniz dedi.

iKarşısandaki koltuğu gösterdi.

— Hoş bulduk dedi Gündüz. Geçmiş olsun...

Sözünü ağzına tıkar gibi kesti Zühtü Bey,

— Bir kahve içer misiniz? Dedi. Bana yapıyorlar...

Duraladı Gündüz, hiç de cam istemiyordu.

— Peki, dedi. Bir az şekerli rica edeyim ben de...

Şimdi ne konuşacağız bu adamla? Koltuğuna yerleşmiş,

kendisine dönük Zühtü Bey’e takıldı gözleri. Oğluna ne çok benziyor bu adam? Onun yaşlısı, biraz da kabadayı görünümlüsü!. Kızarsa dövecek! Oğlu öyle yukardan bakan izlenimi vermiyor. Tek benzemeyen yanlan o gibi...

— Siz yazarsınız değil mi?

Duraladı Gündüz,

— Bir şeyler yazmaya çalışıyoruz, dedi gülerek.

Zühtü Bey başını salladı,

— Yazarlık büyük yetenek, dedi. Gençliğimde ben de pek düşkündüm bu şeylere!. Balkan’da yenilgimiz üzerine neler yazdımdı şöyle defter dolusu... Bunlar bilmez... Tarih öğretmenimiz vardı, Allah rahmet eylesin, Muhittin Bey, bir gün...

Gündüz’ün ardı sıra odaya doluşan Pervin, Refik, Seni-ye’ye de baka baka öyküsüne giriyordu ki Makbuş uzandı kapıdan, Fuat Bey’in geldiğini söyledi... Seniye önde fırladılar hemen. Gösterisini bozan Makbuş’a bir bakış attı Zühtü Bey; gülmemek için kendini güç tuttu Gündüz... Kınşık alnına inmiş aklı karalı tel tel saçlan, soluk mavi gözleriyle kambursu Makbuş, bozacak bir şeyler daha aranır gibi bakındı odaya, Zühtü Bey’in yakınındaki boş su bardağım, çöplerle dolu meyve tabağını alıp çıkarken Fuat girdi. Arkadan yetişen Pervin tanıştırdı. Zühtü Bey’le selâmlaşıp el sıkıştıktan sonra Gündüz’e dönünce,

— Sizi tanımayı çok istiyordum, dedi Fuat. Çok sevindim...

Şaşırtmıştı Gündüz’ü... Sağolun filân gibi mırıldandı sadece. Zühtü Bey de, dahası Refik de şaşırmış gibiydi. Fuat’ın gelmesi değiştirivermişti odayı. Emine de gelecekmiş, konuklan bastırmış. Konuklan bitmezmiş onun. Zühtü Bey’e çı-kanp bazı kâğıtlar gösterdi, aşağı perdeden bir şeyler konuşmağa başladılar aralarında. İlâç adlan, firmalar söyleniyordu daha çok. Fuat, eczanedeki dalavereli bir sorunu açıklıyor olmalıydı. Ünlü bir yerli firmanın adı geçti bir ara. Zühtü Bey, gözlerini dikmiş dinliyordu; başını salladı kızgınlıkla

— Berlin’de birlikteydik o puştla dedi. Adam oldular...

Güldü Fuat.

— Parası var Ağbi, adam olacak doğal ki...

— Sıçmışım onların parasına...

Bir kahkaha attı Fuat,

— Sıç Ağbi, dedi. Sıçıklı mıçıklı alıp yüzlerine gözlerine sürerler... Heriflere para dedin mi...

Sözler Zühtü Bey’in de pek hoşuna gitmişti. Bir kahkaha patlattı o da,

— Allah belâlannı versin! Dedi.

Gülümseyerek Zühtü Bey’e bakıyordu Fuat,

— Kaygılanmayın siz dedi. Bir şeyler yapacağız. Konuşuruz...

Ortaya dönmüştü Fuat.

— Bu ilâç tekelleri bütün dünyada ne oyunlar oynarlar siz bilirsiniz Gündüz Ağbi dedi.

Ne anlama geldiğini kendisinin de kestiremediği biçimde yavaşça başını salladı Gündüz! Basında rastladığı bir iki şeyden öte doğru dürüst bir şey bildiği yoktu aslında. Fuat’ın anlattıkları düzene öyle yakışıyordu ki, hepsini de biliyormuş gibi geldi. Bir çok önemli ilâçlardaki etkin maddenin yeterince olmaması, ölçüsüz fiyatlarla soygun düzeyinde kazançlar sağlanması, az kâr getiren yaşamsal bir çok ilâçlann ya-

pılmaması... Şaşılası bir yanı yoktu hiç birinin. Miat da şaşırmış gibi anlatmıyordu.    /

— Yalnız bizde değil, dışarda, en gözü açılmış ülkelerde bile öyle oyunlar oynuyor ki bu ilâç tekelleri... Şimdi İngiltere’de söz gelimi, büyük bir kavga var; Roch’un İngiliz hükümetiyle başı dertte. Mahkemelik oldular, yitirdi Roch... Bir buçuk milyon sterlin ödemek zorunda kaldı, İngiliz Sosyal Sigortaları’na... Trankilizan ilâçlarda üç yılda vurduğu aşın kâr bu... İngiliz Tekeller Komisyonu’ndan paçayı kurtaramadı, trankilizan ilâçlarda % 50 indirim yaptı... Bastılar ümüğüne... Ondan da bir % 70 daha... Şu soyguna bakın!... Hem de İngiltere’de... Devlet Tekel komisyonu, Roch’un, İsviçre’de 9 sterline sattığı ilâç etkin maddesini İngiltere’de tam 370 sterline sattığım saptamış... Bizdekini düşünün artık...

Evecenliğe kalkışmadan, alaylı bir öykü anlatıyor gibiydi Fuat. Zühtü Bey de nasıl «ağzı açık» dinliyor! Bu Fuat tatlı adam. Pervin’e baktı Gündüz, kız mutlu belli ki!.. Refik de gözlerinin içine bakıyor adamın. Seniye... Asıl görülecek Seniye. Bu Fuat’a abayı yakmış bu kız!..

— Bunlar her yerde olur!. Dedi Zühtü Bey. Eczacılık öldü bizde oğlum. Beyoğlu’nda, eczanelerin önünden şöyle bir geçince utancından yere giriyor insan. Pezevenkler neredeyse oyuncak, kozmetik mağazası... Eskiden havanı eline almadan eczacılık olur muydu?... Şimdi nerde havan?...

Zühtü Bey çok önemli bir soru sormanın ağırlığıyla gözlerini dikti Fuat’a!. Soru biraz da bu yeni yetmeye gibi! Söyle bakalım nerde havan? Sen ömründe havanlı eczacılık yaptın mı?.. Konuyu oldukça uzaklara götüren girişimine gülerek bakıyordu Fuat. Sırıttı iyice,

— Havanı alıp g....lerine soktular Ağbi, dedi...

Zühtü Bey bir kahkaha patlattı. Herkes gülüyordu. Zühtü Bey’in öyle hoşuna gitmişti ki söz, yinelemeye başlamıştı... G...lerine soktular havam... G...lerine soktular... Patlatacak g...lerini... Kah kah kah... Gerçekten yaman herif bu Fuat» Kafası da çalışıyor. İsterse şu herifi parmağında oynatır... Zühtü Bey de, öyle Pervin’in dediği gibi değil pek... Dangul dungul bir yanı var belki ya, iyi kötü konuşuluyor gene de.. Kimlerle konuşmadık ki... Fuat dönüp de, «Tam filmi yapılacak konular değil mi Gündüz Ağbi?» deyince söz sinemaya kaydı. Gerçekten de tam sinemalık olaylar ya, sansür tepe-mizdeyken... Bir de bunların kafasıyla... Şu oğlan daha en sudan bir toplumsal yaklaşımı sindiremiyor, nerde kaldı, eleştiri, taşlama... Fuat sinema üstüne bir şeyler anlatmaya koyuldu. İtalyan gerçekçiliğinden söz ediyordu. Pietro Germi’-nin İtalyan kükürt işçilerinin Fransa’ya göçü üstüne yaptığı filmi görmüş... O madencilerin yaşamını, o yollarda çektiklerini... Zühtü Bey birden kesti,

— Eski filmler de yok şimdi dedi. Bizim gençliğimizde Douglas Fairbanks vardı. Mary Pickford... Harry Baur, Mart-ha Eggert... Jean Kipura... Çocukluğumda ben de düşkün-‘düm...

— Demek Refik sizden almış, dedi Fuat...

Zühtü Bey yalancı bir kızgınlıkla baktı Refik’e,

— Onun kimden ne bok aldığı belli değil, dedi.

Gülüşmeler oldu gene. Refik de güldü. Zühtü Bey Gündüz’e döndü,

— Siz öğretmenlikten mi? Dedi...

Gündüz beklemediği bir soru karşısında gibi duraladı.

— Pek değil, dedi. Tarih’ten çıktım ya, atamayı bekleye-meden başka işe girdim. Şimdi de gazetedeyim...

Yuvarlayıvermişti. Başka soru sormasını önlemek ister gibi ekledi,

— Sinema düşkünlüğüm çocukluktan başlar benim de. Fa-külte’de de kaçırmazdık filmleri... Kitap filân... Bir şeyler öğrenmeye çalıştık... Bakalım ne yapacağız?

Fuat aldı hemen,

— En iyisini yapacağımza hiç kuşkumuz yok Gündüz Ağbi, dedi. Şiirlerinizi, çevirilerinizi biliyoruz...

— Sağolun!..

Fuat’ın bu övgülü yakınlık gösterisi göze batar olmuştu. Zühtü Bey Refik’e baktı, bu konuda ondan bir şeyler bekliyor gibi. Refik eğdi başım. Bir sessizliği önlemek için Pervin aldı hemen,

— Doğrusu hepimiz merakla bekliyoruz dedi.

Seniye de başım salladı sıcak bir gülümseyişle, bir şeyler, diyecek oldu, vaz geçti. Pervin bir eksiği tamamlamak zo-runluğunu anımsamış gibi gülerek ekledi,

— Refik’le çalışmaları daha da artırıyor merakımızı. İyi bir şey çıkacak, hiç kuşkumuz yok...

İşin özüne değinmeyen bu sözler uçuvermiş, Refik’le, Gündüz’ün sessizliklerinin odaya bir ağırlıkla çökmesini engelleyememişti. Bu sessizliğe saldırır gibi birden kalktı Fuat,

— Bana izin Ağbi, dedi. Yarın bekliyorum. Ayrıntıları da Ikonuşur bitiririz o işi de...

Herkesle birlikte Gündüz de kalktı. İzin istedi o da. İyilik dileklerini yineledi. Tanıdığına sevinmişti Zühtü Bey’i. O da sevinmişti. Bekliyeceklerdi. El sıkışmalarıyla kapıyı bulmuş çıkıyorlardı ki Refik ceketini giyerek yaklaştı,

— Ben de çıkayım, dedi. Stüdyoya uğrayacağım... Sokağa indiler.

— Bizim düldül şurda dedi Fuat. Sizi bırakayım istediğiniz yere...

Oldukça eski kaplumbağa modeli volkswagendi düldül. Yokuşun üstündeki yan sokaktaydı. Arabanın yamnda durdular.

— Bilmiyorum dedi Gündüz, eve mi gitsem? Bir kararım yok... İsterseniz ben...

— Siz arkaya geçin, dedi Fuat. Refik’i stüdyoda bırakırız; sizi şöyle Boğaz’a götüreyim....

Güldü Refik,

— öyle söyledim ben de, dedi, stüdyoya gitmiyorum...

Fuat da güldü,

— Anlaşıldı dedi, Zühtü Bey’den kurtulmak için numara yapmışsınız... Hadin Bebek’e gidelim...

Sevindi Gündüz. Fuat’la birlikte olmayı öyle istiyordu ki... Bu oğlan takılmasa iyiydi ya-., öne Gündüz’ü almışlardı. Yoğun trafikli yollardan geçip Etiler sapağından Bebeğe ininceye dek Refik’le Fuat’ın konuşmalarım duymuyor gibi dalgın kaldı Gündüz. Eczaneyi artık Fuat işletecekmiş; bir tür ortaklık oluşmuş Zühtü Bey’le Fuat arasında. Refik de pek sevinmiş görünüyordu. Fuat’ın pek de gizli kapaklı olmayan eğilimleriyle Refik’in tutucu kafası nasıl bir yakınlaşma içindeydi? Konuşmalarından daha bir çözüme varamıyordu. Pervin bilir; telefon edip ona mı sorsam? Niye olmasın? Konuşulacak bir konu işte. Pervin de öyle çekici gelmişti ki... Ayrılırken, Gündüz’ün avucuna bıraktığı sim sıcak eli, bir acıyı örter gibi gülümseyen bal rengi gözlerinin saklamaya çalıştıklarını açıklıyor gibiydi. Sonunda bu kadına yakalanacak mıyım? İstemiyor musun? Onun istediği çok mu kesin? Şimdi annesi de yok!.. Engel o muydu? Evi de boş... O eve mi alacak seni? İçeri bile sokmadı. Yukarkilere hele Zühtü Bey’e karşı öyle bir işe kalkışamaz o kadın. İstese bile... Biz de hep bu hesaplarla...

— Niye konuşmuyorsunuz Ağbi?...

Aymış gibi dönüp baktı Fuat’a,

— Bilmem dedi, öyle güzel ki... Şu görüntü...

Yokuşu indikçe arabamn önü sıra eksilip azalan Boğaz,

Marmara görüntüsünü gösterince bilincine varmıştı sanki bu güzelliğin. Gerçekten ne güzel!.. Sokaklara inince o da bitti. Yol boyu yalnız Fuat’la konuşan Refik’e takıldı kafası. Bu oğlan tedirginliğini saklıyamıyor bana karşı. Bizi Fuat’la yalnız bırakmamak için geldi!... Saffet Bey’in orda yediği naneyi nasıl temizleyecek? Pek umurundaydı... Yaptığıyla övünüyor mu desem?... Evde yakınlık gösterisiyle karşılaması üstünlüğüne inandığından... Kaçınılmaz; kapışacağız bu herifle biz. Hiç de gerek yok oysa. Gerek var, yok; insanlar böyle; bir çatışacaklar ki sınırı doğru çizsinler!.. Bebek’te Aşiyan* ın altında, Rumelihisan’na giden kıyıda sıra sıra arabaları görünce anımsamış gibi,

— Şurda bir çay içeriz değil mi? Dedi Fuat.

Yanıt beklemeden yavaşlayıp ilerdeki boş bir yere girdi, bağladı arabayı. Böyle kesin davranışı kendine mi, insanlara mı güveninden geliyor bu adamın? Bir tanker geçiyordu Bo-ğaz’dan. Öyle yakın ki... Rumen tankeriymiş, Refik söyledi. Bayrakları da hiç tanımam. Çaylar gelince söyleşi evlilik üstüne döndü.

— Çayı çok severim dedi Fuat. Bereket Emine de seviyor. Hem de iyi çay yapıyor. Yoksa almazdım zaten!..

Bir kahkaha attı. Refik de gülüyordu. Hep sinsi sinsi gülüyor bu oğlan. Bak şu Fuat’ın gülüşüne, gülme böyle olur işte. Bu Refik’le başım belâda benim...

— Siz evlenip ayrılmışsınız değil mi, Ağbi?

Soru değil de, Gündüz’e yakınlığını kanıtlamaydı Fuat’ın ki... Gülümsedi Gündüz,

— Atlattık öyle bir şey! Dedi...

Fuat’ın kahkahasına Refik de katılmıştı bu kez. Demek böyle de gülüyor! Fuat başladı evlilik üstüne konuşmaya. Aslında çok güçmüş evliliğe katlanmak. Bir sürü bağ iki yana da. Emine de öyle düşünüyormuş, önce, böyle bir halt etmeyelim demişler, ama olmuyormuş-.. Gülüyordu, niye olmadığını açık açık söylemiyordu da, gülüşüyle anlaştırıyordu sanki. Bağladı sonunda. Bitirme sınavına girecekmiş Emine.

— Bakalım, dedi, Emmoş şu sınavı versin bir, düşüncesi değişmezse evleniriz!.. Siz öyle bir şeye kalkışmazsınız artık değil mi Ağbi? Bu işi hiç yapmayan eşşek iki kez yapan eş-şoğlueşşek derler bizim orda!..

Kahkahayı bastılar. Az konuşan Refik, daha da az konuşuyor bugün. Konuşacak da bir şey yok ki... Eczanenin durumuna geçti Fuat bir ara. Eczacılar bir kavga yürütüyormuş ki... Zühtü Bey gibi birilerinin de önemli yeri varmış bu haklı kavgada. Namuslu eczacılar, Eczane Sahipleri Derneği... İşte bunun da bitti sözü. Patinaj yapıyor. Dalıp gitmişti Gündüz. Yandaki arabalara, Boğazdan geçen gemilere, suya dalıp balık kapan bir martıya, karşı kıyıya, tepelere... Bulutlar toplanıyor gene... Beylerbeyinden Çengelköy’üne gelirken bir gün Feriha... örgütlenmeden olmaz mı? Arabaya döndü yavaşça. Fuat’dı. Sinemadaki örgütlenmeden açmışlardı.

— Peki, sendikaya güvenmiyorsun da neye güveniyorsun?

Fuat’ın sorusuna ne diyeceğini bilmeden bakakalmış gibiydi Refik.

— Güveneceğim de ne olacak dedi yavaşça. Ben filmimi yapmaya bakarım. Bizim çalışma koşullan böyle... Bazı günlerce çalışıyoruz stüdyoda, paramızı da alıyoruz ama... Setlerde desen, zaten çoğu... İyi para alıyorlar... Sürekli iş değil ki... Uç beş hafta burda, orda... filân yani... Bizimkilerin aldığı haftalığı kimse almaz başka yerde... İki bin, üç bin alan var... Haftada-.. Yani pek şey değil...

Bunları söylerken gözlerini üstüne dikmiş Fuat’ın bakış-lanna daha fazla diretememiş gibi durdu. Bir suskunluk gezindi ara yerde. Fuat gülümsedi gene,

— Sen de Zühtü Bey gibisin Refik’ciğim dedi. Sizin alanı pek bilmiyorum ya, soruna doğru yaklaşmıyorsun gibi geliyor bana... Filmini yapmaya bak gene; ama çevrene de bir bak. Sinema emekçilerinin örgütlenmesi tek ücret sorunu da değildir. Çok daha geniş boyutları olması gerek...

— Değil mi Gündüz Ağbi?...

Şaşırdı Gündüz, öyle sevinmişti ki tam sevinemeden kalmıştı! Oğlanı öğütlemiş gibi... Refik bozuldu, belli etmemeğe çalışıyor.

— Bana sorma, dedi gülümseyerek. Biz Refik’le anlaşamıyoruz pek...

Kızardı Refik, gülmeğe çalıştı,

— Yok camm dedi kekeler gibi. Bir sürü anlaştığımız şey var...

Kızarması da büyüdü gülümsemesiyle,

— Ama, bu konular başka, dedi...

Bir sıkıntı doldu Gündüz’ün içine. Yersiz bir tartışmaya mı gireceğiz şimdi?.. Bu konular başkaymış!.. Herifin yasak bölgesi. İnsanların yasak bölgelerini aşmaktan güç ne var yeryüzünde? «Midye gibisin» diyor Nâzım. Kapalı. Aç ulan kafanı!..

— Bebek’e dönelim mi? Dedi Fuat. Karanyor. İki tek atanz. Emine’ler de gelecekti...

Fuat’ın kesmesine sevindi Gündüz. Çok akıllı oğlan bu. Zamanlamasını öyle iyi biliyor ki... Diyalektik zamanlama demektir... Vakitsiz öten horoza ne diyorsun? Vakitsiz öttüğünü söyleyen kim? Gerçekten vakitsiz mi? Bakarsın gece yarısı öter. Sabaha daha biraz var! Uykularını bozuyor, uykula-nnı kaçırıyor horul horul uyuyanların... öt çilli horozum öt! Arabada konuşmadılar. Bebek’te kıyıda, denizüstü amerikan barlı bir yere gittiklerinde ortalık iyice kararmıştı. Bir sürü tanıdık karşıladı Fuat’ı. Refik’in de tanıdığı çıktı bir iki... Kucaklaşıp el sıkışmalar, takılmaların kıyısında yapayalnız kaldı kalıyordu ki Gündüz, Fuat dönüp koluna girdi hemen,

— Gel Ağbi şöyle oturalım, dedi.

Amerikanbara yakın bir masaya çekti: Bilileriyle tanıştırdı. El sıkışmalar filân... Yöre öyle yeniydi ki Gündüz için, daha kişilerin ayrıntılarına giremiyordu. Bir güzel kıza takıldı gözleri, sarışın, mavi gözlü; çekingenlikle başka yana döndü yavaşça. Kah kah kih kih; bir sürü anasının gözü herif... Dillerine düşmeyelim... Herkes kendi havasında oğlum. Bu da Emine kızımız olmasın? Çıtı pıtı bir kız çıktı bir yerlerden, gülerek yaklaştı,

— Hani gelmiyeceğim demiştin, dedi Fuat’a.

Doğru kestirmişiz demek. Emine, Fuat’ın yanıtlamadan alaylı gülerek bakmasına kızmış gibi Refik’e dönüyordu ki,

— Gündüz Ağbi’yi tanımış miydin dedi Fuat.

— Sevindim dedi Emine. Döndü, gülerek uzattı elini,

— Bir şiiriniz çıkıyormuş bu ay. Çocuklar söylediler. Çok güzelmiş...

Şaşırmıştı, hemen bir şey bulup söyleyemedi Gündüz. Başını salladı gülmeğe çalışarak. Emine de pek durmamıştı; dönüp amerikanbardaki bir oğlanın yanına gitti. Masaya dolanlarla her kafadan bir ses, ortak başlayan söyleşi, biraz sonra ikili konuşmalara dönüşmüştü. Akademili Mimarmış biri. Gazeteci, iktisatçı asistan... Rakısını yudumlayıp ilginç bulduğu sözlere kulak veriyordu Gündüz. Çevreyi denetliyor gibi. At yarışlarından, felsefe konularına, öyle de çeşitli ki... Bir ara amerikanbara kaydı gözü, Refik’le Emine’yi, gülüş-meli yakın, sıcak bir söyleşide görünce şaşırdı: Bu oğlan ne vakit geçti oraya? Ne konuşuyorlar böyle? Fuat’a baktı, o da dalmış; ülkenin sosyo-ekonomik yapısı ile estetik arasındaki bağ filân... Gözünü aç oğlum, senin estetik bağına giriyorlar?. Utan be!. Üzüntü duydu içinde. Niye böyleyim ben? Bu çocuklar yamnda öyle kirli buldu ki kendini... Kadın üstüne duygularım ilkel. Kurtulamıyorum da.». Düşüncelerimle doğru bulduğum şeyler somutta yalan olup kalıyor demek... Ama bu kızlar da biraz... Bizdeki felsefenin kısırlığından söz eden dalgın bakışlı adam, bir türlü basıma girmeyen son çevirisinden söz ediyor! Olmaz ki yani diyor, koca ülke çöl bir bakıma. Ne oluyor, ne bitiyor dünyada haberimiz yok. En aydınımız bile bakıyorsun... Yalan mı? Yo, yalan olur mu? Türkiye bütün bu doğrularla yaşayıp gidiyor işte... Bu çölde de işte böyle çeneye verip konuşa konuşa yaşıyor insanlar. İçkiyi çok mu kaçırdık? Uyku öyle bastırdı ki... Refik’le o kız, neydi, Emine miydi, amerikanbarda onların da mı uykuları geldi? Gitmişler. Salonda da yoklar işte. Biz daha oturacak mıyız Fuat kardeşim? Ülkenin estetik bağları... Kalktıklarında kimse kalmamış gibiydi. Fuat araba kullanacak durumda değildi. Bir taksiye bindiler. Sizi bırakırız deyip Gündüz’ü de almışlardı. Kimse konuşmamıştı yol boyu, önde Gündüz’ün yanındaki dalgın felsefeci Nişantaşı’nda indi. Elmadağı’nda Gündüz inerken Fuat uyukluyordu; gazeteciyle mimar da ayrımına bile varmadılar. Gündüz’ün «İyi geceler» dileğini şöför yanıtladı. Gecenin ortasında, karartılı sokakta yürürken öylesine bir yalnızlık çökmüştü ki içine, evde bir kadın beklemeliydi kurtulabilmesi için. Madam var ya! O bile beklemiyor. Emine mi bekleyecekti? O kimseyi beklemez. Fuat’a acıma duydu. Niye? Acıma değil, kızgınlık... Niyesi var mı? Böyle kızlarla evlenmeye kalktın mı sonunda ya komiser Atıl’a, ya komiser kafalı Refik’e... Nasıl sinsi puşt o Refik!... Nerden biliyorsun Emine’yle Refik’in... Bilmesi var mı be?... Pislik sende oğlum... Bırak elin orası burasıyla uğraşmayı... Bıraktık, Bakıyorsun oğlan iyi, has, aklı başında; bir de bakıyorsun gidip çirkef bir karıya... Çirkef herife bulaşan aklı başında kadın yok mu? Aklı başında kadın mı?... Vardır... Ne bileyim ben, ters işte... Aradığım buldu sanıyor insanlar, ayvayı yiyor!. Ha bire aramakla geçiyor yaşam. Asıl yapılması gerekeni yasaklamışlar, ondan bunlar... Yasaklayamadıklan daha bir sürü şey var. Eve gelince bir de ağrı oturdu başına. Bütün geceyi uyur uyanık, baş ağrıları arasında geçirdi. Sabah güç kalktı. Gazeteye geldiğinde,

— Dün akşam iyiymişsiniz Ağbi, diye karşıladı Nihat

Gülümseyerek yanıtladı sadece. Sormadı bile nerden duyduğunu. Durgunluğunu görünce üstlemedi o da. öğleden sonra sordu bir ara, Yoo, hasta filân değilim. Bir iş var, bitmedi. Ona sıkılıyorum biraz. Ne işi olduğunu da sormadı Nihat. Çok ince oğlan bu. Akşam birlikte olma önerisini çevirip doğru eve geldi. Hemen kapanıp çalışmaya başladı. Artık iyice içindeydi anlattıklarının. Olaylar kendiliğinden gelişiyordu sanki. Bu çalışma akışına öylesine kapılmıştı ki, ertesi günü Ma-dam’m çekine çekine gelip de, söylese mi, söylemese mi, bir tedirginlikten sonra verdiği haber bile hızım kesmemişti. Sivil bir bey gelip sormuş Gündüz’ü, burda mı oturuyor diye. Madam «He» demişse, sakın söylemeyeceksin demiş kendisine.

— Ka sen siyasetçisin?

Ne diyeceğini bilemeden kaldı Gündüz. Gülmeğe vurdu.

— Yok canım, dedi. Görüyorsunuz, yazarım. Hükümet sevmez yazarları...

Pek ürkmüşe benzemiyor Madam. Adamın siyasi polis olduğunu anlamış. Kartı da varmış.

— Benim pederim de siyasetçiydi, dedi Madam. Ramga-var’dandı. Kuyumcu Harutyan... Polisler araridi bizi...

Polisin üç gün önce aradığını öğrenince Madam’ın bir iki gündür merdivenlerde görünce niye odasına giriverdiğini anladı. Düşündü taşındı demek Madamcık. Belki de akıl danıştı yakınlarına. Nasıl olsa gelip arayacaklardı. Geç bile kaldılar. İHele Madam’m böyle yumuşak karşılayışı da ayrı bir mutluluk. Biraz tanıyordu Ermenileri. Ramgavar, Meşrutiyet’de filân kurulmuş liberal-demokrat bir ermeni örgütü. Şimdi kaldı mı? Taşnak-Hmçak asıl büyükleri... Dışarlarda bıçaklarım bileyip duruyor olmalılar... Madam’ın yumuşaklığı demek ki kapalıçarşıda kuyumcu pederi Harutyan efendiden geliyor. Baha da korkması gerekmez miydi?... Takıldığı bu sorunun yanıtı bir kaç gün sonra çıktı. Madam bir sabah kaynattığı sütü masaya koyunca döndü gülümseyerek.

— Sen Yetvartyan’ı tanırsın? Dedi. Matbaacıdır... Siz-dendir o da...

Sevinç doldu Gündüz’ün içine.

— Tanımam mı, dedi Fransa’da şimdi...

— He, Fransa’dadır. Mektubu gelir... Teyzemin torunudur...

Hah, şimdi oldu Madam... Yetvartyan’la Ankara Cezae-vi’nde birlikte yatmışlardı yıllarca. Dünya tatlısı bir matbaa ustasıydı. Demek akrabayız Madam’la!... Daha ne korkacağım?.. Senaryoyu da bu hafta bitiririm artık. Sonraki haftamn ortasında bitti senaryo. Bittiği gün Pervin’i aramayı aklına koymuştu, öğlende gazeteye gittiğinde Pervin’in notunu verdiler. Telefon etmiş, aradığımı söylersiniz demiş. O da senaryoyu bekledi demek!.. Hemen aradı. Telefondaki sesinde Çekingenlik vardı Pervin’in. Uygun bir zamanda buluşsak diyordu. Bu akşamdan uygunu mu olur? Akşam gazeteden fırlayıp Galatasaray’a çıktı. Saffet Bey yoktu. Senaryoyu ordaki işletmeciye bırakıp Taksim’e yürüdü. Taksim’deki sinemanın önüne vardığında bekler buldu Pervin’i. Soğuktu iyiden iyiye. Kar gelecek havası. Gri bir manto giymişti Pervin. Gülümseyerek uzanıp elini sıktı,

— Üşütmüşüm dedi. Ateşim de var biraz... Sizi de rahatsız ettim, kusura bakmayın...

Düş kırıklığı başlamıştı Gündüz için. Çok kalamaz bu. Oysa neler kurmuştu... Bir lokantaya gitmeye de yanaşmadı Pervin. Sonunda, Sıraselviler’e yürürken yolüstü çukurdaki bir muhallebiciye girip oturdular. Bu kız niye aradı beni? öğreneceğiz... Gülerek bakıyordu Pervin,

— Nasıl gidiyor Refik’le? Dedi.

— Bilmem dedi Gündüz. Pek iyi gitmiyor. Bugün senaryoyu bıraktım yazıhaneye...

— Bitti mi?

— Bitti...

Ee, bu muydu öğrenmek istediği bu kızın? Bu değilmiş.

— Size birini soracağım dedi Pervin. Sizinle birlikteymiş, denildiğine göre...

Sorduğu oğlanı güçlükle ammsadı. İzmirliydi. Bir ara gelip gitmişti cezaevine. Pek tanımıyordu. Takipsizlik karan almıştı. İzmirliler tanır. Kız kardeşi Pervin’lerin örgütüne girmiş; pek de atakmış. Kuşkulandılar demek. Araştırıyorlar... Den tamsam ne olacak? Bu kadının gözlerinde başka bir şey var. Kaçırıyor.

— Başka? Dedi Gündüz, alaylı gülümseyerek.

Pervin de gülümsedi.

— Başka, dedi, paramz varsa yardım topluyoruz bir de. Grevdeki işçi aileleri için...

Sevindi Gündüz. Üzüldü de. Cebinde, gönlünce yapacağı yardım parası kalmamıştı.

— Sevinerek, dedi hemen, senaryodan para alacağım, biliyorsun.

Cüzdanım çıkardı,

— Bütün param bu...

Dört yüz lirası vardı. İki yüzünü koydu masaya,

— Bunları vereyim şimdilik dedi.

Pervin yüz lirayı aldı,

— Bu yeter dedi. Daha ay sonuna var. Sizi de parasız bırakmayalım...

Hemen çıkardığı makbuzu doldurup uzattı. Bu da bitmişti... Gözlerini gene kaçırıyor bu kadın. Neyi saklamak istiyorsun?

— Kalksak mı? Dedi Pervin.

Kalktılar. Emine’yi, Refik’i sorsam mı? Soramadı bir türlü. Taksim’in yoğun akşam trafiğini kollayarak, hemen de hiç konuşmadan Bulvarın başına geldiler. Karşıya geçtiler aynı suskunlukla. Ayrılsam mı? Pervin de bir şey demiyordu. O da bu akşamın böyle bitmesini istemiyor da başka şeyi de beceremiyor mu? Niye?... Talimhane’den geçip Feridiye’ye doğru yürüyorlardı ki, Pervin dönüp baktı, durdu,

— Sizi yordum buralara dedi. Sağolun. İzin isteyeyim...

Gündüz de duralamıştı.

— Gidiyor musunuz? Dedi...

Ne saçma söz. Karşılıklı kaldılar bir süre.

— öyle sevinmiştim ki bu gece birlikte olacağız diye.

— Ben de, dedi Pervin. Ben de isterdim... Pek iyi değilim... Bağışlayın...

Elini uzattı. Soğuktu eli. Hiç de ateşi var gibi değil. Başka bir şey var bu kızda. Annesinin ölümü mü?- Bitmedi mi -o? Pervin uzaklaşırken arkasından baktı bir süre. Dönüp yalnızlığıyla burun buruna gelince şaşalayıp kaldı. Niye bıraktım? Bırakmayıp da ne yapacaktım? Hadi, koş peşinden! Yarın ararım. Nasıl oldunuz, filân diye... Ertesi gün aradı, kaim bir erkek sesi, lâbaratuvarda olduğunu, çıkamayacağını, daha sonra aramasını söyledi. Daha sonra da meşguldü telefonu. Bu kadar sürekli telefona gitmesi mi ilgisini çekmişti Nihat’ın.

— Pervin Abla’yı arıyorsunuz? Dedi.

— Ha, evet, dedi Gündüz, önemsemez görünerek. Bir arkadaşın röntgen işi var da!...

Yan alaylı bir gülümsemeyle baktı Nihat. Hiç de yapmaz böyle şey-..

— Röntgen mi? Dedi.

Bocaladı bocalayacak, açıklama yollarım aradı Gündüz. Oysa yalana ne gerek vardı? Nihat’ın alaylı gözleri başka şeyler söylüyor oğlum. Toparlandı,

— Ne oldu da? Dedi aynı kaygısız görünümle...

— Pervin Abla’nın röntgen işi dediniz de...

Dedimse? Bu oğlan hiç bu kadar yılışık olmadıydı. Söylesene, Adanalı ayı... Gündüz’ün gözlerini dikip suskun baktığını görünce,

— Hiç ağbi, dedi Nihat gülerek. Ben de yeni öğrendim... Dedikodu işte.

— Bizim Sabri var Felsefe sonda yakışıklı bir oğlan. Onunlaymış...

Ee, ne yapalım? Yüreği hiç öyle demedi. Soğuk bir şeyler gezindi birden. Nihat aynı kollayıcı tavrıyla tamamladı öykü-■yü. Oğlan Felsefe’ye bu yıl gelen Nahide diye bir kızla başlayınca-Pervin, röntgen dendi mi güleceksin!., öyle değil---Bilmem nerde pencereden görüp yakalamış bunları... Pervin röntgenci ya!.. Bizim hergeleleri bilirsin Ağbi.

— İzmirli mi?

Neden, nasıl deyivermişti, Nihat şaşkın gülümsedi.

— Kız mı? Dedi... İzmirli... Nerden bildiniz Ağbi?...

— öyle, geldi aklıma dedi Gündüz. Bir ağbisi var...

— Ilaa dedi Nihat. Eskilerdenmiş... Tanıyorsunuz?... Duraladı Gündüz. Ağzında bir tatsızlık vardı.

—- Valla, ben pek kimseyi tanımam oğlum dedi. İşimize bukalım...

vııı.

Senaryoyu bitirip de yanındaki pencere içine koyunca uzandığı sedirde bir süre dalıp kaldı Refik. Gerçekten güzeldi senaryo. Konuşmalar kısa, yerinde. Olaylar takılmadan gelişiyor. Tipler iyi çizilmiş. Saffet Duran’ın verirken gülümsemesinden

— Al bakalım, nasıl bulacaksın? Deyişindeki ses tonundan, güzel olduğunu anlamıştı senaryonun. Gene de böylesini ummamıştı. İstediği öğeler de yerine konmuştu. Gene de sert. Beni denetleyecek değil ya çekerken, her şey bana bağlı... Kesin bir şey de demedi Saffet Ağbi, benim çekeceğim nerden belli? Nerden bellisi var mı?... Çok anasının gözü aslında bu Saffet Bey. Herşeyi öylesine inceden inceye kuruyor ki aşkolsun herife... O gün ben de ileri gittim. Ama, iyi oldu... Emine’ye anlatmam iyi olmadı ama. Yoo, o da iyi oldu. Hep birbirlerini tutuyor bunlar, ilgiyle başını sallayarak dinledi önce. Ben de sandım... Sonunda, Gündüz Ağbi’nin yaklaşımı daha gerçekçiymiş!... Ezberlemişler, hep aynı şeyi yineleyip duruyor bunlar. Ezberlemesi var mı? Şu senaryoyu da mı ezberleyip yazdı adam? Yok, kafası işliyor; güçlü herifler kuşku yok ki... Cin gibi. Fuat da öyle... Emine’yle o geceki serüvenlerini öyle tatlı anımsıyordu ki. Böylesine başına buyruk kız görmediğini düşünüyordu hep. Tam erkek gibi... Fuat’ı da çok seviyormuş. îçinde bir şeyler dolanıp duruyordu Emine’ye karşı. Bebek’te meyhanede, amerikanbarda daldıkları söyleşide hep o ilk günkü ıslak perçemli kızı gördü karşısında. Fuat’ı unutup gitmişti. Gece yarısına doğru Beşiktaş’ta çorbacıya gitme önerisi yapıldığında hemen fırlayıp nerdeyse Refik’i kolundan tutup çekmesiyle neler esmedi içinde. Arabada, (Akademi’den, Emine’nin arkadaşı bir oğlanındı araba) Fuat’ı anımsattı biri.

■—■ O oturdu mu bir yere, kalkmaz dedi Emine.

Sevecendi konuşması; yerme, taşlama değil. Ben onu böyle seviyorum mu demek istiyor. Kıskan istersen!., öyle ortak yanları var ki, nasıl sevişmesinler? Sinema delisi ikisi de. Bardaki konuşma da sinemayla açılmıştı. Iç mimarlıkday-mış Akademi'de. Batı sinemasını iyi biliyor. Italyan, Fransız sinemalarını. Polonya’daki yönetmenlerden söz etti uzun uzun. Bunuel'den, Ispanyol sineması’ndan, Japon sinema-sı’ndan. Söylediği adların çoğunu ilk kez duyuyordu Refik. Belli etmemeğe çalıştı. Yerli sinemaya da tepeden bakmıyor, tanımıyor da pek öyle. Sorduklarını yanıtlarken mutluluk duyuyordu Refik. Sinemada biz de iyi şeyler yapma çabasın-dayız... Türk Sineması’nda da biz... Sonunda dolanıp Kaf-ka’da buluştular. Kafka delisiymiş Emine! Ama Kafka’yı ters, gerici yorumla alanlara da dayanamıyormuş. Kişiyi çarpıklaştıran acılı bir düzeni yansıttığını görmeyenlere kızıyor-muş... Birbirine karşıt iki yaklaşım olabileceğini Kafka’ya, bugüne dek hiç düşünmediğine utanır gibi oldu Refik, ilerici yorum da buysa, yok bir sakıncası öyle. Solculuk mu bu? Emine’ye katıldığını göstermek için başını sallayıp durdu kız konuşurken. Nasıl da inandırıcı, bıcır bıcır... Peki, bizim aptal Seniye’yle nerden arkadaş olurlar?... Soramamıştı. Beşik-taş’daki çorbacıdan sonra ayrıldılar. Görüşürüz deyip gitti Emine ötekilerle birlikte. O geceden sonra bir değişim başladı bende! Kara böcek oldun Kafka’daki gibi! Eskiden kara-böcektim belki de!.. Değişme meğişme değil; böyle bir kadının oldu mu hergün yepyenisin... Fuat belli ki bu kızı öyle pek de bırakamam gibi değil. Sevmek ne zaten? Yatıp kalkmaksa, o herkesle oluyor. Asıl iş... Neyi aradığını bulamıyor gibiydi gene de. Değişme dediğim de bu. Eskiden biliyordum da bu kız mı unutturdu? Yoo, onu demedim. Şimdi al Zühtü Bey’i, yakışıklı, Şemi Bey’den de güçlü kuvvetli. Annem bırakıp gittiyse demek aralarında... Ne bileyim ben?... Emine bırakıp gitmez kolay kolay. Koparacak bir bağı yok, yüreğinden başka--. Gitmekte o kadar özgür ki, niye gitsin?... Sinemada çalışmaktan da söz etti. Yardımcılık etsin bana bu filmde! Niye olmasın? İstedi mi kız senden!.. Yooo!... Gidip Saffet Ağ-bi’yle konuşalım önce. Senaryoyu iyi bulduğumu söylemem gerek. Namussuzluk olur, şimdi... Akşam üstü yazıhaneye gidince de ölçülü konuştu Saffet Duran’a.

— Pek takıldığım bir yer olmadı Ağbi, dedi. Temelde karşıyım biliyorsunuz. Üstünde çalışılabilir bence. Bilmem siz ne diyorsunuz?...

Koltuğuna yaslanmış, örtülü bir alayla bakan Saffet Bey’in ne düşündüğü öyle belliydi ki, böyle bir soru yöneltmenin yersizliği sırıtıp kalmıştı ortada. Doğruldu Saffet Duran,

— Bak Refik’ciğim, dedi sevecen bakışıyla. Böyle biriyle çalışman sana çok şeyler kazandırır, önyargılardan kurtulmaya bak. Epeyi yıllar dışarda bulundum, biliyorsun. Biz-deki kalıplarla bir yere varamayız bu dünyada. Gençsin. İyi sinemacı olacaksın. Herkesten çok senin açık olman gerekir her türden düşünceye. Sansüre de boş ver. Asıl kötüsü sansüre köleliktir... Kendi sansürümüz. Doğru dürüst biri gelmiş sinemaya, bizden ayrı düşünüyor diye kaçırırsak ne kazanırız?...

— Beni yanlış anlamayın Ağbi, diye hemen aldı Refik, yordamla aranır gibi tek tek bir şeyler söyleyip durdu ya, aslında afallamış, biraz da utandırmıştı adamın sözleri. O gün filmi onun yöneteceğini de kesinlikle bildirdi Saffet Duran. Sevinçle korku alaşımı bir duygu dolmuştu içine. Bu işin altından kalkabilecek miyim? Hah işte böyle ol!.. Senin asıl sorunun bu oğlum. Başaramadın mı suçu senaryoya yüklemek, iş değil; böyle kaçamaklarla bir şey kurtaramazsın. Başarmaktan başka yolun yok!. O da nerden çıktı, başaracağımdan kuşkum mu var benim? Yok da, hani olursa, ilerde ben size bu senaryoyla dememiş miydim filân... Saçma!.. İnanma^ dığım bir senaryoyla da--. İnanmıyor musun? Söyle açık söyle! İnanıyordu senaryoya. Evden çıkmadan bir kez daha okumuş, daha da sevmişti. Karşı çıktığı yerleri kendi önermişçesine benimsediğine kızıyor, kızamıyordu. Biz de başlarız yakında, toplumsal gerçeklerin sınıfsal nitelikli... Kimse beni öyle papağan yapamaz... Hepsi papağan demek bunların?.. Fuat, Emine... Onlar başka biraz ne de olsa, tatlı... Aslında söyledikleri öyle boş şeyler değil kuşkusuz ötekilerin de... Yalnız o Şahin DOĞU... Bir de güler bıyık altı... !Ne bıyık altısı, güldü mü otuziki diş gülüyor herif... Holivut gülüşü!. Büyük Jön!.. Adamı bir küçük görüşü var, sanki profesör de biz de hademeyiz onların şeyinde... Asıl kurnazlan Gündüz Ağbi kuşkusuz. Feleğin çemberinden geçmiş. Saygım var ama. Sevmek dendi mi... Sevmek zorunda mısın? Yoo, içimden gelmeyince olmaz ki... Yetenekli adam. Saffet Duran gibi birini bir konuşmada bağladı kendine!.. Kolay bağlanır mı Saffet Duran? Ne anasımn gözü o... Herif işini biliyor oğlum. Sende bil!.. Biliyoruz işte. Annem duyunca deli olacak sevincinden! Film yönetmeni olmamı onun kadar isteyen, bekleyen yok. Anacığım, aslında zavallı bir kadın!. Bizi bırakıp gitmesini uzun yıllar sindiremedim bir türlü ya, bugün düşünüyorum da... Kalsaydım, tımarhanedeydim şimdi dediğini anımsadıkça yüreği burkuluyordu. Ne acılar o!.. Kadınlar köle be!. Emine? Emine genç kız daha, hele lair kadın olsun bakalım!. Güldü. Ne de el değmedik kız ya!.. Ne biliyorsun? Enayi değil ya... Kadın olması için ille de eve kapatılması mı gerek? Mefharet Hanım’la Emine öyle uzaklar ki birbirlerinden. Hiç de değil. Annemin özlemi belki Emine. Emi-ne’nin var olması Fuat’la... Zühtü Bey’le Emine olunur mu? Mefharet olunur ancak; canına tak deyince de kaçılır!.. Şemi Bey gözünün içine bakarmış annemin; Seniye öyle der. Biı* kez bile kavga ettiklerini görmemiş, o kadar yıl kaldı yanlarında. Şemi Bey iyi huylu, efendi bir adam. Zavallı anacığım, yıllardan sonra geldiği eve, evimize nasıl ağladı bakıp bakıp. Ya Makbuş’un ağlaması içini çekerek... Seniye de bir yanda-.. Nerdeyse beni de ağlatacaklardı!. Hele Mefharet kalkıp da, kutsal bir yerde gezinir gibi evi dolaşmağa, kapılara, duvarlara, pencerelere, evin kıyı köşesine dolu gözlerle bakmaya başlayınca, gülse mi ağlasa mı, öylesine güç durumda kalmıştı. İşte şurda, tam kapının eşiğinde görmüş büyük Ha-nım’ı! (Kaynanasına, Refik’in Babaannesine herkes gibi o da Büyük Hanım derdi) Elinde mor taşlı yüzük, Mefharet’e uza-tıyormıış, niye takmıyorsun diye... iki gece üstüste aynı düşü Körünce... O mor taşlı yüzüğü, kendisine vermesini yalvararak istiyordu Zühtü Bey’den. Diyemiyordu, çekindiği için ya, gerekirse parayla... Aslında ona vermişti yüzüğü Büyük Hanım, daha nişanlılıklarında. Herşeyi gibi onu da bırakıp gitmiş evden... Baban seni kırmaz demişti, niyeyse? Babam salt beni kırmak için vermeyebilir yüzüğü, ah benim garip anacığım. Çağrılarıyla Divan’da yemeğe gittiğinde Refik’e öyle güç gelmişti ki babasının o kaba yanıtını annesine incitmeden ulaştırmak. Ne kadar yumuşatsa olmuyordu... Yitirmiş dedi yüzüğü, nerde olduğunu bilmiyor!. Gene gözleri doldu Mefharet Hanım’ın. inanmışa benzemiyordu. Satsan kimse para vermezmiş; ondört ayar, adi taşlı bir yüzük... Ama işte... Sustu, içinde bir şeyler kaynıyordu belli ki... Refik annesine öyle yakınlık duydu ki birden. Suskun kaldılar bir süre. Mefharet Hanım dolu gözlerini kaçırıyordu.

— Keşke hiç söylemeseydim, dedi acılı bir mırıldanışla-.. O dangalak ne anlar böyle şeylerden...

Ne diyeceğini bilemedi Refik. Bütün yüreğiyle annesinin yanında bulmuştu kendini. Şemi Bey, sözü başka konulara kaydırma çabasıyla olacak, yeni çalışmalarım sordu Refik’e. O da emekliliğini istemiş. Partizanlık böylesine azgınken devlet işinde kalınmazmış artık. Bıkmış da... Mersin’e, belki de Anamur’a yerleşmeyi düşünüyorlarmış. Babadan kalma muz bahçeleri varmış orda. Çiftçilik yapacakmış... Tatlı adam Şemi Bey; pek inandırıcı olamıyor. Belki kendisi de bilmiyor daha ne yapacağını. Mefharet Hanım’m suskunluğunu geçiştirme çabasıyla konuşuyor belki de. Yılda dört ürün alınırmış Anamur’da. Sonbaharda Karadeniz’den inen bıldırcın sürüleri kışı orda geçirirlermiş, susam tarlalarında. Keklikler sonra... Denizi bir de... Anamorium denen örendeki deniz dört mevsim pırıl pınl... Annesi duymuyor gibiydi. Garsonun getirip özenle masaya koyduğu karışık meyve tabağına da ilgilenmiyormuş gibi bakıyordu. Aklı daha mor taşlı ondört ayar yüzükte demek

— Gelir bizim muz bahçelerinde film çevirirsiniz Refik Bey!..

Mefharet Hanım da gülümseyerek dönünce Şemi Bey sonunda başarmış olmanın sevinciyle sürdürdü,

— Anamur cennettir. Tam size göre. Bir değil beş film çevirirsiniz!.. Sinema dendi mi böyle şeyler aklına geliyor bunların!.. Ama niye olmasın?..

Ayrıldıklarında kucaklayıp göğsüne bastırdı, koklar gibi uzun uzun öptü oğlunu Mefharet Hanım.

— Ah, dedi sizleri nasıl göreceğim geliyor!

Gözleri doldu gene. Yılda, bazı bir kaç yılda bir karşılaşmalarında yinelenenlere benzemiyordu bu. Yaşlandıkça özlemi ağır mı basıyor ne? Seniye geldi o sıra. Yemeğe yetişe-memiş, önemli bir semineri bırakamamış bir türlü. Aç değilmiş. Ayrıldı Refik. Onlar otele uğrayıp alışverişe çıkacaklardı birlikte. Divan Oteli’nde kalıyorlardı. Annesiyle bu buluşma bir dönüm noktası mıydı yargılarında? Zühtü Bey’den yana değil miydi artık? Oysa çocukluğunda uzun yıllar, geceler, -Bazı geceler gizlice ağlardı- onları bırakıp giden annesine nasıl kızgınlıkla sövüp saydığım öyle iyi anımsıyordu ki... Zühtü Bey’den yana da olmadım hiç bir gün. Aklımın ermediği bir işti. Erince de beni ilgilendirmiyordu artık. Şimdi? Şimdi ilgilendiriyordu. Neden ilgilendirdiğini açık seçik bilmiyordu gene de. Kadın erkek ilişkileri, toplumda kadının konumu üstüne son senaryo çalışmalarındaki günler dolusu tartışmalar da etkiledi belki; başka türlü bakıyorum olaya... Nesinden etkileneceğim?... O değil de, belki Emine ile Fuat’ın... Bunlar üstüne ne biliyorum daha?... Emine başına buyruk, Fuat da öyle olmasından mutlu... Mutlu mu?... Niye olmasın? Evlenecekler. Evlenecekler mi? Onlar senin kadar kesin söylemiyor. Yol boyu, sonra o gece, sonraki günler, geceler, kafasında dönüp durmuştu bu konu. Senaryo üstünde çalışmalara oturduğunda da iki çocuğuyla kocasını bırakıp sevdiği erkeğe kaçan annesi, hiçbir bağımlılığa yanaşmayacak gibi yaşayan Emine, sanki birbirini arayıp da rastla-şamayan iki kişiydi yöresinde. Onlar beni de tanımıyorlar. Sen tanıyor musun? Her geçen gün yeniden tanımamız gerekiyor demek kendimizi!.. Evlenmeyi de onun için düşünmedim bugüne dek. Daha dur bakalım, önce kendini Zühtü Bey’-in evinden kurtar!.. Babasının sorusuna verdiği yalan yanıtla öylesine sevinç doldu ki içine; şıp diye uyduruvermesine de ayn bir sevinçle şaşıp kaldı. Mefharet Hanım yemin verdirmiş, sakın söyleme diye! Nasıl olsa yüzüğü vermiyeceksin Zühtü Bey, meraklan hiç değilse... Meraklanmış mıdır ki? Unutup gitmiştir hemen, öyle de değil, için için işleyen duygulu bir yanı var ya... Gündüz Ağbi’nin geçmiş olsun’a gelişinden nasıl etkilendi!. Herif o suçtan yatmış yıllarca diyorum. Komünist momünist, ağırbaşlıymış!.. Zirzop, haym birine benzemiyormuş öyle... Adama çirkef de atarlarmış! Savunuyor herifi!. Sen uyanık ol gene diyor bana!.. Oysa ben, duyunca, bu heriflerle mi başladın diye, bana da basacak kalayı dedim. Seni de uyuttular Zühtü Bey!. Yaşlanıyor, ondan!. Hastalık da var.... Fuat’la anlaşma yapması da iyi oldu... da bakalım ne kadar sürecek?... Evde senaryo üstünde çalışmaya başlamıştı ki, kapı çalındı; Temel,

— ölsek aramayacaksın Ağbi, diye girdi.

Dedikodularla doluydu gene. O geceden sonra iki gün

yatmış. Ayvalık’a gitmişler RAY-Film’le. Şahin Doğu Fırat Film’le üç film anlaşması yapmış. Hepsi de bomba gibi, vur-kır, tam iş filmi... Üstüste çekeceklermiş, ara vermeden... Oğlan yırttı Ağbi, önümüzdeki yıl kimse tutamaz artık... Başta. Ben sana dedim Ağbi... Demiştin Temel’ciğim. Senin demediğin ne var ki?.. Bu oğlan bizim filmde oynamayacak mı peki? Sormadı Temel’e. Böyle bir olasılıkla sevinmişti. Kimi oynatacağız? Oturup Saffet Ağbi’yle bir konuşmalı. Artık yavaş yavaş, hazırlanmalı ki... Ertesi gün bir iki notla Saffet Duran’a gittiğinde Temel gene yazıhanedeydi. Şahin, FIRAT FlLM’le Adana’ya geçmiş, ordan Maraş’a gideceklermiş. TOPRAK FlLM’le de anlaşıyormuş... iyi iyi, Şahin DOĞU belâsından kurtulduk!..

— Sen üzülme Ağbi, diyor Temel, bu filme gün ayırır o-..

Bizim ne vakit başlayacağımız belli mi? Saffet Bey durgundu biraz. Refik’in sıraladığı notları dinlemiyor gibi... işletmecilerle bir avans sorunları varmış, daha çözememişler. Yarın akşam konuşalım, diyor. Olur Ağbi. Saffet Duran’ın odasından çıkarken bir parfüm dalgasıyla Narin Ceylân’la yüz-yüze geldi. Gülücüklü sesiyle

— Nasılsınız? Dedi, Narin Ceylân.

Odaya girdi, işletme • işleri biraz karışık Saffet Ağbi’-nin; Tanrı yardımcısı olsun!.. Fakat, güzel kız... O burun, gözler... Tam sinema tipi... Şu filmde çalışırsak benim taslağı da açarım yavaştan. Bu «He» dedi mi, tamam... önce şu filmi bir yüzümüzün akıyla çıkarırsak gerisi gelecek oğlum. Dışarda bekleyen Temel’le birlikte merdivenleri iniyorlardı ki, reflektörler, spotlar, sandıklarla işten dönen set işçileri, elektrikçilerle karşılaştılar. Para almaya gelmişler; geçen haftalıkları da içerdeymiş daha. Çalıştıkları gece kulübü sahibi bıraktırmış işi. Tam filim bitiyormuş, yeni bir program başlıyor gece, ışık provası var diye salondan çıkarmış bunları...

— Yalan, dedi Temel. Bir gün fazla para alacak. Bu Şaik Engin var Barcı Şaik anası s...işmiş orospu çocuğu, hep böyle yapar. Bir plânımız kaldı Enşim Ağbi’nin filminde, çıkardı bizi. Başın belâya girer ha... Gangster... Engin Ağbi de ne yaptı? Geldi yazıhanede çekti... Yutturdu gitti...

Güldü Refik. Engin Ağbi’n size yutturur ancak. Ne kötü koşullarda film yapıyoruz be! Bizim başımıza da neler gelecek? Beyoğlu’na çıktılar. Temel, önemli bir şey söyleyeceğinde yaptığı gibi, koluna girip eğildi Refik’e ağırlaştırdı yürümelerini,

— Ağbi, dedi, aslında işler yaş biraz. Sen gene duymamış ol! Saffet Duran’ın para durumu bombokmuş. Badikyan kesmiş krediyi. Ortaklan varmış bunun, madenciymişler. Baştaki de kayınbiraderi. Bu Narin Ceylân işi kapanmazsa zırnık alamazsın demiş... İşletme bonolanna da el koymuşlar...

Sarsıldı Refik. Herkes için yayarlar böyle şeyler ya; inanıvermişti. Çökmüş gibi değil miydi Saffet Ağbi? Sinema piyasasını elinde tutan ünlü Ermeni tefeciydi Badikyan. Musluğunu kapattığı yapımcının işi güçtü biraz. Şimdi ne olacak? içine oturan tedirginliği atamadan dolamp durdu bir süre. Senaryoya bakmak da gelmiyordu içinden. Her işte bir karı parmağı... Kadın parmağı olmadı mı tadı tuzu mu kalır sinemanın?--. Böyle parmağın... Suna’yı aradı telefonla.

gripten yatıyormuş. Sesinden belli. Oyunları da ertelemişler, kimseye çıkamazmış bu durumda. Sakın gelme ulan, diyor. Bir hafta sonra. Patladın mı?... Patlıyordu sıkıntıdan. Eczaneye uğramak geldi birden. O geceden beri de görmedim Fuat’ı. Eczane kapanıyordu gittiğinde.

— Ben de size uğrayacaktım dedi Fuat. Zühtü Bey’le bir hesabımız var da...

Eve gitmek, hele Zühtü Bey’i görmek olacak şey değil. Duraladığını görünce,

— Sen istersen Kilim’e git dedi Fuat. Emine’ler de gelecek.

Bundan güzeli olamazdı. Emine’ler de gelecek... içindeki sıkıntı dağılıvermişti. Bu da kadın parmağı!.. Tarlabaşj Caddesine çıkıp ağır ağır yürüdü. Karakolu dönüp meyhanenin kapısında duraladı bir, merdivenleri indi. Biraz çekinerek girdi salona. Bakındı, tamdık yüze rastlamadı pek. ilerde, kuytuda duvar dibindeki masada oturanları benzetir gibi oldu, tiyatrodan mıydılar ne? Onlar da baktılar şöyle bir, döndüler. Karşı köşedeki bir masaya gidip oturdu. Sıkıntı içinde kalksam mı diyordu ki kapıdan giren birileri arasında Emine’yi görünce bir soluk aldı. Emine görmemişti onu. îki kız, bir oğlanla Refik’in demin baktığı masada gülerek ayağa kalkanlara doğru yürüdüler. Bunları bekliyorlarmış demek. Karman çorman el sıkışmalar, kucaklaşıp öpüşmelerden sonra yerleşmişlerdi. Umarsız bir yalnızlığa battı batıyordu ki, daha sandalyasını ileri geri oynatıp duran Emine görmüştü; fırladı masadan, koşar gibi geldi; ayağa kalkan Refik’e sevinçle uzattı elini,

— Merhaba, dedi. Ne güzel rastlantı!..

Keşke rastlantı olsaydı! Sımsıcaktı eli.

— Sizi bekliyordum, dedi Refik. Fuat söyledi...

— öyle mii? E, gelsenize...

Şurda başbaşa kalmalarını nasıl da yeğlerdi!. Hiç birini tanımıyordu öteki masadakilerin. Bir tek Melih diye bir oğlanı anımsadı. Anımsayınca da sinirleri geriliverdi birden. Düşmanımız bizim bu hergele!.. Sine-kulübün kurucularından. Yeşilçam’a saldıran aydın züppelerin elebaşısı... Şununla bir kapışır mıyız? Niye kapışacaksın? Kiim, hele bir şeyler söylesin. Yeşilçam filân diye burun kıvırmaya kalksın bu kızlara fiyaka için, ağzını burnunu kırarım... Konuşmalar havadan sudandı. Fıkralar anlatıyorlar, ressam bir oğlana takılıyorlar, birbirlerini işletiyorlardı daha çok. Gır gır... Lâzın biri bir gün... Şişman bir gazeteci lâz mıymış ne?... Kimsenin bir şeye aldırdığı yok. Emine yanındaydı Refik’in, öte yandaki bir kızla Akademi’deki sınavı konuşuyorlardı. Döndü bir ara,

— Ne vakit başlıyorsunuz? Dedi.

Garsonun ortaya getirdiği plâkiden tabağına almaya çalışan Refik

— Bilmem, dedi Emine’ye dönüp bakarak. Gözleri nasıl ışıltılı bu kızın!.. Hep gülüyor. Sımsıcak, çocuksu gene de... Perçemi de tıpkı o ilk gün merdivendeki gibi. • Islak değil. Yağmur yağdı mı ıslanır. Fuat da gelir nerdeyse...

— önümüzdeki hafta belki... Senaryo bitti...

— Haa, nasıl? Dedi Emine aşın bir ilgiyle.

Gözlerini Refik’e dikmişti. Yalan söyleyecek değilim, iyi

doğal ki de... Yani aslında...

— Biraz daha çalışmak gerek, dedi. Temelde bir sorun yok pek...

Sevinmiş göründü Emine. Daha bir şeyler diyecekti, Me-lih’le gazetecinin yükselen sesine döndüler. Politik konuda bir tartışma başlatmışlardı. Kıbrıs konusunda bizim hükümetin tutumuyla, Amerika’nın baskısı, Yunan cuntasının... Kulağını tıkamış gibi önündeki yemeğe döndü Refik. Rakısını yudumladı. Hangi yan neyi savunuyordu, onu da pek çıkaramamıştı. Nedir bu politikaya düşkünlükleri?... Yunan cuntası demokrasiyi yıkmış da bilmem kimi adalara sürmüşler... Ünlü sinemacı da şimdi Paris’te-■■ Emine de nasıl dinliyor!.. Melih’e bak; inceden inceye solcu görüşlerini sinema filân diye gazeteci de hıyar... Oturmak bile doğru değil bunlarla... Ama Emine sinemaya iyice tutkun... Geldiğini görmemişlerdi, Fuat dikiliverdi başlarında. Tartışmanın sıcaklığını kesmeden karşıdaki boş bir yere aldılar onu da. Emine’ye bakıp, şöyle bir başını salladı gülerek,

— Ne haber? Dedi...

İyiymiş o da... Ne biçim sevişme bu be? -- Fuat Refik’e de baktı,

— Seninkiyle bir kapıştık bugün, dedi gülerek....

Şaka mı ciddi mi anlayamamıştı Refik. Zühtü Bey’le

bir kapışıldı mı biter o iş!. Bu adam, Zühtü Bey’i de lâçka eder... Etti bile.

— Yüzüne aynayı tuttum dedi Fuat. Gör dedim...

Refik de güldü,

— Gördü mü? Dedi.

— Bilmem gördü mü, dedi Fuat. Görecek nasıl olsa!..

Melih’e dönüp tartışmaya katılacak şimdi de. Başladı

bile. Faşizm geldi mi böyle geliyormuş işte!.. Susmuş Fuat’ı dinliyorlardı.

— Gözümüzü açıp da bir şeyler yapmaz, böyle sürgit birbirimizi yersek Yunanistan’dan kötü olur bizde, dedi.

Ne olacakmış Yunanistan’dan kötü? Faşizm dedikleri bunların, komünistlere karşı oldu mu, tamam... Açık açık... Ne pis şey be politika!. Şu aklı başında tatlı adam bile nerdeyse kalkıp komünist gibi şey yapacak... Sinemayı bunlar bilseler de sonunda döndürüp dolaştırıp bakıyorsun altından hooop solcu görüşler... Sinema sözde. Konuşma sinema^ ya gelmişti. Melih bu yıl Sine-Kulüp’te gösterecekleri İsveç filmlerinden açmıştı. Üye sayısı çok artmış. Emine’nin karışmasıyla söz, Akademi’li bir grup öğrencinin, Sine-Kulüb’e karşı bir başka sinema derneği kurmalarına geldi. Refik ilk kez duyuyordu bu yeni atılımı. Aslında arkalarında yerli sinemanın belli üç beş kişisi varmış, onlar kışkırtmışlar oğlanları. Refik’in tamdığı bir iki yönetmenin adı geçiyordu. Epeydir uzağız; demek... Maşa diyordu Melih Akademi’lilere. Ağır suçlamalar da yaptı başlarındaki bir oğlan için. Yalancı, düzencinin biriymiş. Emine karşı, çıktı. O kadar da değil gibisine. Kapıştı kapışacaklar Melih’le,

— Sen neyi savunuyorsun Emnoş’cuğum? Dedi Fuat yavaşça.

— Doğru’yu...

— Neymiş doğru?

— Bir kez tanıdığım çocuklar onlar; düzenci, yalancı da değiller öyle... Bütün çabalan...

Emine toparlanmak ister gibi duraladı. Fuat aym yumuşak, sevecen sesle

— Evet dedi. Bütün çabalan?

— Bizim sinemamıza karşı tutumlan ayn birkez.... Ben de katılıyorum. Bir Metin Erksan, bir Halit Refiğ, daha ne bileyim, bir sürü sinemacı... E, sen tut hepsini yok say, aş-şağıla, Yeni Dalgaymış, meni dalgaymış...

— Hah şimdi anlaşıldı, dedi Fuat o babacan gülümsemesiyle. önce neyi tartışıyorsunuz, onu anlıyalım. Çoğu kez ka-nşıyor çünkü...

Bir sessizliğe kalmadan Melih aldı,

— Sorun o değil dedi. Kimseyi aşşağıladığımız filân yok. Yalnız aşşağılık olanlan da belirtmekte yarar var...

Sinirli biçimde güldü yavaşça. Ağır ağır, sözcükleri seçerek konuşmasını sürdürdü gene,

— Yeşilçam’da iyi kötü bir şeyler yapıldığım biz de biliyoruz, ama yapılanları nerdeyse başyapıt diye yutturma yaygarasıyla ortaya atıldıklarını gördünüz mü, işte ona karşı çıkmamak elinizde değil artık. Bilmiyorum Emine’nin katılmadığım söylediği bu mu?... Ha sonra, adamlarda açık açık büyük sinema yapıtlanna, temel yapıtlara düşmanlık var. Gösterilmesinden gocunuyorlar. Oysa... biz...

Sinemamn dev yapıtlarım birer ikişer getirip gösterdiklerinden, çeşitli ülkeler sinemalannın en seçme filmlerini burda görme olanağı sağladıklarından söz etti uzun uzun. Karışsa mı, kanşmasa mı, karışırsa ne söylese, bir türlü kes-tiremeden öyle bir sinirlilik içinde dinliyordu ki Refik... Oğlan da güzel konuşuyor... Şimdi bu adama kalkıp da birden, sen zaten Türk Sineması’nın düşmanısın diye... Olmaz... Emine de sustu, dinliyor. Demek bunlar da aralarında tam anlaşamıyorlar sinema dendi mi... Emine ne güzel başlamıştı oysa... Bu kız başka... da, gene de aym kafada hepsi. Bakma; biraz da bana gösteriş gibi söyledikleri... Bana ne diye gösteriş yapacak be?.. Konuşmalar gene dağılmıştı. Tiyatrodan, yeni çıkan bir kitaptan, gene bitip tükenmeyen politikalarından (Vietnam’da öyle bir örgütlenmişler ki solcular... Gerçekten, orda Amerika’nın durumu biraz yaş gibi) sonunda lâz fıkrası... Lâzın biri bir gün... Benim sinemacı olduğumu hiç biri bilmiyor sanki... Fuat da kafayı bulmaya başladı. Buldu bile--. Asıl sorun Türkiye’nin sosyo-ekono-mik, yapısal bilmem ne deyip duruyor yanındakine...

— O senaryoyu ben de okuyabilir miyim?

Emine’nin birden dönüp de söyleyiverdiği bu sözler öyle

şaşırttı ki Refik’i, içmek için kaldırdığı kadehle kaldı.

— Ne vakit isterseniz? Dedi evecenlikle...

— Yarın alayım ben sizden dedi Emine. Bir gecede okurum...

— Sevinirim dedi Refik. Okuyun da tartışalım...

— Olur...

Yüreklenmişti Refik.

— isterseniz çalışalım, dedi, bu filmde sizinle...

Emine’nin duraladığını görünce, bağlamak ister gibi.

— Sinema yapmak istediğinizi söylüyordunuz, dedi.

— Evet, dedi Emine... Bilmem...

Düşünür gibi daldı.

— Sınavlara çalışmam gerek... Düşüneyim... Senaryoyu nasıl alırım sizden?

Refik istediği yere götürmeyi önerecekti ki,

— Seniye’ye ver istersen dedi. Yarın göreceğim onu... Ertesi gün de... Nasıl getireyim?..

— Ben gelip alırım dedi Refik... Bir yer söyleyin...

Gene bir düşündü,

— Bir çay içmeye bana gelebilir misiniz? Dedi... Levent’teyiz... Konuşuruz da... Biraz erken gelin isterseniz. Uç, üçbuçuk filân...

Çantasından çabucak çıkardığı bir incecik kâğıda adresi yazarken bir yandan da tanımlıyordu. Üçüncü Levent’de son duraktan sonra yokuşu inip sağdaki sokaktan girdin mi... Refik’in kafası Seniye ile buluşmalarına takılmıştı. Sorsam mı? Ne soracaksın, ikide bir aşağıda da toplamyorlar ya... Kadınlar toplantısı... Gizli bir yerden dinlemeli şunları, ne konuşurlar? Erkekler için neler söylüyorlardır? Seks fıkrası anlatırlarmış!. Bizim piyasa kızları mı bunlar?... Kendi aralarında oldular mı öyle şeyler konuşurlarmış ki... Sen de îzzet’ten duydun!.. Ne duyması be, bunlar insan değil mi? Seksi de olacak... Suna ne der? Bir de baktım ki, anam da yapmış bu işi!. Kalktıklarında gece yarısına yaklaşıyordu. Melih’ler önden çıktı. Hesabı paylaştılar; Fuat Refik’e ver-dirmemişti. Konuğuymuş. Arabayla Taksim’e bıraktılar onu. Emine’nin yamndaki kız Beşiktaş’ta oturuyormuş, Parkotel’e doğru uzaklaştılar. Arabanın arkasından bir süre baktı Refik. Karışık duygularla sallanıp duruyordu. Talimhane’ye doğru yürürken de sürüp gitti karmaşa. Evlenecekler, peki, evleneceklerse bu bizim film için bir de yarın bakalım Saffet Duran’la güzel uyuyayım bu gece. Bir de senaryoyu yarın sabah kıza vermeli. Seniye bazı erken çıkar... Eve geldiğinde çıt yoktu. Herkes uyumuş. Bu saata kim kalır bizde? Masa üstünde dağınık duran senaryoyu paketledi, Seniye’ye kâğıt yazdı; mutfakta kahvaltı masası üstüne, göze çarpar biçimde koydu. Artık rahat uyuyabilirdi. Yattı. Uyuyamadı bir türlü. Kafası Melih’e takılmıştı. Oğlana bir tek söz söylemeden kalmış olması gittikçe öyle koyuyordu ki... Hiç dönüp yüzümüze bile bakmadan sinema üstüne aklı sıra... Kavga bile edilirdi... Emine’nin sonradan suskunluğunu da bu pısırıklığına mı?... Korkak demiştir belki de... Bu puştlar... Saffet Du-ran’ın durumu da bozuksa... Kimi oynatacağız? Bakalım yarın Saffet Ağbi... Bu karmaşa içindeydi ertesi gün de. Sabah, bıraktığı paketi Seniye’nin aldığını görüp çıkmıştı evden. Stüdyoda iki kısımlık bir montaj işi vardı. Sansürden dönmüş Anıt-Film’in bir filmi. Yeniden bir iki sahne çekmişler. Hemen bağlayıp sansüre yollayacaklarmış. Haftaya sinemalara girecek. îyi de para vermişlerdi. Stüdyodan çıktığında dördü bulmuştu. Taksim’e indi; ayaküstü bir şeyler yedi öğle yemeği diye; yazıhaneye koşturdu. Dünkü çocuklar merdivenlerdeydiler gene; ışıkçılar, setçiler filân. Dün para alamamışlar. Film bitmiş... İçerki odalar da kalabalıktı. Çoğu para bekliyor olmalı bunların da. Demek durum gerçekten... Yok camm, her vakit böyledir. Paraları olsa da süründürmeden vermezler. Çoğuna bono zaten. Takside bağ-

ImlıUlurııtu da üç dört kez gidip gelmeden ödeme yaptıkları Hiınllıııüş mü? Bizim piyasa, bu! işletmeci Nurettin Bey «İr hep böyle çalımlı oturur. Parıl parıl daz kafasıyla ara sıra filmlerde oynayarak yeteneksizliğini göstermese bütün filmleri bu yapıyor diyeceksiniz!.. Operetlerde mi oynarmış ne, bir zamanlar?

— Ağbiciğim, Saffet Ağbi beni bekliyordu...

işletmeci Nurettin; dudağımn kıyısında alaya çalan bir

kımıltıyla,

— Hiç sanmıyorum bugün görüşebileceğinizi, dedi.

Bekleyenleri gösterir gibi bakışlarım odaya kaydırdı. Ara

sıra böyle olur burası. Dalsam mı içeri. Olmaz. Çıkıp telefon etsem bir yerden. Telefonu da önce bu herif açıyor; paralel. Çoğuna da yok diyor. Bir köşeye oturup umarsız beklemeğe başladı, içerde bilmem ne bankasından birileri varmış. Para işi demek... Aman çözümlesinler de tek, biz bekleyelim. Umudunu kesenler birer ikişer kalkıp gitmeğe başlayınca içersi biraz seyrelmişti. Karanlık basıp, ışıklar yandıktan nice sonra Saffet Bey çıktı odasından, yanında bir kadın, iki erkek, koridora dönüyorlardı ki, Refik’i gördü. Yaklaşıp elini sıktı,

— Bağışla Refik’ciğim, dedi. Onikiye doğru gelebilir misin yann? Çıkmam gerek...

— Tamam Ağbi... Sağolun!..

içindeki sıkıntı yerini, bitmek bilmeyen kaygılara bıra-kıvermişti. Beyoğlu’na çıkınca binlerine rastlamak, bu geceyi, dağınık düşüncelerin ağırlığım taşımadan atlatmak isteğiyle sağa sola bakınarak ağır ağır yürüdü Taksim’e doğru. Evini bilsem Gündüz Ağbi’ye giderdim. Kahvelere uğramak gelmiyordu içinden. Bir sürü saçma sapan herif... Bursa so-kağı’na, Çocuklara uğrasam, onlar da şimdi ne havalar çalar?.. Kime rastlamak istiyorsun? Ne bileyim? Hiç kimseye rastlayamadan evi buldu. Yorgundu. Seniye’yle Makbuş yemeğe oturuyorlardı. Zühtü Bey bir arkadaşındaymış. Başladı herif! Bir kriz daha, götürür. Böyle inatçı, burnunun doğrusuna giden adam... Seniye paketi vermiş Emine’ye. Sağol!.. Hiç bir şey sormak gelmiyordu içinden. Bir iki atıştırıp kalktı masadan. Seniye’nin konuşması kadar Makbuş’un sessizliği de sinirine dokunuyordu. Oysa severdi. Annem gibi bir şey. Annemden çok emeği var. Odasına geçince Emine’yle çalışmasının getireceği sonuçları kurmaya başladı. Yarın öğlende Saffet Ağbi’yle, akşam çayına da Emine’yle... Saffet Ağbi’ye söyleyeceğim, ardirektör olarak çalışacak diyeceğim. Dur bakalım, ardirektöre gelinceye kadar... Kafka’nın DE-GtŞlM’ini aldı, karıştırdı, bir yana bırakıp transistörlüde müzik buldu. Arka üstü uzanıp kitabı rastgele açtığı bir yerinden okumaya başladı. Kafasını toparlayıp bir şeyler anlamaya kalmadan uyku bastırmıştı. Dağılmasından korkarak öylece bıraktı kendini. Uyandığında ortalık ışıdı ışıyordu. Oda soğuktu. Ürpertilerle doluydu içi. Küçük radyo cansızca hırlayıp duruyordu. Kapattı. Pilini bitirdik bunun da... Tuvalete gidip geldi. Soyundu, yatağına girdi. Gene dalmıştı. Kalktığında onu geçiyordu. Kafasının kiri pası da gitmişti. Sevinç doldu içine. İşlerimiz önemli bugün... Kalkıp sessiz evde tembel tembel dolaştı bir süre. Kimseler yok. Zühtü Bey de gelmemiş dün gece. Giyinip çıktı ağırdan. Sallanarak yazıhaneye vardığında onikiye geliyordu. Gene merdiven ağzında bekleşen işçileri görünce güleceği geldi birden; gece de burda mı kaldı bunlar?... Üzüldü. Parasız, pulsuz beklemek ne demek, bilirim ben. Bunların baktığı bir sürü kişi var. Sendika... Ne yapacak sendika? Para yoksa yazıhanede... Saffet Bey bekliyormuş, girdi hemen. Prodüksiyon meneceri Hayri, bir takım hesaplar gösteriyordu Saffet Bey’e. Şöyle bir bakıyor sanki, göz ucuyla gibi. Kâğıttan imzaladı; başka gibisine baktı Saffet Bey, adam saygılı selâmlayıp çıktı. Merdivendeki çocuklar paraya kavuştular!.. Gülerek Refik’e döndü,

— E, nasıl gidiyoruz? Dedi.

— îyi Ağbi, dedi Refik... Şu şeyi şey yapalım isterseniz... Kadroyu konuşalım bir, sonra tarihini kesin...

Kapımn çat diye açılıp içeriye tiyatrodan ünlü iki kadın oyuncunun dalmasıyla sözü ağzında kalmıştı.

— Şükür Saffet!.. Uç gündür telefon ediyorum, yok diyorlar... Provadan kaçtım vallahi...

Ayağa kalkan Saffet Bey’in yanaklarına öpücük kondurdu. öteki suskun gülümsüyordu, el sıkıştı sadece. Saffet Hey kalkıp yer gösterdi, özür diledi. Refik’i tanıttı, yönetmen diye... Sıcak gülücüklerle bakıp başlarıyla selâmladılar. Saffet hani oyunlarına gelecekmiş? Locayı ayırtmışlar, boşmuş o gece. Yine özür diledi Saffet Bey, eşinin migreni tutmuş... Haber de verememiş... Valla burda akşama kadar bir gürültü bir patırtı ki sormayın. Konuşma uzadıkça uzuyordu. Sorun belli olmuştu. Son oynadıkları filmden paraları kalmış; önemli bir. şey de değilmiş ya--- Asıl Saffet Bey’i görmek için uğramışlar. Saffet Bey zile bastı, gelen adama bir şeyler söyledi, adam başını sallayıp çıktı. Biraz sonra içeri giren bir adam kadınlara makbuzları imzalatıp paralarım verdi. Bunlar çıkmağa hazırlanıyorlardı ki, yönetmen Ergin, yanında kötü adama çıkan ünlü oyuncu dostuyla girdiler.

— Saffet Ağbi bakın size kimi getirdim...

— Oooo ■■■

Ooo’lar birbirine karışmıştı. Tiyatrocu kadınlarla yönetmen de, kötü adam da Saffet Bey’den önce sarmaş dolaş oldular. Saffet Duran da bulmuştu havasını.

— Bu kötü adamı niye getirdin Ergin dedi. Bizi temizlesin diye mi?.--— Aman'Ağbi, biz yalancıktan temizliyoruz. Perdede bizimki... Siz bizi açlıkla tam temizliyorsunuz...

Kah kah kah... Son filmde verdikleri para yırtılan elbiseye yetmemiş...

— Saffet Ağbi, eskilerinden bir takım versin sana!..

Kah kah kah...

— İngiliz kumaşı giyer o. Bizde o kalıp nerdeee? Efendi-mizinki Feshane kalıbı!

Kih kih kih... Sinirleri gerilmeğe başlamıştı Refik’in. Kaldı bizim iş, bunlar gitmeğe niyetli değil. Saat bire geliyor... Saffet Ağbi’nin de umursadığı yok... Takılmalar sürüp gidiyordu... Herkesin keyfi yerinde... Saat bir buçuk...

— Ağbi, bu adam açlıktan ölüyorum diye ağlıyordu köşede, ben de aldım getirdim... Saffet Ağbi acır sana dedim!..

Boğaz’da yemeğe gitme kararı bir kaç dakika içinde verildi, bitti. Yabancısı değildi böyle şeylerin; gene de kötü bozulmuştu Refik, ötekiler önden çıkınca, masayı toparlar gibi kalan Saffet Duran’a, sinirliliğini örtmeğe çalışan gülümsemeyle,

— Nasıl yapacağız Ağbi? Dedi.

Umarsızlığını göstermek için ellerini açtı Saffet Duran, görüyorsun gibisine,

— Sen gelmiyor musun? Dedi. Dönüşte konuşuruz...

Duraladı Refik. Dönüşte olacağa da güveni yoktu; erken,

hele ayık dönüleceğine de. Emine de bekliyecek...

— Benim bir işim var Ağbi, dedi İsterseniz...

— Yarın biraz erken gel dedi Saffet Duran. Öyle yapalım Refik’ciğim...

Saffet Duran’ın sckak içinde bekleyen Pontiak’ına doluşup da önü sıra çıkıp gittiklerinde içine bir ağırlık oturdu Refik’in. Ağırlık değil, boşluk... Merdiven başında basamaklara çökmüş gene bekler buldukları seıçi, elektrikçi çocukların, bunlar geçerken hemen kalkıp iki yanda saygılı duruşları da, bakışlarındaki bulanık suskunluk da niye bu kadar yakınındaydı? Neye bozulacağını düşünmeğe çalışıyordu. Bozulacak bir şey de yok aslında. Emine’ye giderken işler tam kesinlik kazanmış olsaydı kuşkusuz daha iyi olurdu. Bu film olacak mı, olmayacak mı? Nasıl olacak?... Ben ne alacağım? Şubat ayı geldi mi, yüreğimiz böyle pıt pıt atar demişti, çok yıllar önce bir yönetmen. Eskiden baharda başlardı film yapımları. Yılda da beş on film ancak... Şubatta iş alamadın mı, tamam... Aman, boş ver, Emine’ye gideceğiz şimdi... Ağacami’deki lokantada bir şeyler yiyip, elinde bir kutu çikolatalı pastayla Taksim’de Levent dolmuşuna atladığında üçe geliyordu. Levent çevresini iyi bilirdi. Emine’nin tanımıyla aşağı yukarı çıkarmıştı evin yerini. Hava da serin, güzelce. Bulutlar dolaşıyor. Levent’te son durakta inip iki yanlı, sıra bahçeli evler, villâlarla kuşatılmış asfalt yollarda, sokaklarda Levent’in iç mahallelerine doğru yürürken içinde sinsice büyüyen çekingenlik ağırdan suçluluk duygusuna da dönüşmeğe başlamıştı. Cicili ambalajıyla elindeki pasta kutusunu da yadırgadı. Sevgiliye gider gibi..-nirıı/. Ay 1«' ama, pasta kutusundan değil bu... Daha ilk gördüğünde takıldın. Pastayla çaya gitmen doğal da... Ben doğal dcflllim... Bu kız nişanlı. Hem Fuat gibi biri... îyi, bunları düşünüyorsan sakınca yok demektir. Kara sevdaya çarpılmadın ya... Daha neler!.. Yalnız kızda bir başkalık!. Benim bugüne dek görüp konuştuklarımdan apayrı yanlar var bir kez bu kızda .. Sonra... Daha ne tanıyorum ki?... Fuat’ı ondan çok tanıyorum sayılır. Sıcak, candan bir yanı var ki kızın o perçemleri de... Sokağı bulmuştu. Numaralara baktı. Şu kar-şıki iki katlı, yeşil pancurlu olmalı... Orasıydı. Arka bahçeden köpek sesi geliyordu. Duraladı. Isırmaz dedikleri bir köpek kolunu ısırdığından bu yana korkuyordu köpekten, iğneler yemişti. Küçük demir kapıyı geçip zile basarken evin iki yamndaydı gözü; köpek bir yerden fırlarsa kendini nasıl sokağa atacağım kestirmeğe çalışıyordu. Kapı hemen açıldı. Orta yaşlı bir hammdı açan. Ak tellerin kırçıllaştırdığı arkaya taranmış saçlar, yüzündeki gülümsemeyi daha da tatlılaştırıp karşısındakine güven veriyordu.

— Buyrun efendim, dedi.

îçeri alıp elini sıktı Refik’in.

— Siz Refik Bey’siniz değil mi? Emine şimdi geliyor.

Refik’in sıkılarak uzattığı pasta kutusunu aldı.

— Sağolun... Zahmetler etmişsiniz dedi. Şu arkada bir arkadaşına kadar gitti Emine, kaset götürdü. Ben annesiyim... Rica ederim çıkarmayın pabuçlarınızı; bizde kimse çıkarmaz efendim... Buyrun... Hoş geldiniz.

Trençkotunu askıya takan Refik’i, hemen yanda bir salona aldı. Emine’nin bir iki dakikaya kadar geleceğini yineleyip çıktı. Kadife koltuklan, halısı, nakışlı, kolalı örtüler yayılmış sehpalan, kocaman bitkili saksılan, ağır perdeleri, duvara yaslanmış sarkaçlı saati, büyücek akvaryumu ile ortanın üstünde varlıklı bir evin konuk salonuydu burası. Pencereleri yumuşakça örten tül perdeler, bahçedeki köpeğin şimdi daha yakınlaşmış vahşi havlamasım yumuşatıyor gibiydi. Derinden bir müzik sesi geliyordu. Radyo mu? Pikap belki... Emine kaset götürmüş... Kapı açıldı, Emine girdi içeri. Uzanıp sımsıkı sıktı elini, özür diledi

— Benim oraya geçelim isterseniz dedi... Daha rahat ederiz...

Emine’nin peşi sıra yürüdü. Çıkıp bir koridora saptılar. Gür, kara saçlan, san bir kazağın örttüğü dimdik omuzlarına dökülüyor, daracık, blucindeki gergin, devinimli yu-varlacık kalçalar, çıtı pıtı yapışım görkemliyordu. Ufak tefek olduğuna bakma, mermi gibi Ağbi!. Temel’in sözü... Gülecekti. Arka bahçeye bakan genişçe bir stüdyoydu Emine’nin benim ora dediği... Duvarlarda resimler, karşıda müzik seti, genişçe bir çizim masası, kilimli divan, kitaplarla dolu bir duvar, iki tahta koltuk, bir iki alçacık yer sandalyesi...

— Şöyle geçin isterseniz, dedi Emine. En rahat yerim burası...

Minderli tahta koltuklara karşılıklı oturdular. Gülerek baktı Emine,

— Hoş geldiniz, dedi. Merhaba, önce, size ne vereyim?... Cin tonik, votka? Ya da bir kahve?... Çayı sonra içeriz.

Aralıklı, kara perçem altındaki alnı parlak, gözleri ışıl ışıldı.

— Bilmem, dedi Refik. Siz ne içerseniz,..

— Cin-tonik?...

— Oldu... Sağolun...

Emine fırlayıp çıktı odadan. Duvarlara baktı Refik. Ressamını çıkaramadığı bir soyut resim, yanında gene tanımadığı bir başkasımn karalı, kırmızılı, büyücek bir tablosu. Bulutlar arasında birileri sanki... de değil; lekeler... Yan duvarda reprodüksion bir Gaugin. Mango taşıyan kızlar. Çıplak memeleri, kucağında tepsi gibi bir şeyde mangolar... Emine’ye benzemiyor bu kız. Onun memeleri böyle midir? Daha küçük, tomurcuk...

— Buz isterdiniz değil mi? Diye girdi Emine.

Bardaklan alçacık masaya korken,

— Bir de müzik yapalım, dedi. Nasıl bir şey? Folk?..

— Severim dedi Refik...

Kitaplıktaki dizi dizi kasetlerden birini alıp teype koydu çabucak. Ruhi SU, Niksar’ın fidanlanm söylüyordu.

— Hay ılıyorum bu adama, dedi, yerine oturup kadehini alırken.

— Hcn de seviyorum dedi Refik.

Oysa hep bir çekingenlik duymuştu. Aşın solcuymuş... Sesi de öyle güzel ki... Kadehlerini kaldırıp birbirlerine baktıkları sıra, azgın köpek havlaması patladı birden, hem de öyle yakında ki, pencerenin dibinde belki... Güldüler...

— Bizim Muço, dedi Emine. Bağlandı mı huysuzlanı-yor...

— Köpek seviyorsunuz...

Bir yudum aldı içkisinden,

— Seviyorum da, dedi Emine; biraz da sevmek zorundayız. Tek koruyucumuz o. Geceleri bırakıyoruz. Son günlerde hırsızlık olayları çok arttı bu çevrede. Bir kadına da saldırmışlar. Annem yalnız evde korkuyor... Siz de sever misiniz?

Güldü Refik,

— Korkuyorum, dedi.

Şakaya aldı Emine; güldü o da. Babası ava tutkunmuş. Kendini bildi bileli hep köpekleri olmuş evde. Konuşma ilerledikçe sormasına kalmadan Refik’in öğrenmek istediği şeylerin tümü çıkmıştı. Babası Doktormuş. Dört yıl önce ölmüş. Ablası Ankara’da evliymiş; Hacettepe’de kimya lâbaratuva-nnda çalışıyormuş kocasıyla. Ağbısi varmış bir de, Amerika’daymış. Bilmem ne üniversitesi, dedi. İşletme mi, ekonomi mi, öyle bir şey... Gecikmelerine değiniyor gibi,

— İsterseniz senaryoyu konuşalım biraz dedi Refik gülümseyerek.

— Evet, konuşalım, dedi Emine.

Kaygılanmıştı sanki.

— İlk kez senaryo okuyorum ben dedi. Daha doğrusu bizdeki senaryo... Bergman’ın, Antonoini’nin kimi filmlerinin senaryolarını okumuştum. Hiç benzemiyor onlara... önce yadırgadım. Sonra alışınca ilgiyle okunuyor. Bilmiyorum, ben sevdim...

Sustu. Söyleyecekleri bitti gibi. Odada yalnız Ruhi Su’-nun sesi. Karacaoğlanı söylüyordu. Bi bir yandan-bi bir yandan... Kulakta mengüç küpeler...

— Sizinle çalışmayı da öyle istiyorum ki...

öyle içtenlikle söylemişti ki, mutluluk kuşattı Refik’i. Ya ben nasıl istiyorum biliyor musunuz? Belli etmemeğe çalıştı gene de.

— Sağolun, dedi. Benim açımdan bir sorun yok. Sınav diyordunuz...

— Evet, sınavım var Şubat’ta. Bir sürü şeyi yetiştirmem gerek.

Bir şeyler demeği geçiriyordu Refik. Emine aldı hemen,

— Ne kadar sürer bu?...

— Ben de onu diyecektim dedi Refik. En erken Mart’ta başlarız. Daha önce birlikte çalışmamız gerekir ya; o olur... Sınava çalışmadığınız günler filân... Ar-direktörlük yaparsanız asıl sette işiniz...

— Ar-direktörlük mü?...

— Uygunu o değil mi sizin için?

Yüzü kızarmış gibiydi Emine’nin. Çekingen bir gülümsemeyle,

— Bilmiyorum dedi. Ne yapabilirim? Size bir yararım olur mu? Ben daha çok, hani konuk gibi filân bakıp görmek neyi nasıl yapıyorlar diye. Bir süre sonra belki alışırım da... Hemen...

Duraladı. Sözü nasıl bağlayacağını bilmiyordu. Kurduğu egemenliğin tadını çıkarır gibi takıldı Refik,

— Sette konuk olmaz, dedi. Herkesin işi vardır orda...

— Ben de ondan korkuyorum!..

Gülüşüyorlardı. Hiç yukardan atması yok kızın, tçten konuşuyor.    ı

— Bir de dışarı gitme sorunu var dedi Refik.

— Anlamadım. Nasıl yani?...

— Maraş’ta, belki Urfa’da çevireceğiz bu filmi.

— Sorun ne?

— Dışarı gelebilecek misiniz? Dedi...

Güldü Emine,

— Buna ayrıca sevinirim dedi. Sizce bir sakınca yoksa-..

İkircikli duraladı Refik. Gene takılmaya vurdu gülümseyerek,

Fuat Bey izin verir mi?...

Bir kahkaha attı Emine,

— İzin alacak yaşı çoktan geçtim dedi... Sınavlardan başka kaygısı yok onun. Ben de istiyorum şu Allahın belâsı okulu bitirmeyi. Çok uzadı...

— Haklı dedi Refik. Evlenmenizi engelliyor belki...

— Yoo, o da değil dedi Emine evecenlikle. İstesek şimdi de evleniriz... Hazır değiliz daha... Ne bileyim? Güç geliyor...

Güldü,

— Hele biraz daha geçsin bakalım, dedi, kararlı bir sesle....

Belli etmemeğe çalıştığı bir sevinçle bakıyordu Refik. Buldum, Pascal Petit’ye benziyor bu. Tam değil belki, havası...

— Kimler oynayacak?

— Bilmiyorum daha, dedi Refik, Saffet Duran’la da konuşmadık. Siz ne düşündünüz?

— Bilmem ki dedi Emine. Yerli film oyuncularım tanımıyorum pek. Narin CEYLÂN değil mi şimdi en başta?

— Evet dedi Refik. Belki de o olacak. Oğlam da Şahin Doğu diyorduk ya, belli olmaz bizim piyasa. Bir sürü anlaşma imzalamış. Üstüste film yapmaya başladı. Biliyorsun öykü üstünde onunla çalıştık...

— Duymuştum dedi Emine. İyi oyuncuymuş diyorlar-..

Kızdığını belli etmemeğe çalıştı Refik.

— Kim görmüş? dedi. Hangi oyunlarım görmüşler?..

Biraz sert mi olmuştu gene de?.. Duraladı Emine,

— Bilmem öyle diyorlar, dedi...

Sinirli güldü Refik,

— Derler, dedi...

Durdu bir,

— Kötü oyuncu demiyorum, dedi. Daha öyle büyütecek bir yam da yok...

Bir sessizlikte uzanıp boş kadehleri alırken,

— Yenileyeyim dedi, Emine.

— Sağolun!.. Ben içmeyeyim dedi Refik. Senaryo üstünde konuşalım biraz...

— Olur, dedi Emine. Annem gidecekti. Ben şu çayı koyayım...

Elinde boş kadehlerle çıktı odadan. İçinde esiveren garip bir yelle ürperir gibi oldu Refik. Evde yalnızız... E, ne olacak? Bir şey olacağı yok... Divanda yastıklar... Burada mı yatıyor? Ev büyük... Üst katta olmalı yatak odaları. Bir telefon sesi geldi içerden. Telefonu açan Emine’nin derinden bıcır bıcır konuşmaları odayı ılık bir meltem yumuşaklığıyla dolaşan Ruhi SU’nun türküsüyle öyle uyumlu bir çelişki yaratıyordu ki, (Gümüş İbrik’i söylüyordu. Gümüş ibriğidim kaynadım coştum...) telefon kapamp da konuşma kesilince türkü yalmzlaşmıştı sanki... Sinema müziği bu!.. içeri gülerek girdi Emine,

— Fuat, dedi. Senaryoyu merak ediyormuş... Akşama yemeğe çağırıyor bizi...

— Sağolsun dedi. Gece biraz çalışmam gerek. Yarın Saffet Bey’le buluşacağız!..

Kızdığından dedin. Evet... Kime? Bu kızla Fuat’ı sürekli bitişik görmek, sinirime dokunuyor, niye saklıyayım? Sakla-Ima, söylesene! Telefonsuz bir yere gitsek!

— O kadar ilgi duyuyorsa gelip çalışsın bizimle!..

Güldü Emine,

— Aman söyleme, dedi. Valla, bırakır işi gücü; eczane meczane gider hepsi... Deli zaten!..

Bir küçük doyumla mutlu, güldü Refik. Deli diyor!. Ama, öyle bir diyor ki.. Bir karaltı düştü gene. Çok mu seviyor bu kız bu adamı? Gene de evlenmiyorlar!.. Deli zaten!. Nasıl çalışacağız peki? Kitaplıktan aldığı senaryo paketini uzattı Emine.

— Not filân aldınız mı?

— Yoo, dedi Emine. Dikkatlice okudum sadece. Diyorum size, daha bilmiyorum bu işi... Senaryo değil de roman, öykü okur gibi okudum...

— O da iyi dedi Refik. Sıkılmadan okudunuzsa..

— Hiç sıkılmadım. Hele konuşmalar çarpıcı, kısacık çoğu-•

Oy İr dedi Refik. Takıldığınız bir yer yok demek...

Sıı kaynamıştır diye kalkıp çayı demlemeğe çıkarken,

Kız biraz abartılmış geldi bana. Bilmem... Dedi...

Sıkıntıyla ayağa kalktı Refik de. Odada dolaşmağa başladı. Kızlar hep abartılır zaten! Burası biraz serin mi? Kalorifere koydu elini, ılıktı. Kapıdan giren Emine, kapıdaki elektrik düğmesini çevirirken,

— Üşüdünüz mü dedi. Elektrik scbası var isterseniz...

— Yoo, öyle baktım, dedi Refik...

— Sabahlan bir kez yakar kaloriferi ondan sonra koy-dunsa bul. Ahmet efendi bahçeye filân da bakıyor...

Köpek gene havlamaya başlamıştı. Refik kitaplara yaklaşınca Emine çayları almaya çıktı. Kitapların çoğu yabancı dilde... Fransızca, İngilizce... Romanlar, tiyatro, sinema kitapları. Marks’lar bir sürü. Kapital İngilizce. Lenin’ler. En-gels, Antidühring... Gene Marksizmin bilmem nesi... Üstüne çökmüş karaltı koyulaşıyordu sanki. Açılan kapıdaki teker sesiyle döndü. Bir servis arabasını odaya sokuyordu Emine. Çay termostaydı. Tepsiler dopdolu. Tatlı, tuzlu bir sürü yiyecek. Ortadaki benim getirdiğim çikolatalı. Şimdi bunlan mı yiyeceğiz? Niye bu kadar isteksizim ben? Gene telefon çalarsa!.. Çok az aldı yiyeceklerden. Emine de üstelemiyordu, soruyordu sadece. Konuşmaları da tek tük sözcüklere inmişti. Kız da bir şeylerin değiştiğini sezinlemiş de düşünüp bulmaya çalışıyor gibiydi. Okuldan söz edildi bir ara. Nötre Dame de Sion’u bitirince Ankara’da Ortadoğu’da okumuş bir süre. Sonra babası ölünce bırakıp gelmiş buraya, Akademi’de yeniden başlamış... E, yeter artık, kalkmalı.

— Ben de çıkacağım, dedi. Birlikte ineriz Taksim’e...

önce sevindi, sonra da sevinmedi Refik. Akşam yemeğine

Fuat’a gidiyor. Yetmedi mi burda yiyip yuttukları? Pasta oburu bu kız! Şimdi gidip bir de... Bir rastlantı, çıkınca hemen durakta bekler bulduklan otobüste de konuşmadılar pek. Taksim’de inip ayrılacakları sıra,

— Gelseydiniz Fuat sevinecekti dedi Emine.

Ben de onun için gelmiyorum ya. Yeter sevindiği!

— Valla, benim pek başım hoş değil o sizin çevreyle dedi. O gece gördünüz. Melih mi ne, alçağın teki; ağzının payım da vermedim, üzülüyorum ona da...

Güldü Emine,

— Yok camm, büyütüyorsunuz dedi. Aslında iyi çocuktur o da.-.

Birden öylesine kızdı ki Refik, iyi çocuk diyor. Şimdi şuna...

— Haydi güle güle, dedi.

O gece sinir içinde dolaşıp durdu sokaklarda. Eve geç geldi. Sabah, bir kaç saatlik uykudan sonra yazıhaneye koşturur gibi gidip de Sc.ffet Bey’in ilk uçakla İzmir’e uçtuğunu duyunca... Annesi mi hastalanmış ne?... Gebersin... Uçak düşsün, Saffet Bey de... Ben de bir yerlere mi gitsem? Sabah sabah, bu oğlanlar gene birer ikişer merdiven başında toplanmağa başladılar. Para alamamışlar daha. Enayiliklerinden. Bastırıp alacaksın! Boğazda zıkkımlanmaya paralan var!.. Sokağa inmişti ki, kameraman Mahmut çıktı köşeden. ORTAKFlLM’den anyorlarmış Refik’i. Gene bir stüdyo işi. Çocuklardan biri ayağını kırmış stüdyoda. Filmleri kalmış... Sevindi. Demek birinin ayağı kınlacak ki... Stüdyoda geceli gündüzlü, kendim yitirircesine işe kaptırmasıyla her şeyi unuttuğu üç gün sonunda bir akşam üstü eve, yatağına düşüp tam ondört saat uyudu. Uyumak da değil, ölmek! Kalktığında tatlı bir anı gibiydi yorgunluğu. Seniye girdi, arayanlar olmuş. Sormadı bile. O da tanımıyormuş. Herkesin canı cehenneme.

— Senaryo çok güzelmiş değil mi Ağbi?

Gel de bu kızı dövme şimdi!..

— Bilmiyorum. Çık dışarı dedi--.

Bu evde kalırsam biriyle kapışacağız. Zühtü Bey de bir tersliğe kalkarsa -. Çıkıp ağır ağır Beyoğlu’na yürüdü. Yazıhaneye uğrasam mı? Saffet Ağbi gelmiş midir, isteksizce çıktı merdivenleri; Saffet Duran odasındaymış. Evecenlikle girdi. Yalnızdı Saffet Bey. Gülerek kalkıp elini sıktı Refik’in.

— Hoş geldin, dedi. Kusura bakma. O gün apar topar atlayıp gittik. Annem hastaymış...

— Geçmiş olsun Ağbi. Nasıl şimdi?...

İyi d od i. Korkulacak bir şey değilmiş. Üşütmüş biraz. lIıiNtıılımdı mı hemen beni ister...

Mir sessizlikten hemen sonra,

— Asıl kötüsü başka haber, dedi. Üzülmüş gibi.

Yüreği sıkıştı Refik’in. Başka haber mi?

— Ankara’dan telefon ettiler sabah... Bizim senaryo takılmış sansürde.

Hiç bir şey anlamamış gibi donuk bakmağa başladı Refik. Yavaş yavaş varıyordu bilincine. Sevinecekti. Üzülüyor muydu? Doğal değil mi? Üzülmek gerek aslında... Saffet Bey tam da duymamış telefon da. Yazısı gelsin bakalım, neresine takılmışlar? Bir umursamazlığın sessizliğini aralar gibi,

— Beklediğiniz oldu galiba Ağbi!. Dedi.

Saffet Duran, algılayamamış gibi baktı önce; iğneli bir gülüş ilişti dudağına,

— Sen beklemiyor muydun? Dedi...

Gerçekten beklemiyor muydum? Peki şimdi ne olacak?.

IX.

Sansürün geri çevirdiği yirmi sayfalık cılız öykü de, üç beş satırlık resmi yazıda öyle anlamsız gelmişti ki Gündüz’e... Yönetmeliğin bilmem kaçıncı maddesinin a,b,g,n daha bilmem ne fıkralarına aykırı görüldüğünden... Altında da bir sürü imza... Adamlar ciddi ciddi okuyup irdelemişler bu saçma sapan şeyi, sonunda da düzene zararlı olacağını saptamış* lar! İnsan oğlu kadar «hıyar» yaratık yok yeryüzünde der dururdu Kaynakçı Mustafa. Yalan mı? Saffet Duran da gülüyordu alay eder gibi. Yeniden baş vuracaklarmış. Bir ermeni varmış, sansür senaryosu yazan, ona yazdıracaklarmış bu kez. Nasıl olsa sansürden çıkaracaklarına güvenli bir tutum içinde görünüyordu Saffet Bey.

— Siz Refik’le öyküyü yeniden bir gözden geçirin isterseniz dedi, yazıhanede Gündüz’ü kapıya kadar yolcu ederken.

Ara sokaktan ağır ağır Beyoğlu Caddesine çıkınca, şimdi şimdi aklına gelen korkulu olasılıktan kurtulmanın sevinciyle duraladı Gündüz. Ya bu iş bozuldu, ver paralan deselerdi ne yapacaktım? Demediler işte, atlattık... Asıl öykünün silik benzeri olan, uyduruk, ilkel konuşmalar serpiştirilmiş derme çatma senaryo taslağım anımsadıkça bu ayıbın sorumlusu kendisiymiş gibi utanır olmuştu. Şiirlerimi bastırınca birer kitap göndersem şu sansürdekilere de anlasalar benim o düzeyde olmadığımı!. Senaryo senin adına mı gitti ki? Sonra onlar ne düzeyde?... Ne bileyim? Yüksek katlardan gelerek devlet adına görevli oturduklarına göre oraya, o yirmi sayfalık rezillik düzeyinde de olmamalılar!. Değildirler inşallah!.. Arasın Refik kardeşimiz, neresine, nasıl bakacakmışız bu Allahın belâsı öykünün, düşünelim... Dergide çıkan şiirlerine yöreden gelen sevindirici tepkiler de olmasa son günlerde nerdeyse karabasan çökecekti üstüne. Pervin’in o oğlanla, Sabri miydi, ilişkisini, hele son karşılaşmalanndaki bu konuyla ilgili olduğunu sonradan anladığı ürkek; ürkek filân değil, basbayağı sinsi soruşturmasını anımsadıkça yoğunlaşan bir karaltıya dönüşüyordu içindeki herşey... Niye bu kadar önem verdim bu kadına? Genç bir oğlan bulmuş kendine. Bulur... O oğlan da daha iyisini bulunca atlatmış bunu. Atlatır... Kadın erkek ilişkisinin özeti bu değil mi?.. Tam yaralı gününde de sana rastlayınca el altı soruşturmaya çalıştı; olur ki bir şey çıkar da, kızın ağbisi zaten haymlık etmiş eski bir tutuklamada, filân diye kıza üstünlük sağlar!.. İyice kirlenmeye başladı içim. İnsanlara güvensizim, asıl karanlığım bu benim. Böyle bir toplumda nesine güvenilir in-sanlann?... İstersen güven de zokayı yuttursunlar. Herkes, içini örtüp gizleyecek sözcükleri bulup kullanma çabasında. Yüreğini açmak alıkların işi... Benim yüreğim ne olacak peki? «Bir şûlesi var ki şem’i cânm-Fânûsuna sığmaz âsümâ-mn»... Böyle olacak devrimcinin yüreği!.. Sen öyle misin? Bilmiyorum. Yalnızım ben. Çok yalnızım. Devrimci yalnız olur mu? Hele ülkenin fakır fakır kaynadığı bu dönemde. Şöyle bir çevrene bak! Bakıyorum. Evet, bakıyorsun!.. Kapkara mürekkep pisliğine bulanmış dizgiden gelme provalara bakıyorsun. Üçüncü hamur kâğıtlara çamur gibi yayılmış, canından bezdiren kara satırlar var senin için akşamlara kadar, ülkenin olayları değil-■■ Bâbıâli’de hiç kimse kendi gazetesini okumazmış. Anladın mı, niye okumuyor? Başka gazete de görmüyorsun. Tümünün Allah belâsını versin gazetelerin. Gazeteden ne olacak? Burjuvazinin yalanlan. Doğru dürüst bir gazete mi var? Herşeyim kısıtlanmış benim. Biraz politik görünümlü bir eyleme kalkışsam önce en yakınımız olacaklar kaçacak çevremden. Kimmiş o yakınlar? O da ayn sorun.. Bizi öylesine dışladılar ki... Bir yerden ötesine izin yok; çizdikleri sınırın dışında yapacağız ne yapacaksak. Refik’lerle, Şahin’lerle... Yap da görelim neymiş yapacağın!.. Gittiği bir gün- genç işçilere rastlamıştı Salih’lerde. Pazardı. Hacer Hanım çocukları bilmem ne dedeye götürmüş. Geceleri altına kaçırıyormuş biri ara sıra. Hamza, bir sarı, tüysüz oğlan; en bilinçlileriymiş sendikada, gülüyordu. Onu da götürmüş annesi küçükken; iyi gelmiş... Salih’in öyle yumuşak ilişkileri vardı ki genç işçilerle, devrimciden çok, babacan, kimseyi kıramadığı için vanm yoğunu ona buna kaptınp nasıl olsa top atacak tatlı bir esnaf görünümündeydi. Hacer Hanım gibi bir kadınla yıllar yılı yaşamaktan mı edindi bunu?... Biraz da doğaçtan geliyor. ...İçerde de en çetin çatış-malann arasında böyle kaldı bu adam. En yakmlanna sertleşir, o da çok gerekli görmüşse. Bana bir kaç kez gerekli görmüştü... Haklı mıydı? Ne bileyim? Haklıydı belki. Biz aydınlar, her şey birden değişsin, olsun bitsin bekliyormu-şuz... Çok kızmıştım. Şimdi düşünüyorum da, yanlış değil belki... Beklediğimiz değişim gecikince de mutsuz oluyoruz. Boş bunlar, işçi mutsuz olmuyor mu? Günlük ekmek kavgasında öncesini düşünemiyor belki. Siz düşünün incesini... Benim ekmek kavgam yok mu? Ben emekçi değil miyim?... Dipsiz düşüncelere dalıp yitmek yalnızlığın getirdiği bir şey. Şahin dte gittikten sonra kimse yok gibi... Nihat’la ortak çalışmanın geliştirdiği yakınlık da bir yere kadar, öteye gitmeline öyle çok engel var ki... Oğlan iyi hoş da, gazeteden kurtuldu mu doğru meyhaneye... Ne yapsın? Bütün çevresi orda. Bir de handaki dergi odalan var ya, orası akşam üstü ilk buluşma yeri. Çok çok bir saatlik... Söyleşilerinde bulunmak tatlı benim için, yararlı da, ama, bir uysam ne sağlığım, ne param kalacak... Kitaplar, en iyi arkadaşlar kitaplar... Eskilerde gizli gizli arayıp okuduğumuz şeyler işportalara düştü. KAPÎTAL’in biribirinden ayn iki tam çevrisinin olacağını düşlemek olası mıydı bizler için? Türkiye değişiyor. Biz o değişmenin dışında değiliz kuşkusuz... da, ne kadarına ne denli uyabiliyoruz? Neyin, nasıl değiştiğini kavradım mı? Şu Pervin’i alalım... Pervin değil de, söz gelimi, Fuat... Fuat’la nişanlısı mıdır nedir, o kız, Emine’yi alalım, ilişkilerindeki bağımsızlık, başına buyrukluk, başıboşluk de şuna, başıboşluk olsun, aslında saygıdeğer bir şey olmalı; ben yadırgıyorum. Yalnız ben mi? Bizim çevremizdeki arkadaşlan düşünüyorum yıllar öncesindeki; böyle bir ilişkiyi nasıl damgalarlardı? Kız kalkıp bir sürü delikanlıyla sere serpe dolaşacak!.. Nişanlısı da gülerek bakacak olanlara. ■■ Türkiye’nin değiştiğini burdan mı anlıyorsun? O dönemde de Fuat’lar, Emine’ler vardı; bir de Salih’ler, Gündüz’ler vardı... Devrimciler arasında da mı? Daha karışıklan da vardı; ne sanıyorsun? istediğimle yatmama kimse karışamaz diyen Madam Kolantay özentilerini duymadın değil mi? Tanımıyorsun!. Anladık ama, gene de öyle değil bu... öyle bir savı yok kızın! Aman, ne bileyim; kafam takılıyor işte... Cinsel açlık içinde kaldıkça daha da takılacak. Bırak şimdi... Akşam karanlığında, bir başına sokaklarda sürüklenir gibi yalnız eve dönmeye alıştın mı ötesi dert değil. Hava kar görünüyor. Gidip odaya sobayı yakıp çayı da koydun mu ateşe... Madam iki gündür yok. Yaz kış Kınalı’da oturan yakınlanna gitti. Meryem satlıcan olmuş... ölsün isterse. Yalnız sen ölme Madam! Sonra ben ne yaparım?.. Taksim’e çıkınca ayaklan saptı; Talimhane’den kıvnldı, ağır ağır Feridiye’ye doğru yürümeğe başladı. Refik’e bir uğrayayım. Saffet Bey de demedi mi öyküye bir daha bakalım diye?.. Evde yoktur. Belki Zühtü Bey buyur eder, onunla konuşuruz. Pervin de orda mıdır? Sokağa inip de merdivenleri çıkarken birinci katta durdu, zile bastı. Tam yukarıya dönüyordu ki kapı açıldı. Pervin tanımamış gibi kaldı, sonra sevinçli bir şaşkınlıkla içeri çekildi,

— Buyrun, dedi...

Kurcaladığı oyuncağı ummadık anda çalışmağa başla-

mış bir çocuk gibi ürkek duralamıştı Gündüz de. Toparlandı,

— Mcrhuba, dedi. Refik’e çıkıyordum...

— Onlar yok evde... Yukarda Makbuş var yalnız... Buyurmaz mısınız?...

Beklenmedik bir durumla sallantıda kaldı bir; sonra başka yapacak şey bulamamış gibi,

— Sizi tedirgin etmiyeyim, dedi Gündüz...

i— Rica ederim!.. Buyrun!..

İçerdeki küçük konuk odasında kanapeye çekingen iliştiğinde Gündüz de Pervin kadar şaşkınlığını atamamıştı daha. Bir şeyler demek gereğini duymuş gibi,

— Ben de şimdi geldim, dedi Pervin. Bir şeyler hazır-lıyayım... Yeriz...

—f Aç değilim dedi Gündüz, öğle yemeğini akşama doğru yedim. Saffet Bey aratmış; erken ayrıldım gazeteden... ,

Biraz araladı, Pervin’in almasına komadan ekledi yavaşça,

— Bizim senaryoyu geri çevirmiş sansür...

— öyle miii?

Beklemediği kadar üzgün, gelip yakınına ilişti Pervin; gözlerini Gündüz’e dikti,

— Peki, şimdi ne olacak? Dedi.

Bu sevecen ilgi öylesine dokunaklıydı ki, acısını gizlemek istiyormuş gibi gözlerini kaçırıp yere bakmaya başladı Gündüz. Uzasın, iyice yoğunlaşsın bu sıcacık zaman parçası. Peki, şimdi ne olacak?..

— Bilmiyorum diye mırıldandı Gündüz. Saffet Bey yine göndereceğiz diyor. Refik’e bir uğrayayım dedim ben de...

Sustu, istediği her şey vardı söylediklerinde. Sana gelmedim dediğimi de anlamıştır. Demediklerini de anlamıştır. Kadının gözlerine baksana. Bal rengi... iliştiği yerden yavaşça doğruldu Pervin,

— Allah belâlarını versin, dedi, iyice bir şey yapmaya kalktın mı karşına dikilirler üzülmeyin... Üzülseniz ne yapacaksınız?-.. Böyle bu ülke... Siz benden iyi biliyorsunuz...

Acı gülümsemeyle döndü, kapıya doğru yürürken,

— Çay koyayım dedi. Kahvaltı gibi bir şey yaparız...

Gündüz’ün almasına bırakmadan çıktı. Mutfaktan musluk, çaydanlık, bardak, kaşık sesleri gelmeğe başlamıştı. Daha güvenli yerleşti oturduğu koltuğa Gündüz. Yanyana iki pencereden karşı evlerin ışıkları görünüyordu. Perdeler basma, kreton gibi bir şey. Tül var. Tekli bir avizenin altında genişçe sigara sehpası. Yerde eski halı. Kireç badanalı duvarlar boş; yalnız kapı yanında asılı, camlı çerçevede bir eski aile fotoğrafı. Yanyana oturmuş kankoca. Kadının kucağında kız çocuğu. Annesinin kucağında Pervin mi?. Küçükken hiç de güzel değilmiş. Şimdi de--- olgun, dipdiri kadın-.. Baksana... Kapıyı iteleyip dolu tepsiyle giren Pervin’in her adım atışta kahverengi eteğini biçimlendiren kalçaları, gergin bu-luzun ele verdiği dolgun göğüsleri, omuzlarına dökülen saçları... Peki, Sabri ne oldu?... Felsefedeki kızın ağbisi devrimci diye... Röntgen...

— Zahmetler ediyorsunuz dedi, Gündüz...

— Yoo, bazı akşamlar böyle yapıyorum ben...

Çıkıp bir yerlerde bir şeyler yeseydik diyecekti Gündüz, diyemedi. Para sorunu var bir. Sonra dışarda yiyince insan sonunda böyle bir yere gelipde daha iyi değil mi?... Çekingenliği de yok kızın. Yukarıkiler nerde? Seniye’nin akşam dil kurslarından geç döndüğü, Refik’i, Fuat’la, Emine’nin alıp bir yerlere götürecekleri, Zühtü Bey’in eskisi gibi, çoğu geceleri eve gelmediği, kekli, reçelli, çaylı söyleşide Gündüz’ün sormasına kalmadan çıktı. Oysa rakı içmeği nasıl istiyordu... Söylenir mi? Ne var yani, niye söylenmez? Kan kalkıp bir de oynasın ortada!. Sonra da tam siz içerde şey... Mahalleli baskın versin!.. Güldü. Bu kız da tatlı gülüyor...

— Aldırmayın dedi Pervin. İçindeki sevinci yitirmemesi gerek insanın-••• Hepsi geçiyor... Daha neler yazacaksımz siz...

Bu daha orda!.. Yazacağım, daha çok şeyler yazacağım, biliyorum... Ama bir de bir şey var ki... Bak böyle gülüyorsun... Reçeli sen yaptın demek... Ayva reçeli... Sevmem mi? Isırdığın ekmeğin kırmızı dudağına değerken üstündeki ayva reçeli--- Röntgen durumunu mu sorayım şimdi?..

— O gün üzgün gibiydiniz... Ya da bana öyle geldi...

Şaşaladı, bu da niye gibisine, gülümsedi,

— Kvol dedi Pervin. insanın bazı sıkıntıları oluyor...

Gündüz’den kaçınyormuş gibi gözlerini masaya kaydırdı,

yeşil zeytine uzanırken,

— Geçti, dedi yavaşça...

Sonra başım kaldırdı, dupduru bir bakışla gülümseyerek gözlerini Gündüz’e dikip kaldı bir süre.

— Sizin olmaz mı?...

— Olur dedi Gündüz, öyle sıkıntılı günlerim olur ki bazı...

Sonunu getirmeden bıraktı. Uzunca süren bir sessizlikle

içten içe kımıldayan yakınlaşma duygusu, ağırlığı bölüşmeğe zorluyordu Gündüz’ü.

— içerde ölmeyi düşündümdü böyle bir günümde, dedi.

Daha yoğun bir sessizlik çökmüştü odaya. Pervin’in aşırı

duyarlılıkla gözlerini dikmesi gerginliğini pörsütüvermişti Gündüz’ün. Alaya aldı gizlice,

— öldüremediğim için, dedi...

— Anlıyorum dedi Pervin hiç de anlamışa benzemeyerek.

Mırıldanır gibi ekledi,

— insan bazı öldürmek istiyor...

Gündüz’ün gülmek geliyordu içinden. Bu da Sabri’yi mi öldürmek istiyordu; ya da o kızı mı? Sorsana? O bana sormuyor ki... iyi ki sormuyor; Feriha’yı öldürmek istediğini mi söyleyecektin? öldürmek de istemedimdi. Bakalım bu istedi mi? Pervin masayı toplamağa başlamıştı. Durgunluğu atamamıştı üstünden. Ne saçma bağlarla, ne budalaca engellerle tükenip gidiyoruz... Belki de şu anda beni istiyor bu kız, benim istediğimden de çok belki! ikimiz de dönmüşüz sırtlarımızı, için için kendimizi kemirip duruyoruz... Söylesene açıkça. Ben seni istiyorum, sen de istiyorsan geçelim içerki odaya... Bu tür ilişkilerle yaşayanlar da var. Bir gün biz de alışacak mıyız? Ne tatsız olacak!.. «Cihan, cihan, elem-i intizara değmez mi?» Naili mi demişti bunu? Ortada bir sürü palavramız; gene de ikiyüz yıl ötesinin duyarlığında saplamp kalmışız. Sevgiyi beklemenin tadını aşan nelerimiz var bu-■gün oysa... Ne var? Ne mi var? Evet, ne var? Söyle de biz de bilelim!.. Herkes kendisi düşünüp bulur bunu. Herkesin çevreni ayn. Beklemenin tadım çıkarmak mı ortak yanımız?... Belki de--— Bakın dedi Gündüz,

Tepsiyi mutfağa götürdükten sonra gelip karşıdaki koltuğa oturan Pervin’e.

Duraladı. Biraz daha aralasa sürdüremeyeceğinden korkar gibi ekledi çabucak.

— Yalnızım. Birbirimizi de pek tanımıyoruz. Tanımağa çalışsak... Bilmiyorum engel var mı senin için? Yammda birini öyle arıyorum ki. İster miydin?...

Yüzü pembeleşti Pervin’in, gülümsemeğe çalıştı. Beklemediğiyle karşılaşmışa benzemiyordu. Gözlerini kaçırmadı; öylece baktı.

— Evet, dedi yavaşça...

Rahat gülümsüyordu ya, sesi ürkekti. Gözlerini önüne eğince de denemelerden geçmiş pişkin bir kadın değil, işe yeni başlayan biri görünümünü vermişti! Hep yeni başlıyor gibidir... Evet dediğine göre, uzanıp gelini öpmek gerek!. Gerçekten de nikâh masasında gibi evet dedi. Tanrı korusun!.. O olmayacak işte... Söylesene ona da... Söylemeğe gerek var mı? Biliyordur o!.. Çekingenlik bitti artık. Kanıtlamak gerek. Güldü Gündüz.

— E, başlayalım öyleyse dedi, alaylı takılır gibi.

Yavaşça uzanırken, yakındaki koltuktan kanapeye geçti Pervin. Son bir çekingen bakıştan sonra bıraktı kendini, uzun uzun öpüştüler. Yıllann aynlığından, kurtulmuş gibiydi Gündüz. Yorgun mutlulukla kendini öylece bir kadının sımsıcak kuşatmasına bırakıvermekten başka şey düşünmüyordu sanki. Orda, kanape üstünde başlatıp, içerde Pervin’in daracık karyolasında sabah ışıymcaya dek sürdürdükleri sevişmeyle damarlanna dolmuş ılık bir eriyik gibi Gündüz’ü kaplayan şey, tastamam aradığı, kızın bitip tükenmek bilmeyen sevecenliğiydi. Pek deneyimli sayılmazdı; üçü beşi geçmiyordu yaşamına giren kadınlar. Sağlıklı iki gövdenin karmakanşık oyununda, erkek sertliğini, bir öpücük, bir okşama, bazı sıcak bir solumayla ödüllendirerek yolunu arayan bir çocuğun elinden tutar gibi doyuma götüren daha önce yaşadığı bir başka ilişki anımsamıyordu. Kuçıık bir işti yaptıkları. Perdeleri sıkıca kapatmışlardı. Geç Haııttc kapının çalınmasıyla fırladı Pervin; bekliyor olmalıydı. Cîilndüz ürküye kapılmıştı birden. Karanlık odada, yataktaki çıplaklığıyla gülünç buldu kendini. Basıldık! Gerçekten basıldık!. Derinden sesler geliyordu. Biraz sonra dönüp yatağa giren Pervin de tedirgin kaldı bir süre. Seniye’ymiş. Ateşim var deyip atlatmış.

— Gideyim dedi, Gündüz.

önce ses çıkarmadı Pervin, sonra yavaşça dönüp göğsünü, omuzlarını öptü,

— Kal, dedi. Daha sabaha çok var...

Bir acılık duydu Gündüz, içimdeki ağırlık bu benim : Sabaha çok var!. Sabah karanlığında parmaklarının ucuna basarak merdivenleri inip demir sokak kapışım gürültüsüzce açarken de gülünç buldu kendini. Biraz sevgi çaldık, gizlice kaçıyoruz; aman yakalanmayalım!.. Daha sabaha çok var!.. Zop diye Refik çıksa, ne yaparım? Sana bakmaya geldimdi mi demeli? Bu saatte?.. Tarlabaşında bir arabaya atlayıp eve geldiğinde ortalık iyice açılmıştı. Yatağa girdi; gözlerini açtığında onbiri geçiyordu. Hem daha yatmak, uyumak, hem de yollara düşüp alabildiğine yürümek isteğiyle kaynıyordu içi. Yaşamında özel bir yeri, anlamı olmalıydı dün gecenin. Bugün de apayrı bir gündü. Aktarmalı dolmuşlarla güç belâ yetiştiği gazetede sabahtan beri bir kaç kez telefonla Şahin’in aradığını duyunca bir kez daha inandı bugünün apayrılığına, bıraktığı numarayı açtı. Bekliyormuş Fi-rat Film’de; Şahin çıktı. Bir günlüğüne gelmiş. Senaryoyu bugün Saffet Ağbi yeniden göndermiş sansüre. Aldırmasın-mış, nasıl olsa çıkarmış sansürden. Çok sıkı çalışıyorlarmış onlar da. Yarın sabah uçakla Adana’ya gidiyormuş. Akşam erken kurtulursa eve uğrarmış. Sağol Şahin’ciğim... Güle güle!.. Telefonu kapatınca Şahin’in akşam gelme olasılığıyla tedirginleşti. Bir uykusuz geceye daha ne gerek var? Gerekeni buldum ben!.. O gece gelmedi Şahin. Yoksa kapıyı mı duymadım? Başka kimse yoktu evde. Ona doğru gelip yatmış, başını daha yastığa koyarken uyuyup gitmişti. Ortalık yeni ışımıştı uyandığında. Pervin’le geçirdiği gecenin uyur uyanık düşü uçuşup durmaya başlamıştı yöresinde. Bu tadı yaşadı uzunca bir süre, sonra uyandı; bir ivmeyle sonuna varan düş, donup kalmıştı. O gecenin, o tür gecelerden apayrı bir yanı olduğu duygusu da çözülüp dağılmış, gülünç gizliliğiyle yaşanmış bir kaçamak olarak belleğinde kışkırtıcı amlar arasındaki yerine çekilmişti. Ayrılırken yeniden nasıl buluşacaklarını konuşmamışlardı. Gene isteyeceğini biliyordu Gündüz; ötesi yoktu içinde. Koşullanmamdan belki de. Tam benim değilse nasıl özlem duyayım o kadına? Benimle bir mutluluğa tırmanırken nerden bilirim Sabri’yle birlikte olmadığım. Sen kimle birlikteydin?.. Onu da bilmiyorum ki-.. Bölüşmediğimle de mutlu olamam. Kızın seninle bölüşmediğini kesin söyleyebiliyor musun? Konuşacak bir sürü şey var demek. Var da... Gevşememe bakma, şokun etkisi geçmedi daha! Peki, o?.. Onun için şok bile değildi belki. Ya da daha ben merdivenleri inerken bitip gitmiş bir şey.. Bir kadın yırtıldı mı... Pek de tanırsın kadınları!.. Cezaevinde, yıllarca yasaklanmış bölgenin ayrıntılı haritasını ustalıkla çizip yerleştirmişsin koynuna; açıp baktın mı, tamam!... Her kadın biraz Feriha’dır değil mi? Yoo, öyle değil... Her kadın az çok kadındır biraz!.. Denemelerden geçmişse de yırtıktır! E, öyle... Her erkek nedir? Az çok erkek değil midir biraz? ileri dünya görüşün kadınlar bölgesinde geçerli değil; onların yasaları ayrı!.. Kişiliğine bağlı benim saygım. Yırtıklığıyla bile alt düzeye düşmemeli. Palavra bunlar. Yapay, özenti sözler. Agora’da herkesten saygı görerek dolaşan Sok-ıates’i görünce, «Büyük adam dediğiniz bu mu?» demiş Ati-na'lı orospu. «Bir de bunu akşam benim koynumdayken görün!..» En üstün düzeyi düzeysizliktir o işin!. Onu demiyorum ki... Deli dalgaların çatlatıp kıramadıkları var. Temelde olan... Her şeyin değişmesine karşın elde kalan şey!.. Gelişen, bozulup çürümeyen. Metafizik bunlar. Değil!. O geceden kalan ne? Yargılıyamıyorum daha. Konuşmadı. Iç çekmeleriyle sevişti sadece. Kuşkum da ondan; gizlendi. Ne kadar sürecek? Göreceğiz... Uzunboylu yaşanmaz örtülü... Uykum var. Yeniden uyandığında onu geçiyordu. Kalkıp giyindi, bir şeyler atıştırdı, çıktı. Sokağı dönüyordu ki bir araba durdu, Şahin indi içinden. Boynuna sarıldı bütün sıcaklığıyla,

— Seni görmeden gidemedim Ağbi, dedi. Nasılsın?

Adanalı bir sinemacı arkadaşınınmış araba. Bindiler,

tanıştırdı adamı. Uçağı birdeymiş. Havaalanına giderken Gündüz’ü bırakacaklardı gazeteye. Daha vardı, bir yerde oturup çay bile içebilirlerdi. Yclüstü, Tepebaşı’ndaki bir kahveye giderlerken soruyor, bir şeyler anlatıyor, sürekli gülüyordu tatlı tatlı. Gözlerindeki ışıltı, sarkık kara bıyıklarının altına dizilmiş ak dişlerindeki parlaklık, kendini kaptırdığı bu coşkulu anlatımla daha da artıyor gibiydi...

— Çok güzel filmler yapacağız Ağbi, göreceksin. Ada-na’daki işleri bitirip geleyim. On günlük bir iş de İskenderun’da olacak. Ve sonra -, öyküler buldum. Gelince anlatırım. Yeni öneriler yaptılar; anlaşma imzalamaya yanaşmadım. Bakalım, bu işleri bir atalım önce. Sansüre boş ver! Olmazsa başka öykü göndeririz. Çıkaracağım diyor Saffet Ağbi, çıkarır belki de... Baktık çıkmıyor...

Bu konuşmalar, Tepebaşı’nda, yol altındaki kır kahvesi benzeri yerde çaylarını yudumlarlarken de sürdü. İkinci çayları söylediklerinde biraz durulmuş gibiydi; koşturmadan anlatıyordu artık. Kıvırcık saçlı, sivri, badem çeneli, utanıyor-muş gibi başı önüne eğik sinemacı, ağzım bile açmamıştı. Gözü takılmıştı Gündüz’ün. Kimin nesi bu herif? Şahin, bakışını yakaladı, gülmeğe başladı,

— Konuşmaz bu Ağbi, dedi. Kafayı bulacak ki...

Çocuk gibi kızardı sinemacı. Utangaç gülüşünü gizlemek

için iyice eğdi başını. Şahin açıkladı. Üç sineması varmış bunun babasının, bu bakıyormuş şimdi. Oğlan daha da kızarıyor. Tam taşralı delikanlı. Adanalı tipi de yok. Adı neydi? Tanıtırken söylemişti.

— Ortaklık kuracağız Ağbi. Bir de fotoğrafçı dükkân? var bunun. Kapatacak, İstanbul’a gelecek. Elele verdik mi .Birlikte...

Birlikte mi? Ortaklıkta elele verenler içinde benim yerim?.. Sezinlediğim, beni de aralarında düşünüyorlar. Yaşa-dik!.. Ortaklık, işin giz yanı olmalı; aramızda kalsın dedi Şahin bir ara. iyi ki dedin; Madam’a yetiştirecektim! Yeni bir Film Ortaklığı Madam, gözün aydın!. Birlikteyiz!.. Cağaloğ-lu’nda arabadan inerken Sinemacı’nın adını öğrendi.

— Şehmuz burda daha Ağbi. Telefonunuzu vereceğim. Sizi arasın. Konuşursunuz.. -

Sağol Şahin’ciğim. Konuşmaz mıyız? Böyle tatlı dilli biri... Gündüz’e güle güle derken bile Şehmuz’un sesini duydu duymadı... Arabanın ardından baktı bir süre. Kanı kaynıyordu Şahin’e. Çocuk gibi... Kuş peşinde. Elinde sapam... Sinemacı dediğin böyle olacak belki de... Ben olabilir miyim? Sen biraz daha uslanmışısın!.. Baskılarla, çektiklerimizle düş gücümüz törpülendi... Ayağımız yere basıyor!. Yerler de bok içinde... Gazetede, birileri aradı demelerini bekledi. Kimse aramamıştı, işe oturmadan telefonu açtı. Uzun uzun çaldı; tam kapatıyordu ki açıldı, Pervin’di.

— Lâbratuvardaydım, dedi. Yalnızım da... Nasılsınız?

Nasılsınız mı? iyiyim, siz nasılsınız?

— iyiyim dedi. Sen nasılsın?..

Nasılsmız’ı kaldı mı? Akşama muayenehanede bekleyecekti Gündüz’ü. Doktor İzmir’e gidecekmiş bugün!., iki satırlık konuşmayla kapatıp da masaya gelince mutlu buldu kendini. Herşey yerine oturuyordu artık. Bu düzeni, bu ilişkiyi bekliyordum. Çalışabilirim; bu konumumla dünyaya daha kaygısız bakabilir, daha da sağlıklı yargılayabilirim olan biteni. Akşamın sekizinde, Şişli’de dolmuştan inip karşıdaki apartımana yürürken yüreğinin böylesine çarpmasına şaştı biraz. Ne oluyor? Ne mi oluyor? Sevgiline gidiyorsun? Yukardan görmüş olmalıydı, kapıda karşıladı Pervin. içeri girip de kapıyı kapayınca çekingen gülümser bir bakıştan sonra kollarını boynuna doladı Gündüz’ün, uzun uzun öpüştüler. Üstünden aldığı trençkotunu çiviye takıp içeri odaya buyur etti şaşkınlaşmış görünen Gündüz’ü. Masaya geçip oturmuştu, Gündüz karşı koltuktaydı, ilk geldiği gün gibi. Ak önlüğü yok üstünde. Daha yakın bir gülüşle bakıyordu artık.

— Hoş geldiniz dedi

— Hoş bulduk!...

Mutlu bir kadın görünümü var bunda... Bu iş yerinde şimdi.--

—• Aç mısınız?...

— Açım, dedi Gündüz. Çıkalım istersen...

Pervin kalktı, gülerek,

— Yoo, dedi. Gerek yok. Burda bir şeyler var... İsterseniz. ..

Yürüyüp koridora çıkmıştı, dönüp baktı Gündüz’e, gel gibisine... İlerdeki mutfağa girip buz dolabım açtı. Peynirler, salamlar, reçeller, süt, çeşitli meyve...

— İstersek çay da yaparız...

— İçki?

Güldü,

— O yok işte, dedi Pervin. Buramn muayenehane olduğunu unutmamak gerekiyor... Ama çok istiyorsanız sizin için bir şey düşünürüz...

Eskiden Doktor’un eviymiş burası. Muayenehane alt kattaymış. Doktor İçerenköy’de büyük bir ev yaptırınca buraya taşınmışlar. Kocaman bir daire.

— Benim odam var burda dedi Pervin. Doktor kal diyor annemi yitirdiğimden beri. Evimi de öyle seviyorum ki. Bırakamam sanırım... Zühtü Bey atıncıya kadar...

Mutfağın yanında büyücek, sade bir yatak odasıydı Pervin’in odası. Gündüz girip yatağın kıyısına ilişti gülerek,

— Bu yatak evdekinden daha geniş dedi-., iki kişi rahat yatar burda...

Gülümsedi Pervin. Bekliyordu belli ki, bileğinden tutup çeken Gündüz’e karşı koymadı. Sevişmeye daldıklarında bir telefon sesiyle kesilir gibi kaldı Gündüz. Pervin oralı olmamıştı.

— Çalsın dedi. Boş ver!.

Elele vardıkları tepeden yorgun inip yatağa sırtüstü uzanmışlardı ki, nedenini kendisi de bilmeden,

— Sabri’ydi belki dedi Gündüz.

Pervin sinirlilikle kımıldadı belli belirsiz. Bir sessizlikle kaldılar.

— Neymiş Sabri? Dedi Pervin titrer gibi bir sesle.

— Telefondaki...

Soğuk bir bekleyişten sonra usulca yataktan indi Pervin,

— Olabilir!.. Dedi, bir dikelmeyle.

Giysilerini toplayıp çıktı odadan. Banyoya geçmiş olmalıydı. Su sesleri geliyordu. Doğrulup yatağa oturdu Gündüz. Ne güzel yatak bu!.. Eliyle bastırdı. Amerikan pazarında varmış bunlar; yerliye benzemiyor... Ayakucundaki çamaşırlarına, yandaki komodinden sarkan pantalonuna baktı. Ceketini pencerenin kol demirine asmıştı. Saçma şey yaptım. Sabri olmasın telefondaki!. Ne incelik!. Aldın yanıtını!. Kız yaralı... Giysilerine uzanıyordu ki Pervin çıktı banyodan aralık kapıdan seslendi,

— Sıcak su var, istiyorsan...

Giysilerini toparlayıp koridora çıktı Gündüz. Pervin mutfakta bir şeylerle uğraşıyordu. Karşıdaki banyo kapısını açıp girdi. Fayans döşeli, kocaman banyo. Şofben. Dolaplarda, raflarda temizlik araç gereçleri. Kristal ayna. Böyle bir banyoda hiç yıkanmadım. Filmlerde filân var. Gene de ban-, yoya girip tam yıkanmadı. Bir çekingenlik vardı içinde. Bideye oturup temizlendi. İlk kez kullanıyordu bideyi de. Giyinip çıktığında Pervin çay demliyordu mutfakta... Saçları kuru onun da-.. Mis gibi çay kokusu. Demlikten buğular çıkıyor. Pervin musluktan soğuk su eklediği çaydanlığı ateşe koyarken:

■— Rakı mı istiyordun, dedi, arkası Gündüz’e dönük.

Senli benli konuşuyor artık.

— Hayır dedi. Gündüz.

Yiyecekle dolu masaya baktı, öyle açtı ki...

— Şölen dedi. Daha ne isteyeceğim?...

Masaya oturdu, muslukta bir şeyler yapan Pervin’e, baktı. İstiyorum desem bulacak mıydı rakıyı? Sor. Deminki soğukluk geçti. Küs gibi görünmüyor, öyleyse Sabri’yi sor!..

— Doktor seni çok seviyor olmalı-..

Masaya otururken hemen yamtladı Pervin.

— Niye sevmesin? Dedi. Tek başıma yürütüyorum burayı. En az iki kişi gerek aslında. Tek başına erkekler yapamıyor...

Böbürlenme yoktu söyleyişinde... Bir duralayıp ekledi yavaşça.

— Doktor akıllıdır, çıkarlarını bilir.

Karşısına oturmuş, sıcak bakışlarını üstüne dikmiş Pervin’e baktı Gündüz. Emekçi bu kız. Yalancıktan değil, gerçekten emekçi. Gülümsedi Pervin,

— Başka? dedi...

Gündüz de güldü. Meydan okuyor. Üstüne varmak gereksiz.

— Başka... Çay olduysa içelim...

— Biraz daha; dedi Pervin. Yemeğe başlayalım istersen...

Salama uzanırken,

— Burası çok güzel dedi Gündüz. Hep burda buluşsak seninle. ■.

— Sen istedikçe olur...

Ses çıkarmadı Gündüz. İlişkilerimizin tanımlaması bu. İstemiyorsan çeker gidersin diyor bir anlama -.

— Ya sen istemezsen?

Pervin bir şey diyecek gibi kaldı; kalktı birden, ocaktaki çaydanlığı aldı, eli yanmış gibi masaya bıraktı çabucak. Sinirli aranıp büyücek bir bezi alırken söyleniyordu,

— Hep böyle salaklık ederim...

Çayları koydu. Geçip yerine oturdu, gülerek baktı,

— Bugüne kadar kimseyi bırakmadım ben, dedi. Hep beni bıraktılar.

Gözlerini ayırmadan dim dik bakıyordu.

— Sabri’yi de biliyorsun... Yetiştirmişler...

Acılık, burukluk da yoktu içinde. Vardığı yerden yakınmıyordu belli ki. Yaşamın değişken kurallarıyla yeni gelenler önemliydi, gidenler değil. Nasıl da kendine güvenli bu kadın. «Röntgenci» diye biraz dalga geçsem mi!..

— Seninle iyi anlaşacağız gibi, dedi Gündüz, yavaşça...

— Bana da öyle geliyor, dedi Pervin. Kimseden öyle aşın bir isteğim yok benim... Herkes verebildiğini verir. Ben biraz daha çoğunu vermeğe alışığım, o kadar...

Buram buram kokuyordu çay. Ev sıcak, sessiz. İstekle yedikleri yemek, tek tük konuşmaları özlem yaratacak kadar sağlıklı, güven vericiydi. Kollarında sımsıkı kucaklayıp öperek yandaki odaya götürdüğü Pervin’le deli bir sevişmenin bıraktığı mutluluk başını öyle döndürmüştü ki Gündüz’ ün, kendini yastığa bırakınca tutamadı,

— Korkuyorum Pervin’ciğim, dedi yavaşça. Sevmekten korkuyorum...

Bir sessizliğin ürkütücü boşluğunu gidermek için bir şeyler aranırken mırıldanır gibi yardımına yetişti Pervin,

— Ben de...

Banyoya girince uzun uzun yıkandı bu kez. Çıktığında ilk girdikleri odada elektrikli araçla saçlarını kurutuyordu Pervin.

— İster misin? Dedi...

— Yok, dedi, alışık değilim. Oturup konuşalım artık.. Sen burda mı kalacaksın bu gece?

Bir duralamadan sonra,

— Yoo, çıkanz dedi. Eve gitmem gerek. İşlerim var...

Gündüz’ün kalmak istemesinden mi çekinmişti? Gerçekten nasıl olacak bu işler? Geçmişiyle ilgili şeyler de sormak istiyorum. Sorma. Sabri’yle de burda mı buluşuyorlardı? Bu mu soracağın? Annesi varken eve alamazdı ya şu Sabri’yi bir görsem, nasıl bir oğlan? Pervin yanda raftaki radyoyu açıp koltuğa oturdu. Ağırdan bir müzik geliyordu. Bir sevinci paylaşır gibi karşılıklı bakışıyorlardı gülümseyerek. Takılmak geliyordu Gündüz’ün içinden,

— Ee dedi, kadınlararası dayanışma ne durumda?

— İyi dedi Pervin. Bu hafta yürüyüşümüz var... Cumartesi...

Sevindi Gündüz. Cumartesi gidip göreyim şunlan.

— Niye yürüyorsunuz? Nedeni?..

Acıya çalan bir gülüşle,

— Nedeni mi? Dedi Pervin. Yürümek için neden mi yok ülkede -. Bir sürü...

Kreş, doğum izni, çalışan kadınlar için erken emeklilikmiş temel istekler. Tırmanan faşizm için kamu oyu uyarılacakmış... Bir çok yörelerden işçi kadınlar katılacakmış yürüyüşe. Fabrika işçileri... öğrenciler... Kaç kişi toplayabileceklerini o da kesin söyliyemiyordu ya, iyimserdi. Bilinçli kadınların gövde gösterisi olacaktı bir tür. İçinde bir burkulma duydu Gündüz. Takılayım demiş, kızın bir iki sözüyle yalnızlığını, dışlandığını, devinimden uzak, kupkuru bir yaşama itildiğini acılıkla düşünmeğe başlamıştı.

— Daldın!..

Pervin’in sesiyle ayılır gibi oldu.

— Üzülüyor insan dedi, öylesine kısıtlıyım ki...

— Senin de yapacağın işler var dedi Pervin... Yapıyorsun da...

Anlamadan bakıyor gibiydi Gündüz.

— Film yapacaksın. Şiir yazıyorsun... Başka şeyler de çıkar... Bunlar da eylem.

Kalkıp yanına geldi; hemen yanındaki iskemleye ilişip sevecen bir sokulmayla gözlerini dikti Gündüz’e.

— Anlamıyorum dedi. Küçümsüyor musun bunları? Bizim yaptıklarımız herkesin işi

Yanıt bekler gibi sustu... öyle içtendi ki söyledikleri, sevişmeyle vardıkları yerden çok ötelere götürmüştü Gündüz’ü.

— Küçümsemiyorum, dedi Gündüz. Siyasal yasaklama bunaltıyor inşam...

— Bizi de bunaltıyor...

Ne diyeceğini bilemeden gülümsedi Gündüz. Kalkıp odada dolaşmaya başladı. Pervin’in gözleri üstündeydi. Aramızdaki ayrımı bilmez mi bu kız; tartışalım istiyor. Tartışmayacağım. Daha çok günler var... Deminki yerine oturdu,

— Sen benim evimi bilmiyorsun daha, dedi.

— öyle merak ediyorum ki...

Güldü Gündüz,

— Gideriz bir gün, dedi, Madam kıskanmazsa!..

Pervin susuyordu.

— Benim kıskanmamı düşünmüyorsun! diye takıldı gülümseyerek...

— Madam’ı mı?... Dedi Gündüz. Haklısın. Evlensek mi dedim bir ara; bana öyle iyi bakıyor ki!.. Sonra yerli filmci.. Ortak yanımız var!..

Pervin ne anlama vereceğini bilmeden gülmeğe çalışıyordu.

— Bekâr demek, dedi, tutamadığı bir merakla.

Yakalamıştı Gündüz,

— Hayır dedi, dul! Kıskanacaksan ne yapalım? Ben Sabri için bir şey diyor muyum?...

Yüzü iyiden iyiye karışmıştı Pervin’in. Ne diyeceğini bilmeden gülümseme, önemsemediğini gösterme çabasmday-dı. Bu çaba daha çok güldürmeğe başlamıştı. Gündüz’ü. Gözleri dolacak gibi oldu Pervin’in. Başını çevirip kalktı, pencereye yaklaştı, dışarlara bakmaya başladı. İleri gittiğini anlamış, susmuştu Gündüz. Bir sessizlik oldu. Titreyen bir sesle,

— Benimle hep böyle alay edeceksen, dedi...

Sustu. Üzüntü duymaya başlamıştı Gündüz. Sabri konusunda yaralı bu kız. Acımasız davrandım. Umursamadım. O umursuyor oysa -. Yaklaşıp usulca saçlarını okşadı Pervin’ in...

— Takıldım sana dedi. Alay eder miyim? Sabri konusu...    _

Duraladı. Niye açmıştı şimdi bunu? Ne diyeceğim? Yüreğinde bir sızı kımıldar gibi oldu. Şaşırdı birden,

— Herkesin bir Sabri’si vardır, dedi. Büyütme!..

Döndü Pervin. Gözleri belli belirsiz kızarıktı. Yukardan

bakmaya başlamıştı:

— Ben mi büyüteceğim? Dedi... Sabri’m yok benim

ki...

Sesi inandırıcıydı. Sustu. Dönüp yandaki radyoyu kurcalamağa başladı. Sabri’n yok mu? Peki, neyin var öyleyse? Bir müzik buldu, gülerek Gündüz’e döndü Pervin,

— Meyve yiyelim mi? dedi.

îçeri gitti, portakal, elma, mandalina dolu bir tabakla geldi. Bıçaklar, küçük tabaklar.

— Meyve çok severim. Sen?

— Ben de, dedi Gündüz, yavaşça.

Mandalinayı soyarken ağır ağır öyküler gibi

—Madam da altmışını geçmiş kıllı bir Ermeni karısı!. Dedi.

Kütürtüyle dişlediği elmayı çiğniyordu Pervin.

— Ben de öyle düşünüyordum dedi, gülümseyerek.

Suskun, meyvelerini yiyorlardı.

— Seni nasıl karşılar bilmiyorum, dedi Gündüz.

Yanıt bekler gibi baktı bir süre,

— Soğuk bizim ev dedi...

— Bizimki de pek sıcak sayılmaz...

Sinsi bir gülümsemeyle bakıyordu Gündüz.

— Bilmiyorum; bana pek sıcak geldi...

Güldü Pervin de,

— Pek sıcak gelmesin dedi. Orda buluşamayız bir daha...

Duralayıp ekledi yavaşça,

— Bir delilikti o gece...

Delilik miydi? İstediğini konuk edemiyorsa niye seviyor o evi? Sen edebiliyor musun? Ben evimi seviyor muyum? Sevmiyorum da diyemem... Soğuk. Yalnızım da... O yalnızlığı da özlüyorum bazı. Şimdi de mi? Gidip yatsam artık... Bir delilikti o gece... Meyve tabaklarım toplayıp mutfağa gitmişti Pervin. Dönüşte gülerek geldi.

— Ne o, daldın gene, dedi... Kimbilir neler geçiyor kafandan... Ben bazı öyle olurum ki, nerde olduğumu unuturum... Boş kalmaktan çok korkarım onun için... Bir de kahve yapayım mı sana?

— İstemem, sağol dedi Gündüz...

Yamndaki koltuğa ilişti Pervin,

— Ne o küstün mü? Dedi, takılır gibi...

— Küstüm!..

İsteksiz gülümsedi Gündüz.

— Küsme dedi Pervin alaylı gülerek. O ki çok ısındın bizim eve... Seniye annesine gidecek bu günlerde... Bir yoluna bakarız!..

— Zühtü Bey de gidecek mi annesine -■ Refik?.. Neydi o kadın? Makbuş muydu?...

— O kadar değil dedi Pervin gülerek...

Suskun baktı bir süre. Gülümseme dağılmıştı yüzünde.

— Sana bir şey söyleyeceğim dedi. Duymamış olacaksın ama!.. Söz ver!..

Pervin’in gizemli bakışına ne anlam vereceğini bilemeden başım salladı Gündüz,

— Söz!

Sinirli bir gülümsemeyle birden sözü çevirdi Pervin,

— İstersen duymuş ol!. Dedi. Seniye sana vurgun... Gündüz bakıp kaldı bir, gülmeğe vurdu beceriksizce. -

Şaka... Gözleri üstündeydi Pervin’in.

— Düşlerine giren erkekmişsin sen...

Alaya vurur gibi söylemişti ya, şakaya da benzemiyordu. Toparlandı Gündüz,

— Akıllı birine benzemiyordu zaten, dedi...

Üstündeki baskıdan kurtulmak ister gibi, kalkıp dolaşmağa başladı ağır ağır. Pervin daha da bastırdı.

— Hiç değil, dedi, öyle akıllı kızdır ki o...

Duraladı bir, sonra mırıldanır gibi,

— Bilmiyorum ne halt edeceğim? Dedi... Duyarsa!.. Enikonu kaygılanıyor bu kız!. Ses çıkarmadan gelip ye. rine oturdu Gündüz. İşin bu yanını niye düşünmediğine

şaştı. Gizli sürüp gitmeyecek miydi ilişkileri? Niye? Ne güne kadar? Bu kız açıklanmasını ister? Benden bir şeyler bekliyor!.. Ürktü..

— Niye duysun? Dedi. İkimizi ilgilendiren bir şey bu. Başkalanmn bilmesi beni de tedirgin eder...

Hiç ses çıkarmadı Pervin. Bir süre öylece kaldılar. Başka ne diyeyim? Bir dalgınlıktan uyanır gibi kalktılar,

— Sabah erken uyanıp düzeltmeler yapacağım dedi, Gündüz.

Çabucak toparlanıp çıktılar evden. Şişli’de buldukları

dolmuştan, Elmadağı’nda indi Gündüz. Pervin, eve kadar götürmesine karşı çıkmış, yalnız gitmeyi yeğlemişti. Kırgınlık filân yoktu bakışlarında. Avucuna bıraktığı sıcak ellerinde de... Niye olsun? O akşam yatağa uzandığında, ertesi, daha ertesi günler, kızın o sımsıcak ellerini, minicik bir yürek gibi hep avuçlarında duydu. Bir kaç kez dayanılmaz istekle gazetede telefona baktı, tuttu kendini. Nedenini tam bilemediği bir çekingenlikle diretiyordu. O da aramamıştı. Vicdan azabıyla boğuşuyordur salak Seniye’ye karşı. Üçüncü cumaydı biraz da kaygıyla telefona kalkıyordu ki Refik girdi gülerek. Bir reklâm filmi için gelmiş Cağaloğlu’na, uğramış. Buluşup bir gözden geçirsek mi senaryoyu? Olur. Yarın... Yarın stüdyoda işi varmış. Pazar akşamı Refik’lerde buluşmak için sözleştiler. Bu ara çekinerek evdekileri sordu Gündüz. Herkes iyiymiş. Pervin de iyiymiş... Düzeltmelere döndüğünde bir haberle duraladı. K.D.D.’nin yarınki yürüyüşü için izin almış yöneticileri... Yürüyüş yolunu, nerden Taksim’e çıkılacağım da veriyordu, öyle ya, Cumartesi ‘demişti Pervin. Ertesi günü sabırsızlıkla bekledi. Sabah geç kalkıp oyalandı evde, öğle yemeğini Taksim’de bir büfede atıştırdıktan sonra Taksim Gezisi’nde, parkta dolanıp durdu uzunca süre. Banklarda oturdu; dökülmüş yapraklan çiğnedi iç yollardaki. Parçalı bulutlar arasında görünüp kaybolan güneşe baktı. Pabuçlarını boyattı çevresinde dolanıp duran şipşirin bir oğlana. Serindi hava; tam yürüme havası. Mutluluk vardı içinde. Üçü geçiyordu; PARKOTEL’e doğru yürüdü. Biraz da oralarda dolandı. Evecenlikle doluydu içi. Biraz sonra dövizler, pankartlarla, Gümüşsuyu’ndan göründüler. Trafik kesilmiş, polis araçlan yollan açıp köşeleri tutmaya başlamıştı. Oldukça kalabalık bir yığın sessizce yaklaşıyordu. İşçi kadınlar, aydın, ya da ev kadını görünümlüler, yaşlılar, gençler, bazılarının yanında çocuklan, çeşitli katmanlardan geldikleri giyim kuşamlarıyla belli olan kadınlar önünden geçmeğe başlamışlardı. Gündüz yaya kaldırımın kıyısında, bir apartıman basamağına çıkmış, dövizlere, pankartlara filân bakmadan tamdık yüzler aranıyordu yüreği sevinç dolu bir evecenlikle çarparak. Donup kaldı birden. Değildir!. OL

Bir duralamadan sonra indi basamaktan gözlerini dikip bir iki adım attı yürüyen kalabalığın yanı sıra. Kuşkusu kalmamıştı. O’ydu. Feriha’ydı... O görmemiş olmalıydı. Ne yapacağım, ne diyeceğini, giderek ne düşüneceğini bilememenin umursamazlığıyla çarpılıp kalmış gibiydi. Gülümseyerek geçen Pervin’le toparlandı. Yanında, o kara gözlüklü... de Seniye’mi? Kim olursa olsun!. Polisin karısıyla birlikte yürüyor aptallar!..

X

Merdivenleri ağır ağır çıkarken kulakları uğulduyordu Zühtü Bey’in. Altta Genel Kurul’un yapıldığı, salondaki gürültüler yukarıya, sokağa taşıyordu. Birbirlerini yiyorlar. Yesinler. Allah tümünün belâsını versin!.. Sokaklarda da birbirlerini vuruvuruveriyorlar. Nasıl düştük bu duruma?.. Bütün suç İsmet Paşa’da; ’46’dan başlıyor bu iş. Particilik nesine bu ülkenin? Balkanlar bu yüzden gitti elimizden. Bir de «ortanın solu» yumurtladı. Bunadıydı demek... Al sana ortanın solu!.. Komünistlik kol geziyor... O da perişan oldu ya... Kuş kaçtı bir kez... Bülent diye dünkü oğlana kaptırdı koca partiyi... Sinemanın önüne çıkınca derin bir soluk aldı. Bu Marmara Sineması’nın yapılışım biliyordu, savaş yıllarında. Bayezit alanına baktı. Solda medrese, şimdi Belediye Kitaplığı mı diyorlar? Arkada şimdi Eczacılık Fakültesi —eski Askeri Tıbbiye—, Üniversite Rektör evi, kapısı, sağdaki benzeri yapı, eskiden Türkiyât Enstitüsü derlerdi, şimdi ne var orada? Bayezit Camii, ağaçlar... O ağaçların orda Çöplük, Küllük kahveleri vardı. Arada Emin Mahir Lokantası... Tramvaylar alanı dolanırdı. Kocaman salkım söğütler vardı yukarda. Solda sıra çınarlar... Havuz vardı. Alanın da içine sıçtılar... İndir, bindir, kaç kez yıkıp bozdular. Niye bizim işler böyle? Gün günden kötüye götürüyoruz her şeyi... Hem de yapacağız diye bozuyoruz!.. Sinema merdi-

verilerinin solunda, set üstündeki yeşilliklerle örtülü kahveye baktı. Girip bir akşam kahvesi içmek geldi içinden. Anımsadı, burası sağcı komandoların kahvesi demişlerdi. Olsun, bana ne? Vatanseverliğin adını böyle bokluyorlar belki!.. Gene de gitmek gelmedi içinden. Hiç bir şeye bulaşmak istemiyordu... Kimilerine faşist diyorlardı Genel Kurul’da. Yönetimi ellerinde tutmak için bu komandolarla bağlı çalışırlarmış. Geçen Genel Kurul’da da bir sürü tipsiz herifi doldurmuşlardı salona. Onu da bunlar yapmış... Bir eczacıyı da kaçırmışlar dendi sonradan... Peki bunlar ne ister, ötekiler ne ister? Doğru dürüst ayıramıyordu. Ayırsa da, hangi yam tutması gerekli, onu ayıramıyordu açık seçik. Son bir yıldır, Fuat’ın anlattığı şeyler, verdiği örnekler, hele kılı kırk yaran titizlikteki dürüst, namuslu tutumu, davranışı, değiştirmek değil de, kimi şeyleri bulandırmıştı kafasında. Bir iki takıştılar bayağı. En çok da geçmişten söz edilince bozuluyordu. İkinci Dünya Savaşı yıllarında Alman’lara, Hitler’e olan bağlılığı, sevgisi suçmuş sanki. Savaştan sonra kendi gibi düşünen çoğu kimsenin döndüğünü, Hitler’e sövüp saydığını anımsıyordu. O da ağırına gitmişti. Hitler belki deli meli, şu bu, ama yurtseverdi. Almanya’yı yüceltmek için yaptı ne yaptıysa. Sonunu getiremedi... Baştan iyi gidiyordu. Kış yıktı adamı. Rus kışı... Yok, öyle değilmiş; faşist olduğu için yıkılmış herif! Kafalarına takmışlar bir kez. Tarihin akışına ters düşmüş de ondan gitmiş... Neymiş tarihin akışı? Kurnaz olan Fuat; artık girmiyor o tartışmalara. Hepsi solcu hergelelerin. Solcu sözüne de alıştık; eskiden böyle miydi? Nesine alışacağım; Allah belâlarını versin. Din, iman, aile, namus dümdüz pezevenklerde... Ondan sonrası bolşeviklik zaten; ne ana, ne baba, ne kardeş... Allah sonumuzu hayretsin... Ah, hükümet hükümet değil... Heriflerin şu salonda bağırıp çağırmalarım görünce insan diyor... Hadi, Allah belâlarını versin... Adımızı faşiste çıkarır bunlar. Bizim Fuat’ı al... Söyledikleri doğru. Olacak şey mi bakanlığın yediği nane?.. İlâca vur zammı, endüstriciyi zengin et; eczacı payının yüzdesini de aşağı indir!. İlâç pahalı, halk alamaz; eczanenin payı bir de öyle düşsün... İyi! Ama, öte yandan ne diyor herif!, ilâç indüstrisine devlet el koymalıymış. İnsan sağlığıymış bu. özel fabrikacılar dışarıya sö-mürtüyorlarmış bir de... Yurdumuz için zararlıymış, filân... Doğru belki. Ama, sonu şuraya gidiyor bu sözün; Bu meslek kurtulmaz nasıl olsa; devlet eczaneleri de alsın!.. Komünistlik değil mi bu? Eşşoğlueşşekler. Sonunda karılan da bölüşürler... Yüzüne kan yürümüş gibiydi. Dönüp salona ağzına geleni saymak geçti içinden. Tuttu kendini. Kime söveceksin, hangi yana, hangi birine?.. Eğilip merdiven basamağının kıyıcığma ilişti. Korkmuştu. Cebinden çıkarıp bir minicik hap attı ağzına, içerden gelen sesler tam bir gürültüye, itiş kakış, belki de dövüş seslerine dönüşmüştü. Birini mi dövüyorlar? inip bakmak geliyordu içinden. Gene tuttu kendini. Dayanamam, kötülük mötülük gelir üstüme. Sağlığım iyi gerçi, kaygılanacak bir şey yok ama... Birileri çıkıp yukarı doğru koşuşturdu merdivenlerden. Birileri indi. Daha çok gençler. Basından kişiler gibi... Sabah Fuat’la gelmişlerdi. Bir ara Pervin’le Emine’yi gördü, yitirdi. Gittiler belki. Fuat başkanlık divanına seçildi, içerde o, çıkamaz. Bir arabaya atlayıp gitmeli... mi?.. Aşağıdan birisi göründü merdivenlerde. Yaşlıca biri. Fötr şapkasını başına oturtup ağır ağır çıkmağa başladı. Zühtü Bey’e bakıyordu gülümseyerek. Anımsadı; sabah tanıtmıştı Fuat, bilmem ne ağbi diyerek. Adını da unuttuk herifin, kafa kalmadı ki. Doktor, ilâç sanayicisi demişti, önceki sıradaydı. Demek o da dayanamadı. Kalktı Zühtü Bey. Adam aym dostça gülümsemeyle yaklaştı.

— Siz de yoruldunuz değil mi Beyefendi? Dedi.

Elini dostça uzatıp sıkarken kalkmasına yardımcı oldu Zühtü Bey’in. Kaim, kara çerçeveli gözlüklerinin altında ışıldayan gözleri hep gülüyor gibiydi. Kalktı, toparlandı Zühtü Bey. Ellerini umarsızlıkla şöyle bir açıp:

— Valla bilmem ki dedi...

Sonunu da getiremedi.

— Kalıyor musunuz siz?

Bir duraladı,

— Yoo dedi Zühtü Bey. Ben de gideceğim...

— Seçimlere geçiyorlar...

— Allah tümünün belâsını versin!

Daha ölçülü gülümsedi adam,

— Buyrun isterseniz, çıkalım, dedi.

Adamın arabası varmış. Arka sokaktaki Murat arabaya yürürlerken konuşmadılar pek. Adam girip kapıyı açtı, Zühtü Bey’i aldı yanma, öne arkaya bir-iki devinimden sonra, sokağı sapıp Bayezit’e çıktı. Çarşıkapı’ya doğru sürdü.

— Sormadım ama, yukarda oturuyorsunuz sanırım. Ben Taksim’e çıkıyorum...

Neydi bu adamın adı? Dönüp şöyle bir baktı Zühtü Bey. Bir şeyler söylemek istiyor, bulamıyordu. Adam anlamış gibi açtı hemen. Bu gençleri pek seviyormuş. Fuat’ın babasını tanırmış. Çok önemli şeylere parmak basıyormuş bu çocuklar... Sessizce dinliyordu Zühtü Bey. Bu da onlardan... Başka ne olacaktı? Fuat’ın adamı sana tanıştırmasından belli değil miydi? Peki, bu, ilâç sanayicisi... Durmadan anlatıyordu adam. İlâçlar çok pahalıymış. Soygun yapıyorlarmış ilâç firmaları. Yerlisi de yabancısı da... Dur demek gerekliymiş bunlara. Aslında bunlar bütün dünyada, giderek ileri ülkelerde bile halkı soymak için... Tıpkı Fuat’ın ağzı... ilgisi şaşkınlığıyla artıyordu Zühtü Bey’in.

— Siz ilâç sanayicisi değil misiniz?

Zühtü Bey’in ağzından kaçar gibi söyleyiverdiklerine ağırca başını salladı adam.

— Sanayiciyim, dedi...

Bir sessizlikle geçiyorlardı Köprü’yü. Kalın bir vapur düdüğüyle uyanır gibi,

— Hırsız değilim, dedi adam.

ötekiler hırsız demek.

— Bağışlayın dedi Zühtü Bey. Hangi firmaydı sizinki?...

Necatibey caddesine dönüyorlardı Karaköy’den. Sollayan bir arabaya takılmış gibi duralayıp Zühtü Bey’e döndü adam.

— Asıl büyük firmayı yeni kuruyoruz dedi. Bir küçük firmayız daha.. ■

H/W(lııü ettiği bir kaç ilâç anımsadı Zühtü Bey. Çok yeni ilimlin . > Bir sessizlikten sonra, adam aldı gene. Çoğu dalaverelerle savaşmak için kuruyorlarmış. Çeşitli ilâç ortaklıklarındı!, fabrikalarda görüp geçirdiği denemeler, edindiği bilgilerle yola çıkacaklarmış... Çıkın bakalım!... öyle pek bastırarak konuşmuyordu ya, güvenli görünüyordu. Tam da dinlemiyordu Zühtü Bey. Boğazda gemiler, Üsküdar araba vapuru... Kabataş’ı geçip de Dolmabahçe’den yukarıya kıv-nlırken dönüp baktı adam,

— İşiniz yoksa, çağrılım olun bu akşam, dedi. Daha ayrıntılı konuşuruz... Bir Doktor arkadaş var, onları alacağım Taksim’den... Masa ayırttım, Rejans’ta bir şeyler yiyeceğiz...

Duralayıp kaldı Zühtü Bey. Beklenmedik önerinin çekici gelmesine şaşmıştı biraz da. Nereye gidecektin ki?..

— Bilmem, dedi yavaşça.

Daha bir yakın baktı adam,

— İyi, dedi. O ki yok bir şeyiniz; sözünüz filân... Sizinkiler de düşer geç vakit. Seçimlerin sonucunu da öğreniriz.. Fuat sizden çok sık söz eder... Doktor Sungur da çok yakınım benim. Karısı; bir dostlan var... Gümüşsuyu’ndan alacağız onları...

Olmuş bitmişti. Ses çıkarmadı Zühtü Bey. Onun adı Doktor Sungur da, senin adın neydi? Doktor?.. Gümüşsuyu’-nda kapıcıyla çağırttıkları Doktor Sungurlar gelip de,

— Bağışlayın Ramiz’ciğim, beklettik diye arabanın arkasına doluştuklannda öğrendi, daha doğrusu anımsadı adamın adını. Şöyle bir tanıştırdı Zühtü Bey’i, gelenlere Doktor Ramiz. Doktor Sungur genel' kurulu sordu.

— Epeyi kavgalı oldu ya iyi gidiyordu, dedi Doktor Ramiz. Seçimler başlayınca çıktık...

Kadınlar, Sungur’un genç, güzelce karısıyla, daha yaşlı bir kadın dostlan olaya ilgilerini sessiz kalmakla gösteriyor gibiydiler. Sungur’un karısı Hanımefendiyi sordu Doktor Ramiz’e. Ankara’ya, kızının yamna gitmiş, iyiymişler. Bu Doktor ben yaşta filân. Aynı yıllarda Üniversite’deydik belki de... Soracağım.. Biraz garip bir adam bu. Eve gidip de ne yapacaktım? Nazmiye’ye de gitmek gelmiyordu içinden. Sağlığım iyi belki, eski gücüm yok gene de... Kütür kütür kadın ortada dolaşsın, ben de bakayım öyle; başımıza bu da gelecekti demek!.. Rejans’a girip de donatılmış bekleyen masaya oturduklarında Ramiz Bey bir kez de ayrıntılarıyla tanıtmak gereğini duydu masadakileri birbirlerine, öteki kadın, eski bir hukukçuymuş. Şemsa Hanım... Yargıtay’dan mı ayrılmış ne... Şimdi hukuk danışmanlığı yapıyormuş ticaret konularında. Doktor Sungur’un karısı Esin Hanım’ın bir akrabası filân... Pek hoşlanmazdı bu Rejans’tan Zühtü Bey. Gelişi sayılıydı. Her şeyinde Rus kokusu... Masadakiler votka demişlerdi. Buranın özel sarı votkası vardır. Zühtü Bey, rakı, dedi. Söze başlamak için sabırsızlanıyor gibiydi Doktor Ramiz. Mezeler gelmişti. Yemekler de söylenince, tam karşısındaki Zühtü Bey’e gülümseyerek baktı Doktor Ramiz,

— Sizinle başka ortak arkadaşlarımız da var Beyefendi, dedi. Eczacı Haşmet vardır.

Anımsadı Zühtü Bey. Hiç de sevmezdi. Haşmet Malatya’daymış şimdi. Ankara’da karşılaşmışlar geçenlerde, öylece dinliyordu Zühtü Bey. Çok konuşkan bu adam. Haşmet beni sormuş buna! Nerden nereye!

—■ Almanya’da birlikteydik Haşmet’le...

Biraz şaşırmış gibi,

— Siz Almanya’da bulundunuz demek, dedi Zühtü Bey...

— Sizin ayrıldığınız sıra gelmişim. Haşmet’le ordan açıldı ...

Ramiz Bey’in konuşkanlığı masadakilerin dilini de açmıştı. Bir konuşmayan Zühtü Bey’di; o da sorulara daha uzunca yamtlar veriyordu. Söz gelimi eczanesinin yeri sorulduğunda —Esin Hanım sormuştu— eczaneyi nasıl aldıklarını da ekledi; hem de biraz uzunca... İstanbul’a nasıl geldiklerine de değinerek filân... İlk kadehler boşaldığında birbirlerini tanımış gibiydiler. Gene de bir çekingenlikle asıl söze girilemiyordu sanki. Daha doğrusu, Doktor Ramiz’in kendisini çağırmasından bu yana hep bir bekleyiş içinde olan Zühtü Bey’e öyle geliyordu, ikinci kadehi bitirdiğinde bu tedirgin bekleyiş de yerini bir akşam masasının tatlı söyleşisine bırakmıştı. Hoş insanlar bunlar... Yemekler de güzel-Rakı da, zıkkım, ne gidiyor ya. Ben daha iki duble bu akşam... Doktor Ramiz kadehini kaldırıp herkesi içkiye kışkırtır gibi bir gülümseyişle sağa sola yükseltirken,

— İşimiz güç bu ülkede dedi. Sevmek zor bu ülkeyi. Hadi sağlığınıza!.-.

Rastgele söylenmiş sözlere benzemiyordu bunlar. Yürekten bir yakınmanın sessizliği bastırmıştı. Zühtü Bey bile, masaya çöktü çökecek kaygılı asık yüzü değiştirmenin yolunu aranıyordu ki Doktor Ramiz gülerek aldı,

— Bu ilâç işinde nerelerden geldim ben biliyor musunuz Zühtü Bey? dedi.

Nasıl bilsin Zühtü Bey?.. Nerden geldiğini bile bilmiyordu! Doktor Ramiz, sorunun büyüklüğünü, işin gerçek yüzünü nasıl anladığını açıklamak istiyordu belli ki. Zühtü Bey’ in Fuat’dan sık sık duyduğu şeyleri dinlemeğe pek isteği yoktu ya, Doktor Ramiz’in konuşmasındaki, kendine özgü çekicilik, tatlılık onda da ilgi uyandırmış, az geçince de söylenen sözlerdeki başka boyutlar, konuşmasının çekiciliğini iyiden iyiye artırmışta. Uzmanlık çalışmasını yarım bırakıp bir ilâç ortaklığında çalışmaya başlamış Doktor Ramiz. Ortaklık, aile ortaklığı... Karısı, kızı, damadıyla kâr peşinde koşan bir adam. Kolejli bir lâz...

— Benim de para kazanmaktan başka şey düşündüğüm yoktu ki, diye gülüyordu Doktor Ramiz. Sorun çok basitmiş daha onun için. Doğrusu işin başka yanı olduğunu da düşü-nemiyormuş. Hem para kazanıyorsun, hem de yurda yararlı bir iş yapıyorsun... Önüne konan ilâç paketlerinin sürümünü artırmaktan başka şeyle de pek ilgisi yok... Tek sorun daha çok ilâç satmak... Bunları anlatırken ufak tefek anılarını katıyor, lâz patronun kişiliğiyle ilgili tatlı fıkralar ekliyor, konuşmasını sıcak bir söyleşiye çeviriyordu. Hem tatlı dilli, hem de içten bir adama benziyor bu herif... Türkiye’deki ilâç endüstrisinin oluşum serüvenini öykülemeğe başlamıştı. İlk Amerikalılar girmiş bu piyasaya dışardan... Levent’de modem bir yapı. Doktor Rainiz de orda... Yabancı Sermayeyi Teşvik Kanunu çıkmış 1954 yılında... Kauçuk sanayimden sonra yabancı sermayenin en çok ilgilendiği, yatırım yaptığı alan, ilâç alanı. Bir gün Eczacılık Genel Müdürü’ne çıkmış Ankara’da Doktor Ramiz. Müdür, tansiyon düşürücü bir ilâcı göstermiş, «Bu ilâcı 322 kuruşa satıyorsunuz» demiş. (O zamanın fiyatları!.) «Bunun içinde 3,5-4 kuruşluk ham madde var..» demiş... Birden bozulur gibi oldu Zühtü Bey. Demiş de ne olmuş yani Ramiz Bey? Dört kuruşluk ham madde var diye beş kuruşa mı satacağız? Bu herifdeki kafa da kafa değil. Ham madde mi satıyoruz, ilâç mı?.. Zaten o eczacılar genel müdürleri değil mi işi bok eden.. Fuat’la yaptığı tartışmaları da anımsayınca iyice takıldı. Düzenli düşünemi-yordu. Bir yerlere dalıp gitti gidecek... Lena birgün eczaneden ilâcı alıp da Atina’da daha ucuzmuş bak geçmişini s-..ği-min karısı... Anlamış ki Doktor Ramiz, yerli firmaların çaba gösterenleri de iç pazardan pay kapmak kavgasında. Başka dertleri yok... Yabancılarla ortaklık daha kârlı... Yurt çıkarıymış filân, kimin umurunda?..'. Peki, siz ne yaptınız Ramiz Bey? Sonunda kendi firmamızı kurduk Beyefendi!... Sıkılmaya başlamıştı Zühtü Bey. Saati da epeyi ettik... Bu Şemsa Hammda da iş var gibi! Kaçlarında?.. Kırkı geçmiş de-.. En çok kırkbeş... Kumral... mış... Ağır başlı görünümünde. Ben bilirim sizin o ağır başınızı. ■■ Yastık belinin altına yerleşti mi, o ağır başınız... Göğüsleri de bu kahverengi kazak... Eczacılar kongresinden çıkıp gelenler bir gürültüyle lokantaya girdiğinde Ramiz Bey, firmasının kurulma gerekçelerini bitirememişti daha. Gelenler pek sevinçliydi. Almışlar Genel Kurulu... Gündüz salonda gördüğü bir kaç genç eczacıyla Fuat, yanında Emine’yle bir kız daha, o da mı eczacıydı yoksa? Hemen arkalarında da Pervin, tanımadığı birileri, Seniye... Bu da Gündüz Bey değil mi?... O da mı or-daydı bugün?.. Doktor Ramiz sevinerek ayağa kalkıp Fuat’a uzattı elini,

— Sizleri yürekten kutlarım dostum!. Dedi. Yeni bir dönem başlatabilirsiniz artık...

Doktor Sungur’la Zühtü Bey de kalkmışlardı... Tanış-tırinayla kutlama karışımı bir törenin şaşkınlığı içinde tanıdığı tanımadığı binlerinin ellerini sıkıp yerine oturdu Zühtü Hey. Başlayacağı muştulanan yeni dönem için bir şeyler düşünmenin yolunu arar gibi yeni gelenleri gözden geçiriyordu tek tek. Sonunda, Fuat’la yanyana, Ramiz Bey’in karşıya, Şemsa Hamm’la Sungur Bey’in arasına buyur ettiği Gündüz’e takılıp kaldı. Niye kesin bir şey diyemiyordu bu adam için? ötekiler yeni boşalan yakındaki bir masaya do-luşmuşlardı. öteki masaları biraz tedirgin eden, lokantanın pek alışık olmadığı şamatanın yatışmasıyla Doktor Ramiz, ara bitmiş de öğrenciler yeniden sınıfa girmiş gibi, bir anımsatma yaparak bıraktığı yerden aldı,

— Biliyor musunuz? Dedi. Sizlerin kazanmanızı, firmanın başarısını ister gibi bekledim! Demin Beyefendi’ye girdiğimiz savaşın öyküsünü şöyle bir anlatırken kafam hep sizin bugün alacağınız sonuca takılıyordu. Sizin meslekteki-lerin bilinciyle vereceğimiz ortak savaş bu ülkeye çok şey kazandıracak.. Hadi, yenginiz için... Sağlığımıza!

Zühtü Bey’i bu sözler değil de, sevinerek kadeh kaldı-ranlann, (Yerlerine daha yeni yerleşen öteki masadakiler de duymuş, hepsi Ramiz Bey’e doğru gürültüyle kaldırmışlardı kadehlerini.) nerdeyse coşkuyla ayağa fırlayacak Fuat’ın yanında sessizce Ramiz Bey’e bakan, kadehini de şöyle bir kaldınp yudumlayan Gündüz’dü ilgisini çeken, bir anlamda etkileyen. Sinsi biri bu. Benim oğlan da içlerinde, hiç biri toz kondurmuyor ya içinden pazarlıklı bu herif... Çok da yetenekli...ymiş... diyorlar... Belli ki iyi hazırlanmış... Konuşmasım da biliyor.. Bir kaç ay önce evde Refik’le çalışma yaptıkları sıra birlikte yemek yiyip söyleşiye dalmışlardı bir gün. Aklı başında sözler ediyordu hep. O gün de vardı bu sinsilik; ilk konuştuğumuz günde de... Herifin hapiste yattığını bildiğimden belki. Değil; gizli gizli alay ediyor gibi. Bak, şimdi de var... Bakışında var.. Gülmese bile gülüyor gibi... Bu Doktor da sıktı! Gene başladı ilâç endüstrisi diye... Hırsızlıkmış. Nerde yok ki hırsızlık? Hem niye hırsızlık olsun? Adam işini biliyor da, piyasaya sürdüğü ilâçtan kârım artırmanın yolunu arayıp buluyorsa, şimdi yani bu hırsızlık mı oluyor?.. Solcu mudur, nedir bu pezevenk de!. Dördüncü kadehi yanladığında hiç bir şeyi dinlemez olmuştu. İçkinin ağır bastığı saatler başlamıştı artık. Tuvalete gidip geldi. Aynı konu sürüp gidiyordu masada. Fuat’la Doktor Ramiz’in birbirini tamamlar gibi, yarışırcasına konuşmasına ara sıra Gündüz Bey de kanşıyordu bir iki söz, bir küçük soruyla. Daha çok dinliyor herif... Yorulduk be, kalksak artık. Saat onikiyi buldu nerdeyse. Bunların çenesi öyle açılmış ki... Dinleme istersen. Yabancı tekellerle elele bizim yerli büyükler ucuz alıp pahalı gösterip ilâç soygununda küçüklere ekmek yok iki Doktor da Frank’ın asistanı biri Seha MUTLUSOY dahiliyeci arkadaşı da dahiliyeci Despina Mul-da’yı kurup o zaman ROCH’un librium’unu klor diazotopok-sit getirtip İtalya’dan İzmir’de Şanlı Lâbratuvan da kloran-fenikol hammaddesini de yapınca Türkiye’de Parkedavis’in ürettiği klormisetin’i ham maddeyi getirtip İtalya’dan İzmir’ de yapınca mahkemeye verdiler Türkiye’de patent vardır kloramfenikol bize 90 dolardan geliyor İtalya’da 30 dolar Tatrasiklin 600 dolardan geliyor İtalya’da 90-95 dolar patenti Milli Birlik kaldınnca biz ’962’de durum kesinleşti patent yok denildi haydi bütün yerliler ucuz ham madde bulalım diye saldırdılar ya gene de bizim ucuz ilâç politikası aslında bunlardan ayrı dışarlarda ucuza bulduğumu getirip söz gelimi glibenclamid’i Hoechst daha bir yerde çıkarmışken biz burda daha ucuz yapıp da Dr. Luft bir kongrede adam ünlü diabet uzmanı görünce nasıl yaptınız İtalya’dan aldık ama bu mafyalıktır deyince Gangsterliğe karşı maf-yalık dedim öpüp kutladı beni savaş sürüp gidiyor Welcome’ ın ALLOPURlNOL’u kilosu 1300 dolar bizde dörtyüzbeş Bohringer ingelheim’ın BÂOMHEXlN’i 380 bizde 80 Roch’un L-DOPA’sı 490 bizde 65 Nitrozepam’ı 1200 bizde 96 Eczacı-başı’nın ROLÎTATRASİKLİN’i 790 bizde 75... Bunalmıştı Zühtü Bey. İçine sıçayım; satayım gitsin mi bu eczaneyi, n,e yapayım?... Ucuz etmiş de bir şey olmuş sanki!...

— Karşınıza devleri almışsınız!.. Dış tekeller, iç tekeller. • -

Gündüz gözlerini Doktor Ramiz’e dikmiş durdu bir süre. Ramiz Bey de ses çıkarmadan, biraz da meydan okur gibi gözlerini ayırmadan Gündüz’e bakıyordu. Gündüz ekledi yavaşça,

— Peki, size karşı hiç bir şey düşünmez mi bunlar?

— Düşünürler dedi Doktor Ramiz, düşünmezler mi...

Işıltı vardı hafifçe kırptığı kara gözlerinde.

— Onlar düşündükçe biz de düşünüyoruz!.

Güvenle söylenmiş bu sözlerdeki gizli alayı açıklamak gereği duymuş gibi aldı gene,

— Fiyatını dört kata indirip bloke ettiğim dışardaki bir firma «Biz de senin ülkendeki ilâçlarının fiyatlarını indireceğiz!.» diye çıktı karşıma-..

Sustu bir an, gülerek sürdürdü,

— Yüzde yirmi indireceklermiş. Proforma fatura istedim hemen. Ülkeme, bana yaptıkları bu iyilikten ötürü sağ-olsunlar dedim. Karşılığında onlar için ne yapabileceğimi sordum!..

Gülüyordu. Ekledi hemen,

—Proforma da vermediler

Ramiz Bey, Gündüz’ü bulmanın sevinciyle çevreyi unutmuş gibi sürekli ona anlatmaya başlamıştı ilâç dünyasındaki savaşını. Fuat da nasılsa sabırsızlık etmiyor, hiç kesmeden dinliyor, kendi adına onayladığı biçimde konuşulduğunu belirtmek istiyormuş gibi mutlulukla gülümseyerek baş sallıyordu sadece. Ramiz Bey’in bir ara duralamasından yararlanıp kışkırtmak ister gibi, yavaşça,

— Peki, böyle bir savaşı kazanabileceğinize inanıyor musunuz? Dedi Gündüz.

— Ben kazandığıma inanıyorum, dedi Rami? Bey. Bugün artık dur diyen birileri var onların karşılarında. Bu ülkenin sahipsiz olmadığını anladılar... Kolay bitmez bu kavga... Sürüp gidecek... Başlatmak, hele bu yere gelmek önemliydi bizim için... Oraya vardık... Ramiz Bey öykülere başladı yeniden. Ayrıntılı olayları anlatıyordu. Doktor Sun-gur’la ne hanımdı o, hukukçu, söze karıştılar onlar da. Bu ilâç kavgası ülkemizin... Zühtü Bey’e bir uyku bastırmıştı; ayıp olmasa başım masaya dayayıp uyuyacaktı. Sayıklayan başı öne düşüyordu ki, bir gürültüyle irkilir gibi kendine geldi. Kalkılıyormuş. Masayı kimseye bırakmadan Ramiz Bey ödemiş, öteki masadakiler de kalkmışlardı. Kapıdaki el sıkışmalarla ayrılmalar gene bir uyku bulanıklığında geçiştirildikten sonra, Fuat’ın yan sokaktaki volkswage-ninde öne Fuat’ın yamna yerleşince açılır gibi oldu. Arkaya Seniye’yle Pervin oturmuşlardı. Fuat onları eve bırakıp Amavutköy’de bir yere gidecekti; sözleşmişlerdi ötekilerle. Ağır aksak giden bir otobüsü sollayıp da Galatasaray’ı geçince gülerek Zühtü Bey’e döndü Fuat,

— Bugün niye oy kullanmadınız Ağbi? dedi.

önce anlamamış gibi duraladı Zühtü Bey, dönüp baktı Fuat’a. Kongreyi diyor..

— Kime oy verecektim? dedi birden kızmış gibi...

Fuat gülüyordu.

—Sevindim Ağbi, dedi. Karşı yana vermemeniz büyük ilerleme!...

Bir şey diyecekti Zühtü Bey, bulamamıştı. Kıpır kıpır-dı dudakları... Fuat yan gözle bakıyordu aynı alaylı gülümsemeyle. Zühtü Bey, kendini zorla tutuyormuş gibi,

— Hadi görelim bakalım dedi. Doldurdunuz bir sürü solcuyu...

Bir şeyler daha diyecekti, gene bulamamanın sinirliliğiyle ileri geri oynadı oturduğu yerde. Fuat tadını çıkarıyor gibi bastırdı,

— E ağbi, nasıl olsa sizi de solcu yapacağız, dedi. Solcularla düşe kalka...

Kızgınlıkla kesti Zühtü Bey,

— Siz benim ya mı solcu yaparsınız... Dedi.

Arkadakiler kıkır kıkır gülüyorlardı. Fuat gülmemişti.

Şöyle bir yan gözle baktı Zühtü Bey’e,

— Iş onda zaten Ağbi, dedi. Ya...ğınızı solcu yaptık mı bitti gitti!.. Doğrusu biraz şaşırmıştı Zühtü Bey... Bu herifle baş edilmez... Tutamamıştı, güldü,

— Onun da solcusu oluyor demek. Dedi, biraz da alayla...

Taksimi dönüp Tarlabaşı’na giriyorlardı. Bir küçük aradan sonra,

— Oluyor Ağbi dedi Fuat.

Söyleyeceğinin altım çizer gibi. Sonra ekledi yavaşça.

— Düşman gördüğün birine saldın için değil eşit biriyle mutluluğu bölüşmek için kullanırsın o silâhı... O zaman solcusu oluyor...

Şimdi ne demeliydi Zühtü Bey? Silâh diyor... öyle ya, silâhdır asıl anlamı o sözcüğün eskiden... Mutluluğu bölüşüp... Hassiktirin boklar!.. Geldik işte... Bunlarla konuşulmaz... Kapıda inip de arabadakilere el sallayıp merdivenleri çıkarken dönüp Nazmiye’ye gitmek geldi içinden. öyle yorgundu ki.. Refik gelmiş midir? Niye yoktu o bugün?... Yalnız Makbuş demek... Uyumuştur. Kapıyı açıp girdi, elektriği yaktı. Bir tedirginlik oturuyordu içine ağır ağır. Ramiz Bey’in ilâç kavgası aslında o hukukçu kadın Şemsa Hanım biz de yaşlandık ulan hergele Fuat solcu.. Paltosunu çıkarıp astı. Odasına yürüdü, kapıyı açtı, elektrik düğmesini çevirince duraladı önce; sonra birden bastıran bir kızgınlıkla kas katı, ne yapacağını bilemeden kaldı. Karyolasında, ayak ucuna büzülmüş yatan Makbuş doğruldu yavaşça, gözlerini Zühtü Bey’e dikip boş boş bakmağa başladı. Kollarını, buruşuk göğsünü ortaya çıkaran bir gecelik vardı üstünde. Bağırmak, dövmek geliyordu içinden Zühtü Bey’in. Çekingenlikle tuttu kendini. Odanın ortasında bir iki adım atıp başıyla kapıyı gösterdi.

— Çık! dedi boğuk bir sesle...

Makbuş aynı boş bakışlarla gözlerini Zühtü Bey’e saplamış, kımıltısızdı. Bir sessizlikten sonra kalktı yavaşça, tenbelliğiyle kapıya doğru yürürken durdu birden, sağ elini Zühtü Bey’e doğru uzattı yavaşça,

— Yüzük bende, dedi, biliyorsun...

Parmağındaki mor taşlı bir yüzüktü gösterdiği. Kendini güç tutuyordu Zühtü Bey. Patladı birden,

— Sıçarım yüzüğüne de, dedi kızgın, boğuk sesiyle...

Kadın sessizce çıkıp çekti kapıyı... Gidip köşedeki koltuğa bıraktı kendini Zühtü Bey. Gözlerini kapatıp bir süre kaldı öylece. Hiç bir şeyi görmek istemiyordu. Kalkıp Nazmiye’ye gitmeyi geçirdi bir kez daha, gene göze alamadı. Bitkin denecek kadar yorgun buldu kendini. Bu Makbule manyağı. .. Cebinden çıkarıp bir küçük hap attı ağzına. Kalkıp soyundu yavaş yavaş. Pijamalarım giydi, terliklerini geçirdi. Tuvalete gitmek, dişlerini fırçalamak için dışarı çıkmaktan çekiniyordu sanki. Ev boş. Makbule çıkıp gene uzatır elini. Yüzük ondaymış. Kıçınıza sokun yüzüğü... Manyadı bu kadın; gün günden kötülüyor. Bir de bakarsın bir gün... O ağzına sıçtığımın Mefharet kaltağı durup dururken yüzük diye... Kan da nerden taktı kafaya, niye taktı? Ben o yüzüğü buna nasıl vermişim, onu bile unuttum... Unutmak tek silâh bazı... Bu kadın hiç bir şeyi unutmuyor! Korku duydu içinde. Ona da bozuldu... Mefharet’in ondan ne istediğini Refik’ten alamayınca, içini yiyip duran bir merakı Makbuş gidermişti. Bir yıl oluyor demek; o günlerden birinde karşısına dikilip bu mor taşlı yüzüğü uzatmış,

— Al da ver Mefharet’e demişti. Büyük Hamm düşlerine girmiş, sorup duruyormuş. İstiyor senden...

Alıp da yollasaydım keşke. Şimdi al, yolla... Hassik-tirsinler. Hepsinin de sülâlesini, geçmişini, geleceği... Böyleşine de kızmamalıyım. Küt diye götürecek beni bu orospu-, lar. O silâhı mutluluk için kullanınca solcu eşitmiş kadın... Tümü komünist bu hergeleler... Çekinerek çıktığı tuvalette işini bitirip de yatağına uzandığında bile yatışmamıştı daha. Bir süre sonra daldığı uykusunda da karmakarışık şeylerle uğraştı. Uyandığında yorgunluğu iyice atamamıştı daha. Saat onbire geliyordu. Ev sessizdi. Makbuş da alışverişe gitti. Sabahleyin kapının kolunun usulca oynatıldığını anımsadı bir iki. Kitlemişti gece. Gidip Nazmiye’de kalayım bir süre. Sonra?... Bu bodur, evde kalmış lâhana gibi buruşuk karı şimdi öldü gitti annem de.. Traş olmalı. Sakat mı bıraksam? Lâhana tıpkı... Yirmibeş yıl önce yaprakları mavi damarlı çıtır çıtır kalkıp giyinsem artık. Acıkmışım, ölmez de bu kan; benden sağlam. Mor taşlı... Sülâlesini... Kimseler yoktu evde. Çabucak giyinip kahvaltı bile etmeden çıktı. Neden kaçtığını bilerek kaçıyordu. İçiyle bile konuşmaktan yıllardır çekindiği şeyler... Sonunda yolumu mu kesiyor? Dün gece düşünde de görmüştü. Bir tek annesi biliyordu. O da ne demişti? Hastaneyi anımsadı. Makbuş’un eli.. Şey yapmalı en iyisi... Bu kadım... Ne yapmalı?... Tarlabaşı’ndaki sütçüde kahvaltı edip de Kalyoncukulluğu’na doğru ağır yürümeğe başlayınca kendini öyle yalmz buldu ki, geçen otobüslerin altına düşersem bir de... Eczaneye ne uğrayacağım, o yalak herif şimdi solcuymuş da ya--, mı da solcu yapacakmış da... Eşşoğlueşşekler... Kadınlan bana öğretecekler. Senin saçının teli kadar kadın geçti benim elimden hırbo!. Sen daha bir Emine’yi... Onu da bizim oğlan arkadaşmışlar... Sizin arkadaşlığınızın... Ünlü yönetmen sayılıyormuş bizim oğlan artık. Seniye geçende o da abdalın biri. Bu Pervin anasımn gözü, yerleşti. Çık desen olmuyor Seniye’nin ablası! Karı avukat, stajı bitecek yarın bir gün, gece Pervin’ siz kenefe gidemiyor. Herkes siktirip gitse şu evden... Sen? Ben de Nazmiye’yi alıp getiririm!. Bıraksın berberliği de, çocuğunu da yatılı veririz. O kan buna yanaşmaz. Çocuğuna öyle bir düşkün... Anasına bile söz ettirmiyor. İyi kadın aslında. Bu Dünya.. İçine sıçayım bu dünyanın ben... Eskiden böyle miydi?... Stafilina rakısı vardı Lena. Şimdi bir tekel.. Rakılan da bozdular... Kezzap gibi bazı. Hastalığı yendik demek. Elektrolar da demir gibi... Ulan Doktor Fahri puştu, seni yemeden gidersem ben... Aynalıçeşme’de çamurlu ara sokağı geçip merdivenleri ağır ağır çıktı. İkinci kattaki dairenin kapısında zile bastı. Bekledi. Anahtannı çıkanp kapıya uzatıyordu ki içerde ayak sesleri duyuldu. Yavaşça açıldı kapı. Beyaz baş örtülü, kara kuru yaşlı bir kadın, ürkek bir gülümsemeyle,

— Kusura bakmayın, dedi. Namazdaydım...

Çekilip içeri gitti. Ne namazı bu vakit? öğlen mi?.. Ses çıkarmadan girdi Zühtü Bey. Pabuçluk gibi daracık bir holde kaşkolünü, paltosunu askıya taktı, pabuçlannın yerine terlikler geçirdi ayağına; demin çıkardığı anahtarlıktan bir anahtar ayınp soldaki kapıyı açtı, girdi. Arka bahçeye bakan genişçe bir odaydı burası. Devetüyü halı seriliydi. Duvara yaslanmış vişne çürüğü battaniyeli, iki yanı komodinli geniş karyola, iki pencere arasındaki köşede yeşile çalan yün saçak örtülü yuvarlak bir masa vardı. Masada dantelli beyaz uzun bir örtü üstünde tabağa ters çevrilmiş bardağıyla su dolu bir sürahi hemen göze çarpıyordu. Bir kaç sandalye, bir koltuk, rafta bir kaç kitap. Yukarıya çekilmiş kara storlar altındaki ak tül perdelerin kapladığı iki pencereden yeşil dallar görünüyordu, öteki pencere bir duvara bakıyor olmalıydı. Koltuğa gidip bıraktı kendini Zühtü Bey. Gözlerini kapatıp öylece kaldı bir süre. Bu odada dinlenebiliyordu. Alışması kolay olmamıştı ya, kaç yıldır, pansiyon gibi gelip bazı günlerce kaldığı bu evi, bu odayı seviyor, arıyor, yoruldu mu buraya atıyordu kendini. Evden ayrı bir bölüm gibiydi bu oda. Banyo, tuvalet hemen holde, bitişikteydi. Holdeki bir başka kapıdan girilen bir koridorda mutfak, aydınlığa bakan sandık odası gibi bir yer, sonra yanyana iki oda; bütün ev buydu. Sandık odasında annesi yatıyordu Nazmiye’nin. Kadın gölge gibiydi evin içinde. Yemeği bile çocukla birlikte ayrı yer; masalarına oturmazdı. Seccadeyle mutfak arasındaki yaşamı, ara sıra alışveriş için, ya da oğlanı gezdirmeğe çıkarmakla bölünüyordu. Aslında ne çocuktan, ne de bu kocakarıdan hoşlanmazdı Zühtü Bey. Ama onların varlığının gerekliliğine, ondan da öte Nazmiye’ yle birlikteliklerinin bir anlamda güvencesi olduğuna inanıyordu. Nazmiye’nin kendisine bağlılığı kadar, böyle tekdüze bir yaşama katlanması da (Böyle güzel bir kadın için namuslu kalmak da denebilirdi buna) sırtındaki bu yükümlülüklerdendi; iyisine gitmese de, bu gerçeği unutmuyordu Zühtü Bey. Kahvaltıdan çıkarken alıp katlayarak ceketinin cebine koyduğu gazetesini —Yayınlanmağa başladığından bu yana Hürriyet Gazetesi alırdı—, çıkarıp sayfalarına göz atmağa başladı. Resim altlarım okuyordu daha çok. Son günlerde iyice arttı sağ sol vuruşması, öldürüyorlar. Uyku bastırdı, gözleri kapandı kapanacak, kapının ziliyle sıçrar gibi oldu. Kulak verdi, Nazmiye’ydi. Oğlan çıktı odadan, belli ki anasına sarıldı. Sesleri geliyordu hep. Biraz sonra kapı açıldı, Nazmiye göründü. Gülerek girdi odaya,

— Hoş geldiniz Zühtü Bey, dedi...

— Sen de hoş geldin!..

Koltuğunda hiç kımıldamamıştı Zühtü Bey. Orta boy-

lu, kap kara saçları mantosunun omuzlarına dökülen, biraz tombalaksı esmer yüzünde özenli makyajıyla güzelce kadın yaklaşıp çömeldi Zühtü Bey’in koltuğunun önüne,

— Akşama kalırsınız, dedi. Bir istediğiniz var mı?

Zühtü Bey uzanıp dolgun göğüslerini tuttu kadının,

— Sen bilirsin benim ne istediğimi!. Dedi...

Nazmiye fıkırdayan bir gülümsemeyle biraz da yalandan çekti göğüslerini,

— Geç kalacağım şimdi, dedi. Çocuğun ilâçlarını getirdim. Bir iki lokma yiyip gitmem gerek. Kadınla hep takışıyoruz zaten.

Doğrulup uzandı; Zühtü Bey’in dudaklarına bir öpücük koyup kalktı çabucak.

— Yemeğe gelmiyor musunuz? Dedi. Buraya mı yoksa?..

—■ Tokum ben, dedi Zühtü Bey. Biraz uyuyacağım belki...

— Olur, dedi Nazmiye. Söylerim, sizi rahatsız etmezler... Akşama da balık alırım gelirken... Rakınız var...

Çıktı. Kadının kalmasını niye bu kadar istediğine şaştı. Bir şey yapacak gibi de değildi oysa. Nazmiye kalsın; odada dolandığını, girip çıktığını, bir şeyler götürdüğünü, belki odayı topladığını görsün kadının. Bir iki konuşsun arada. Kahve getirsin tepsiyle, sürahiden bardağa su doldurup uzatsın Zühtü Bey’e. Yeter yattığın desin. Kalkıp çıkmak, bir yerlere gitmek istesin onunla... Kendini bildiğinden beri çok sevdiği yalnızlığını mı istemiyordu artık? O kadar değil de; belki bugün için... Kalkıp soyundu ağır ağır, pijamalarım giydi, yatağa girip sırtüstü uzandı, gözleri boşlukta dalıp kaldı bir süre. Dünü, dün geceyi düşünüyordu düşünmek denirse... Parça parça uçuşuyordu herşey... Hukukçu Şemsa Hanım’dan Doktor Ramiz’in ben kazandığıma inanıyorum, bok kazandın kim ne kazanmış bu dünyada güler hep bu Fuat, Gündüz Bey... Uyandığında karanlıktı oda. Kapının zili çalmıyordu. Nazmiye mi? O kadar oldu mu? Komodin üstündeki lâmbayı yakıp kolundaki saate baktı, altıya ge-> liyor. Nazmiye değildir daha. Kulak verdi, fiskosa benzer bir konuşmadan sonra kapandı kapı. Nazmiye’nin annesiyle biri, konuştular. Erkek sesi gibi... Satıcı belki... Kapıcı uğramaz pek... Kalkıp büyük ışığı yaktı, pijamayla çıktı odadan. Tuvalete gidip yıkandı; havluyla kurulanarak döndüğünde üşür gibi oldu. Yaklaşıp radyatöre koydu elini, ılıktı. Oda da pek soğuk değil. Gidip masadaki bardağa sürahiden su koydu biraz, bir kaç yudum alıp bıraktı bardağı. Su ısınmış gibiydi. Soğuk su içmezdi ya, bu da içilmiyor. Acıkmıştı. içerde bir şeyler mi atıştırsam? Tut kendini, balık yiyeceğiz. Giyindi ağır ağır. Yatağı düzeltir gibi şöyle bir çekti yorganı, örtüyü. Komodinin alt gözündeki kitabını aldı. Tanrıların Arabaları diye bir kitabı söyleyip durmuşlardı bir çoklan. Fuat da söylemişti okumasım; güzelmiş. Onun söylemesi değil de, geçen hafta meyhanede avukat Raif söy-lediydi; üç kez okumuş... Bu dünyaya daha önce gelmişler başka gezegenlerden!.. Niye olmasın? Gelen giden çoook bu dünyaya... Yeni başlamıştı daha. Açtı, kıvırdığı sayfadan okumağa daldı. Nazmiye geldiğinde iyice kaptırmıştı. Odaya elinde balık paketiyle girmişti Nazmiye,

— Tekir aldım, dedi. Buğulama yaptırayım mı size, yoksa kızartma yer misiniz? Bu masayı düzenliyorum?...

Bu tür sorulara nasıl kızdığını biliyordu; gene de soruyor bu kadın... Beni kolluyor aklı sıra... Her bir boku da yerim, bilmiyor musun?... Tekirin de buğulaması mı olurmuş? Bu masayı düzenle! iyi bildin; o acuze anneni, solucan piçini görmek istemiyorum bugün. Yanm saat içinde içeri gidip gelerek taşıdığı öteberilerle donatılmış, rokalı, yeşil salatalı, yeşil soğanlı, kırmızı turplu, beyaz peynirli, kekikli duble zeytinli, ince fırancala dilimli, rakı kadehli masaya, kayık tabağı dolusu kızarmış tekirleri de koyunca,

— Buyrun Zühtü Bey, dedi Nazmiye.

Elindeki kitabı komodine bırakmadan, deminden beri donatılmasını göz ucuyla, Nazmiye’nin sürekli devinim içindeki kalçalanyla birlikte izlediği masaya keyifle baktı Zühtü Bey. Gülümsedi, gözlerini ayakta bekleyen Nazmiye’nin gözlerine anlamlı biçimde dikerek,

— Buyuralım! Dedi...

Ses çıkarmadan, ayakta bekliyordu kadın. Çağrılı bir gülümsemeyle bakıyordu o da. Omuzlarını, dolgun göğüslerini şöyle bir kımıldattı. Dudaklarını ıslattı yavaşça. Zühtü Bey kalkıp da kollarını dolayınca o da kollarını sardı adamın boynuna, uzun uzun öpüştüler. Göğüslerini sıktı biraz, karyolaya çekmeyi düşündü. Sonra bıraktı yavaşça. Balıklar soğuyacak... Masaya otururken acılıkla gülümsedi. Yaşlandık demek; balıklan düşünüyoruz.

— Bende bir acıkmışım ki diyordu Nazmiye.

Gene de, kılçıklarını çıkardığı ilk tekirleri Zühtü Bey’in tabağına diziyordu. Sessizce bir iki atıştırdıktan sonra kadehi alırken anımsamış gibi,

— Radyoyu niye getirmedin? Dedi Zühtü Bey.

— Pili bitmişti dedi Nazmiye, alacaktım, aklımdan çıktı...

Ses çıkarmadan kadehini yudumlayan Zühtü Bey’e baktı.

— Yemekten sonra içeri geçeriz isterseniz, dedi. Yatacak bizimkiler. Televizyonda bu akşam...

Dinlemiyordu Zühtü Bey... Bir diziden söz ediyordu Nazmiye. Televizyonu istediler diye almıştı, ama sevmiyordu. Alaturka fasıl olursa, o iyi... Radyo da görüyor o işi...

— Refik Bey geldi bugün bizim oraya...

Refik Bey mi? Dönüp baktı Zühtü Bey.

— Kim Refik Bey?...

Çekingen gülümsedi Nazmiye.

— Refik Bey canım, sizin oğlunuz, dedi.

Zühtü Bey de gülmeğe başladı. Refik Bey’miş...

— Hayrola? Dedi...

— Film çekeceklermiş bizim orda. Bir berber sahnesi varmış... Asistanlan gelip baktı önce. Kan’yla anlaştılar...

Bir sessizlikten sonra ekledi,

— Pazara da iş çıkacak bize!..

Kendinden, ailesinden hiç söz etmezdi Zühtü Bey. Nerden öğrenmişti, sormazdı ya, Zühtü Bey’le ilgili herşeyi biliyordu kadın. Sırasını kollar gibi, çekingence belirtirdi bildiğini. Bir kez de Mefharet’ten söz etmişti de, Zühtü Bey... Her şeye burnunu sokması iyi değil kadının...

— Ee, tanıttın mı kendini?

Zühtü Bey’in alaylı sorusuna ne diyeceğini bilemeden kaldı kadın. Gülümsedi.

— O beni nerden bilecek? Dedi. Hem ne diyeceğim?.. İkinci kadehi bitirmenin gevşekliğiyle,

— Bilir, dedi Zühtü Bey. O da seni bilir. Ne itoğluittir

o...

Nazmiye de gülümsedi. Bir sessizlikten sonra tutamamış gibi,

— Yakışıklı çocuk, dedi.

Toparlanır gibi ekledi hemen,

— Maşallah!..

Zühtü Bey açığını yakalamış gibi alaylı bir gülümsemeyle yan yan baktı kadına,

— Ne o? Dedi. Hem babasını, hem oğlunu mu?

Kadın bozulur gibi oldu, gülmeğe çalıştı.

— O nasıl söz Zühtü Bey? Dedi. Ben onun...

Duraladı. Söz ağzından çıkıvermişti ya, nesi olduğunu

birden bulamamıştı.

— Ablası olurum ben onun...

Zühtü Bey bir kahkaha patlattı. Kadın da kızarmıştı, gülmeğe vuruyordu.

— Kız sen onun annes iolursun dedi. Cici annesi... Tutamadan gülüyordu bir yandan da-.. Gülmesi yavaşlayınca hüzün çökmüş gibi mırıldandı,

— E, biz yaşlandık artık, dedi. Gençler var şimdi... Onlar da analarını bile...

Kesti; öylece kaldı Zühtü Bey. Nazmiye acılı bir suskunluğun çökmesini önlemek ister gibi atıldı hemen,

— Siz olgunsunuz Zühtü Bey, dedi. Gençler sizin tırnağınız olamaz!.

Doğru demiyor mu bu kadın? Doğru değilse bile güzel, dediği. Niye doğru olmasın? Doğru da... O gençler hiç bir gün benim yaşadığım... Uzanıp Nazmiye’yi çekti, öptü uzun uzun. Kadının anasonlu, balıklı, kırmızı, etli dudakları bayıldı bayılacak... Kalkıp yatağa mı götürsem? Yatak da uzak!. Sonra onu yapmak için önce... Derinlerden bir patlama duyuldu birden. Haliç yönünden... Başladılar gene. Nazmiye de irkilerek duralamıştı. Eşşoğlueşşekler, bırakmazlar ki evinde bir doğru dürüst...

XI.

Sinemada çalışmanın dağınıklığında soluk soluğa koştururken bile ikide bir aklına düşen ev değiştirme isteği iyice ağır basıyordu Refik için. Şöyle tek başına istediklerini konuk edip gönlünce oturup kalkacağı bir yeri olmalıydı. Kazancı kötü sayılmazdı. Yönetmendi artık. Yardımcılanya arattığı evlerden gelen ilk haberler umut kırıcı olmuştu gene de. Tarlabaşı yöresinde, Beyoğlu’nun yan sokaklarındaki eski yapılarda odalar, kat kat kullanılan eski evler vardı kiralayabileceği; buralarını istemiyordu o. Ayazpaşa’da, Gümüş-suyu’nda, hiç değilse Cihangir’de denize bakan, dayalı döşeli, telefonlu bir yerdi düşlediği. Oralar da gücünün epeyi üstünde görünüyordu. Galatasaray’ın ardındaki bir apartı-mana götürdüler en son, bulduk diye. Karanlık merdivenlerden çıkıp da girdiği iki odalı, pencereleri karşı duvarlara bakan, her yanı çatlamış izbe katı görünce kırılarak, biraz da ürkerek tersyüz indi merdivenleri. Badana yapılırsaymış... Badana değil altın yaldız kaplasan ne olur? Kaloriferi yok, banyosu yok; pis bir aralıkta alaturka kenef... Soğuk her yan, duvarlar nemli... Üst katta da orospular mı oturuyor ne?. Hele biraz geçsin daha bakalım. Pahalı bir yerin, yarın bakarsın altından kalkamayız. Şu film de çıksın. Üçüncü filmine hazırlanıyordu, tik filmin işi bayağı iyiydi. İşletmecilerden kutlama telgrafları geldi filân. İkincisi biraz ağır gitti. Şimdi herkes bu üçüncüyü bekliyordu. Gene bir dönüm noktasındayız. İkincisi ağır gidince ilk filmin başarısını Narin Ceylân’a bağlamaya çalışıyorlardı kimileri. Polisiye bir komediydi İkincisi; uyduruk bir senaryodan ünlü bir tiyatro komiği ile zorlanarak yaptığı filmin bu kadar tutmasına bile sevinmeliydi. Bu üçüncü film gene Narin Ceylân’laydı. İş yaparsa ondan bilecekler! Bilsinler, ne yapalım? Başarısız olmaktansa. Gündüz Ağbi’yle çalışmak da ayn sorun. Gerçi birinci filmin başarısında onun kılı kırk yaran titizliğinin de payı var kuşkusuz; var da, kafayı bir yere taktı mı da bezdiriyor insanı. İkinci senaryoya bir bakıp bıraktı, yanaşmadı. Adama saygı duyuyorum. Saygı duyuyordu duymasına da içinde ikide bir uyanan çekingenliği de tam ye-nemiyordu bir türlü. Nesini kıskanacağım? Ben yönetmenim. O da beni niye kıskansın? Değil de, adam yönetmen gibi hani, nerdeyse filmi o çevirecek; öyle benimsiyor. İyi, benimsesin... Damgasını vuracak!.. Biz neciyiz? Birinci çalışmanın sansüre çarpmasıyla ayakları yere değdi dedik, gene havalarda... Çevre de destekliyor. Başta Emine... Ben aslında karşı da değilim; kaç kez konuştuk Emine’yle de... Sonra Emine de sinemayı bilmiyor ki... Bizim sinemayı yani. Emine... Saate baktı, onbire geliyordu, öğle yemeğinde birlikte olacaklardı Emine’yle. Yeni filmi konuşacaklardı. İlk filmde bir ara çalışmışlardı birlikte. Setteki gerginliğe dayanamamış, filmin daha başlarında işi bırakmış, bir kaç kez evine kadar gidip üstelemesine karşın gelmemişti çalışmaya. Aralan soğukça gibi aylar geçti. Filmin galasında da yoktu. Fuat yalnız geldi, beğendi de... Emine mi? Bilmiyordu. Belki de gelirdi... Gelmedi. Oysa öyle istiyordu ki Refik. Sonra gidip görmüş filmi bir gün. Kadıköy’de görmüş. Beğenmiş. Kaç ay sonra karşılaştıklarında söylemişti onu da *. Diplomasını almış, bir mimarlık bürosunda çalışıyordu. Bu yılbaşına kadar da rastlantı, ayak üstü filân şöyle bir konuşmuşlardı, o kadar... Görme isteğini diri tutan bir şey vardı bu uzaklıkta. Her gün birlikte olsak çoktan bitip giderdi!.. Eczaneye girdiği bir gün Emine de oradaydı. Fuat gülerek bakıp da,

— İşte geldi... Sen de çağnlısın!...

Deyince, öyle ürpertiyle donup kalmasına, birden kendisi de ne anlam vereceğini bilememişti.

— Yılbaşı gecesi kimseye sözün yok değil mi? Birlikte olacağız!...

Nikâh çağrısı değildi!.. Cihangir’de bir arkadaşın evinde toplanacaklarmış. Sevinsin mi sevinmesin mi, bilemedi bir süre. Sözü yoktu kimseye... Dört gözle beklediği yılbaşı gecesi, denize bakan kalabalık salonda gün ağanncaya kadar buruk bir mutlulukla içti. Suna’daydı bir gece önce. Onunla da sabahlamışlardı. Olgun kadın ustalığının şöleninden yeni kalkmış olmanın doygunluğuyla uzaktan bakıyordu her-şeye. Türkülere, oyunlara kıyısından karıştı. Emine’yle bir kaç kez kadeh tokuşturdular. Fuat, daha gece yansını bulmadan içki duvarım aşanlardandı... Onikide ışıklar sönünce Emine’nin yanında olmak istedi Refik. Olmadı. Olsa ne olacaktı? Suria, o gece gideceği yakınlannm telefonunu vermiş, onikiden sonra aramasını söylemişti. Söz de vermişti^ aramadı. Telefon da yakınındaydı oysa.. Sonra daha çok içti... Herkes içti, içmeyen mi vardı ki... Sonra sabahın ilk ışığıyla sokağa çıktıklarını, bir de sokakta merdivenlerden inerken Emine’yi —Evet Emine’ydi, başka kim olacaktı?— öptüğünü anımsıyordu. Cihangir’den Fındıklı’ya inen merdivenler... Birileri daha vardı ya, çıkaramıyordu.. Pek tanıdığı da yoktu o geceki toplantıda. Mimarlıktan, bir de Fuat’la Emine’nin eski arkadaşları mı, yok akrabası mı... Esmer kadınla bir oğlan öpüşüyorlardı. Sonra Emine ordan geçen bir taksiye binip gitti. Refik bir şeyler söylüyordu oysa. Manyak bu kız-.- Eğilip öğürtülerle kustu sokağa. İki gün sonra telefon ettiğinde Ankara’da olduğunu öğrendi evlerinden. Annesi miydi? Fuat’a uğramaya da çekindi bir süre. Kız söylemiş midir? Ne olmuş söylemişse?.. Suçluluk duygusundan kurtulamadı bir süre. Babasına geldiği bir gün karşılaşınca öyle doğal görünmüştü ki Fuat’ın yaklaşması, elini sıkıp, niye uğramadığını sorması; demek bilmiyor... Bilse nasıl davranırdı? Ne bileyim, bunlar biraz geniş... Dili varmıyordu suçlamaya. Sonra geçen hafta Emine’yle... O da rastlantıydı. Eczaneden onlara gidiyormuş, Pervin’lere; toplanacaklarmış. Yokuşun başında karşılaştılar. Akşam karanlığı öncesi. Yüreği atıyordu. Emine gülümsüyor, doğal görünüyordu. Geçmişten bir iz yok gibiydi bakışlarında.

— Yürüyelim mi dedi Refik, çekingenliğini güçlükle yenerek.

— Nereye yürüyeceğiz?

Soruyla yüreklenmiş gibi gülümsedi Refik de,

—■ Boş ver, dedi. Beklesinler... Şu aşağı sokaklarda dolaşmaya bayılıyorum ben...

Ses çıkarmadı Emine.. Dönüp Tarlabaşı’na doğru yürümeğe başladılar. Eczanenin üst sokağından geçmişlerdi. Sonra aşağılara doğru daldılar.

— Bu sokaklar, bu yapıları ben de pek seviyorum.

Başka şeyler söylemek istiyor bu kız. Geleceğini de um-

madımdı. Birden sokakları dolduran serin lodos akşam karanlığını da sürükleyip getiriyor gibiydi. Bu yıl doğru dürüst kar da görmedik. Keşke Beyoğlu’na yürüyüp bir meyhaneye gitseydik. Gelir mi? îki yanlı çekilmiş iplerde salkım saçak çamaşırlar sallanan dar bir sokağı geçiyorlardı.

— Çok sevindim dedi Refik... Beni kırmadığına.. Sağol.. Ayaklarım geri geri gidiyordu eve gelirken...

Unutamadığı gece böyle başlamıştı. Pek az konuşarak Kasımpaşa’ya inmişler, aralık bir sokaktaki ayaküstü meyhanesinde köfteyle şarap içmişler, geçen yıl Pervin’in annesinin ölümündeki yağmurlu günde sığındığı kahveye girip bir süre oturmuşlardı. O günden, o günkü sıkıntısından, yalnızlığından söz edecekti Refik, sustu hemen. Fuat’ı anım-samıştı. Kahve içtiler, kalkıp aynı suskunlukla Haliç kıyısında dolaştılar bir süre. Karanlık bir sokakta çekip kollarına aldı Emine’yi, uzun uzun öptü. Karşı koymamıştı ya, yenilmiş, ya da kendini alamamış gibi de değildi; kız sanki bir şeyi deniyor, olayları kurnazlıkla gözlemliyor gibiydi. Emine’lere gidip yattılar o gece. Arabadan indiklerinde bahçe kapısının ardında ürkünç havlamalarla karşılayan Mu-ço’dan başka kimse yoktu evlerinde. Annesi Ankara’daymış. Emine de üç gündür Kadıköy’deki teyzesinde kalıyormuş. Işığı söndürmüştü Emine, karanlıkta sevişmişlerdi. İkincisi Re- _ fik’in isteğiyle yinelenen sinsi bir oyundan yenik düşmüş gibi ayrıldılar. Emine karşı divana geçip sessiz kaldı. Bir gece önce stüdyoda, sansüre yetişecek bir filmin montajında sabahlamış-tı Refik; Emine yavaşça yanından çekilince her şeyin nasıl silinip yittiğini bile anımsamıyordu. Köpek seslerine karışan bir zırıltı zille uyanıp şaşkın, ürkek kaldı. Neredeydi, kimindi bu yatak? Durup gene başlayan zil de oda kapısı önündeki koridordan geliyordu. Telefon çalıyor. Fırladı, sonra duraladı. Emine açar. Evde kendisinden başka kimseler yok gibiydi. Nerde bu kız? Karşı divan boş. Gece ordaydı. Tuvalette... Bu Allahın belâsı zil... Çıktı koridora, şöyle bir bakındı, ev tıss. Yalnız zil... Açtı. Emine’ydi. Sabah büroya gelmek zorundaymış. Uykusu amma da ağırmış Refik’in. Sabah kaç kez girip çıkmış odaya, uyandıramamış. İsterse kahvaltı edebilirmiş. İşi bitince kapıyı iyice çekip... Saate baktı ona geliyordu. Suratına kapanır gibi kesilen telefona da, dün gecenin bu sabahına da... Köpek korkusuyla evden, bahçe kapısından deli gibi fırlayışına da... Emine’ye de... Emine’ye bir şey diyemiyordu. Şaşkınlıklar içindeydi. Bu iş niye bu kadar kolay olmuştu? Asıl, niye olmuştu? Seviyorum da diyemiyordu. Demek gerekli mi sevmek için? O bıcır bıcır konuşan Emine de, sevişme boyu karanlıkta dilsiz oyunu oynamıştı sanki... Ben de konuşkan sayılmam... Doğal değil bu kız! Tanıdıklarına benzemiyor diye mi? Tanıdıklarından ayrımı yok. Hep kız diye düşünmüştü oysa. Peki, Fuat. Sana ne? Bana ne diyemiyordu. Fuat’a karşı suçluluk duymaktan kendini alamıyordu bir türlü. İki gün üst üste evden telefonla aradı Emine’yi, kimse çıkmadı. İş yerini de bilmiyordu. Dayanılmaz bir görme isteğiyle umarsız bir gün daha geçti. Gidip Fuat’dan öğrenmekten başka yolu yoktu. Nerde çalışıyor, bir iş var da filân diye... Seniye’den sormalı. Ya alaylı bakarsa!.. Yukardan gülerek şöyle yapar ya. Ben ona bakarım... İkisi de birbirinden ters. Seniye bilmiyor olabilir, işe yeni başladı kız. Dördüncü günün sabahında, —Gece çok geç gelip yatmıştı— kalkınca masa üstünde bir ufak not vardı. Yazı Seniye’nin. Bir de numara. Ağbisi, Emine’nin telefon numarası bu; arasın demiş. Koşar gibi postaneye çıkıp aradı. Bir adam, Emine Hanım’m Belediye’ye bir imar işini izlemeğe gittiğini söyledi. Ne vakit döneceği belli değil. Bir iki saat sonra aradı, aym adamın sesini duyunca kapadı. Akşama doğru gene aradı, telefon yanıt vermiyordu. Büro kapandı demek. Bu saatte; mi? Burası Beşiktaş filân mı? Bir daha aradı, yanlış düşmüşse... Açılmıyordu. Sinirli, gergin kaldı bir süre. Ertaş-Film’in yazıhanesinden telefon ediyordu. Ertaş-Film, Temel’ln yakın arkadaşı bir ışıkçı çocuğun yeni kurduğu, daha film yapmamış bir yapımevi. Refik’e de film yaptıracakmış! Bunlara kaldıksa... Belli de olmaz ya; daha dün sandık taşıyanlar, bugün büyük işletmeci, büyük yapımcı, altlarında sekiz silindir fort... Burası sinema... Ben de bir yazıhane mi açsam? Temel’e bakarsan hemen... Para işine aklım ermez benim. Yönetmenim ben, film yaparım. Peki, bu kızı nerde bulacağız? Akşam üstü, gergin sinirleriyle ağır ağır eve gelince Pervin’-lerde buldu Emine’yi. Pervin biraz rahatsızmış. Seniye, görmeğe gelen bililerini yolcu ediyordu Refik merdivenleri çıkarken. içeri seslenip muştuladı hemen ağbisinin geldiğini. Refik inenlere yol verip de kata çıktığında Emine kapıdaydı. Elini uzatıp,

— Merhaba, dedi. Aramışsın, söylediler. Seninle biraz konuşalım. Filme başlıyorum demiştin...

Nasıl da rahat konuşuyor!.. Refik uzanan eli sıktı yavaşça. Biraz şaşırmıştı doğrusu. Böyle mi karşılaşacaklardı? Ne pişkin kız bu!. Toparlandı. Emine’nin ardı sıra durmuş, dinleyen Seniye’nin merakla açılmış gözleriyle durumu kavra-yıvermişti. Bunları uyutuyor.

— Konuşalım, dedi. Buyur istersen... Zaten çalışacağım, onun için erken geldim...

Hemen çıkması gerekmiş. Cuma günü öğlende olabilir mi? Bugün yani... Evecenlikle beklemişti bugünü. Kalktı yavaşça. Ev sessizdi. Makbuş’un odasının kapısı da aralık. O da yok. Içerki odaları mı düzeltiyor? Zühtü Bey gene günlerdir uğramıyor. Bir gün kötü haberi gelecek bir yerlerden. Bir berber kızla yaşıyormuş. Yaşasın... Burası ev değil bekâr odası... Makbuş da eski Makbuş değil artık. Avukatlık stajına başlayalı Seniye de iyice ilgisini kesti evden. Pervin’le de değiller eskisi kadar. Bir yerlerde bir haltlar ediyordur o da.. Buz dolabını açıp yanlanmış süt şişesini çıkanrken Makbuş göründü kapıda. Evdeydi demek.

— Günaydın dedi...

öylece bakıp duruyordu Makbuş.

— Söyle de bir daha gelmesin! Dedi.

Dikip boşalttığı süt şişesini taşa korken şaşkın baktı Refik. Bu kadının saçı başı ne böyle? Deli saraylı... Gülecekti.

— Kim? Dedi...

— Ablan!

Ablam mı? Kadın kımıltısız boş boş bakıyordu kapıda.

— Ablam mı?...

— Ablan... Mefharet!..

Mırıldanır gibi söylüyordu. Bu kadına ne oldu?.. Ses çıkarmadı Refik. Çözemediği bir şeylerin ayağına dolanmasından kaçar gibi paltosunu alıp çabucak çıktı evden. Makbuş mutfağın kapısında durmuş, ardından öylece bakıyordu. Ablam, Mefharet! Bazı bazı böyle şeyler hep yapar bu kan. Yaşlandı da, kanştırıyor iyice. Annem de ablam gibi görünüyor... Söyleyeyim, sevinir. Çoktandır yazmıyor o da. Seniye’yle mektuplaşıyorlardı^ Ankara’dalar. BAB Kafetaryaya vardığında saat yarıma geliyordu. Emine’yi boş bir masada bekler buldu. Kapıdan giren Refik’i görünce kalktı hemen. Selâmlaşıp el sıkıştılar, birlikte yürüyüp yiyeceklerini aldılar tepsilerine, ortadaki boş yerlerden birine karşılıklı oturdular.

— Ayrıldın mı?...

İrkilmiş gibi durup baktı Emine. Saklayamadığı bir sinirlilikle:

— Kimden? Dedi.

Şaşaladı Refik, işinden ayrılmaktan söz etmiyor muydu bu? Sormasım mı bilmedim? öyle bildin ki!.. Aklınca!.. Yutacak kız mı bu? Gülümseyerek bakışına bir gülümsemeyle karşı çıkmıştı Emine de.

— ilişkilerimizden söz edelim istersen, dedi.

Hiç bir renk katmamıştı sesine. Ne biçim kız bu? Bir ürperti gezindi Refik’in içinde. Neler diyeceğini sezinliyor da mutlulukla bekliyor, korkuyor da isteyemiyor gibiydi. Neyinden korkacağım? Seninle yattık biz kızım!. O gece altımda... Karanlıkta da gülümsüyor muydun böyle?..

— Bir daha olacağını sanmıyorum..

Refik’in yüzündeki bulutu aralamak ister gibi bir süre bakıp ekledi Emine,

— Yatmamızdan söz ediyorum, dedi... Ayrıcalık kazandırmaz... Ne sana ne bana... Üstünlük filân yani.... Umarım biliyorsundur...

Soğukluk, kızgınlık da yoktu sesinde Hep aynı renksizlikte... Yemeğine eğildi, öyle doğal ki her şey!... Refik için doğal değildi. Yüreğine acı oturdu oturacak, toparlandı.

— Biliyorum, dedi.

Tutamadı, doğrusu tutmak da istemedi,

— Solcuları biliyorum, dedi.

Sesinin kızgınlıkla titremesini örtememişti. Daha kötü şeyler söylememek için güçlükle tuttu kendini, sustu. Emine algılamamış gibi pudingini yemeğe koyulmuştu. Sığındığı suskunluktan, minik parçalar kopardığı pudinginden sürüp çıkarmak için daha ağır şeyler söylemek gerek bu kıza! Tatlısını yarım bıraktı, yavaşça yana iteleyip doğruldu Emine,

— Kahve ister misin? Dedi.

— Hayır.

Kalktı bir şey demeden, yürüyüp kahvesini almaya gitti. Sesinde tek sözcükle beliren küskünlüğe de canı sıkılmıştı Refik’in. Kahveyi benim almam mı gerekirdi? Niye? Gitsin alsın!.. Canı da öyle kahve istiyordu ki. Tatlısını bitirmişti. Dönüp dipteki masalarda oturan sinemacı tanıdıklarına baktı. Baktığı şeyleri görmüyordu aslında. Bu kız niye böyle davrandı? Kahvesiyle gelip karşısına oturduğunda sözü açıyordu ki, tam aranırken Emine aldı gülümseyerek,

— Solcuları tanıyorsun demek!

Nasıl da ezici alay var şu gülümseyişinde. Çok önemli şey sanki solcuları tanımak! Ağır bir konuşma yap şuna, sonra çek git... Ağır ne diyeyim?.. Tuttu kendini. Tutmak da değil. Eskiden ne çok şey vardı söyleyebileceği. Ne sövgüler... Şimdi anlamsız geliyordu çoğu. Çirkin de-.. Siz solcular zaten ne namus, ne ahlâk, ne aile... öyle boş ki bu sözler. Yanlış da belki... Yanlış mı? Peki bu kız? Ya senin piyasamn kızları? Emine gözlerini dikmiş, Refik’in içinde esen yelleri alaylıca izliyor gibiydi. Haydi söyle... Solcuları tanıyorsun...

— Kalkalım, dedi Refik. Stüdyo’ya gitmem gerek...

Ses çıkarmadan kalktı Emine. Konuşmadan paralan ödediler ayrı ayn. Yeşilçam sokağından aym suskunlukla Beyoğlu’na yürüdüler. El sıkışıp aynlırlarken,

— Görüşelim gene, dedi Emine, aynı gülümseyen bakışıyla.

Sinirleri gerilmişti Refik’in.

— Sanmam, dedi. Çok işim var bu günlerde. Hoşça kal!.

Taksim’e doğru koşturur gibi yürürken bir çıkmazın

sıkıntısını taşıyordu. Yenik düşmenin... Ne yenik düşmesi? Aşşağılık karıya mı?... Dönüp Emine’yi yakalamak, suratına en pis şeyleri kusmak geliyordu içinden. Aşşağılık orospu... Tam buldum; bizim piyasanın kanlarından biri bu. Şıllık. Oynadı benimle aklınca. Bizimkilerin cilâlısı. Sanatçı aydınmışlar... Mimar... ilerici, solcu.. Başka kimi tanıyorsun böyle? Fransız Konsolosluğu önünde yavaşlayıp durdu. Nereye gidiyorum? Kanya söylediğim yalana kendim de inandım! Stüdyoda ne işim var? Döndü, ağır ağır Yeşilçam’a doğru yürümeye başladı. Biraz durulur gibi oldu; sonra gene... Sık sık yinelenen kızgınlık gel-git biçiminde sürüp gidiyordu içinde.

— Ağbiciğim selâm!...

Seni Allah gönderdi Temel!... Ertaş Film Anadolu’ya gidiyormuş. Yazıhane’de Refik Ağbi oturur mu diyorlarmış? Vural, sahibi, diyormuş ki, Refik Ağbi oturursa gözüm arkada kalmaz diyormuş. Kimseye güvenemiyormuş. Ne o ulan, kasada altınları mı var? Sen niye otur muyorsun? O da gidiyormuş onlarla. Kral bir rolü varmış. Kötü adam da, so-

nunda ağlatıyor... Kızı da kardeşine    alıyormuş... İyiymiş

aslında... Oğlanın ağbisi. Oğlanı da piyasaya yeni gelmiş jönlerden biri oynuyor. Vural kendi    çekecekmiş filmi.Bir

haftada döneceklermiş. Hayırlı olsun,    önüne gelen yönetmen oluyor!. O da başlasın bakalım..    Vural’larla ayaküstü

konuşabildiler. Minibüs yüklü bekliyordu kapida. Işıklar, setçiler, bir kaç oyuncu, ötekiler otobüsle gidiyorlarmış akşam. Beyşehir gölü yöresinde bir yere. Bir köy varmış. Anahtarları çıkarıp masaya koydu Vural. Karadeniz işletmesinden senetler gelecekmiş, onlar stüdyoya verilecek. Yukarda, depodaki kopyalar Adana işletmecisinin. Yarın öbür gün burdaymış, telefonda konuşmuşlar. İyi onu da veririz. İzmir'li para getirecek. Onu alacağız. Cumartesi iki oyuncu gidecek; onlara bilet paraları. Tamam. İstersem oturup çalışırım burda, evdekinden iyi. Tatlı oğlan Vural. Kucaklayıp ayrılırken dolaptaki bir şişe viskiyi gösterdi. Bu da bizim bekçilik payı demek. Gidenler bir gürültüyle çekip gidince ıssızlık çöktü j yazıhaneye, özenerek döşenmiş bir küçük yer. Telefonu olması güzel. Oturup yaslandı koltuğa. İkinci kat penceresinden sokak görünüyor. Yeşilçam'ın günlük yaşamı. Yandaki Bayram sokağına girip çıkanlar. Figüran bir kadınla kızı simit alıyorlar. Telefon çaldı. İnce bir kadın sesi Vural Bey’i soruyor. Gittiler. Siz kimsiniz diyor. Artık işimiz bunlara lâf anlatmak. Peki, siz kimsiniz? Neclâ’ymış, yarın yazıhaneye uğrayacakmış. Buyrun... Tanıyordu kızı. İkinci, üçüncü rollere çıkar güzelce biri. Alacağı mı var yazıhaneden? Gelsin bakalım... Kalktı, yandaki merdivenden yukarıya, depo dedikleri yere çıktı. Elektrikle aydınlatılan bir büyükçe oda. Raflarda filmler, afiş yığınları, kutular, bir kaç spot, ampuller, kablolar. Duvar dibinde eski sedirimsi bir şey üstünde kırık dökük reflektörler... Telefon sesiyle çabucak indi merdivenleri; Işıkçı Rıza mı? Gittiler kardeşim. Ne bileyim ne vakit gelirler? Kapattı. Bu da az dert değil hani. Gündüz Ağbi’yi arasam mı? Suna’yı aradı. Çalıp çalıp duruyordu telefon. Bu saatte dublâjda filândır. Doğal olmayan bir açlıkla düşünüyordu Suna’yı. Bu gece gitmezsem kötü olacağım. Bütün yaptığı, Emine’den kurtulma, içine sinsice çöreklenen bir özlemi yoketme çabasıydı. Ne özlemi tiksiniyorum sadece. Bir daha da olacağını sanmıyorum. Orospu. Yeter bana. Tadım çıkardım. Artık Fuat’la mı, yoksa bir başka boynuzluyla mı evlenirsin, istediğin boku ye!.. Senin gibisi dolu bu piyasada. Işıkçı oğlanlar bile ne fıstıkları yiyor! Merdivenlerde ayak sesleriyle tanıdık çocuklar doldu odaya. Kavgacı oyuncular. Uğramışlar.

— Hayırlı uğurlu olsun Ağbi. Vural Ağbi’yle ortak mı oldunuz?

Güldü Refik. Onlar ciddi. Sevindiklerini söylüyorlar.

— Sen bir yazıhane aç Ağbi. Namussuzuz bedava oynamazsak. ilk filmin bizden Ağbi...

Üçü de yemin ediyor. Sağolun. Hep böyle derler... Gırgır başladı. Vural’ın filmine takılacak oldular, pek yüz vermedi Refik. Kapattılar. Günün dedikodusu, mirasyedi bir ünlü yapımcı. Kıyma bana Perihan, kalbim var diyormuş. Kıyma bana Perihan, tam film adı Ağbi! Onlar çıktı, iki kadın girdi. Vural Bey, gelin demiş. Sonra gene birileri... Gene telefon -. Kapıyı kapatmadan çalışılmaz burda. Nasıl kapatırsın... iyi oldu bir bakıma, insan unutuyor kendini... Herkes gidip de kendisiyle kalınca anladı unutmadığını. Gene telefon açtı Suna’ya, yok. Kalktı. Saffet Ağbi’ye uğrayayım. Daha çıkmamıştır. Çıkmamıştı. Narin Ceylân girdi Refik’in peşi sıra. Demek onu bekliyordu Saffet Ağbi. Yukarıya gelmiş de bir uğrayayım demiş. Yukarı kattaki bir yapımcıyla filme başlıyorlar. Güzel kız. Tipim değil. Olsa ne yapacaktın? isteseydim... Bırak ulan, Saffet Ağbi’yle mi takışacağız? Herife baksana nasıl bakıyor karıya? Alay eder gibi!. Gerçekten de alay eder gibi. Ne anasının gözü herif bu! Dünyayla alay ediyor... Senin de milyonların olsa-- - Çocukluğunda ninesi buna fındık altınları verirmiş, oynasın diye; öyle anlatıyorlar... Helâl olsun... Ama şu kız yüzünden çoluk çocuk, kan, hiç bir şeyi gözü görmüyormuş...

— Nasıl gidiyor senaryo?

— iyi Ağbi, dedi Refik. Bugünlerde pek buluşamadık Gündüz Ağbi’yle. Yarın arayacağım.

Ertaş Film’de olduğunu söyledi.

— Gel bizim Yazıhaneyi bekle Refik, dedi Saffet Duran takılır gibi.

Dalga geçiyor benimle. Yoo, ciddi.

— Valla iyi olur, dedi Saffet Duran. Dışarı gideceğim. Çağırıyorlar. Ayrılamıyorum burdan...

Sevindi Refik. Gene de inanamıyordu. Nasıl otururum bu koltuğa ben?..

— Ne vakit isterseniz... Siz emredin Ağbi!.. Dedi.

Herif işletiyor beni. İşletsin bakalım... Narin Ceylân senaryoyu bekliyormuş. Telefon çaldı. Saffet Bey’i evden arıyor olmalılar. Biraz geç gelecekmiş. İşi varmış. Narin’le işe gidecekler demek! Karıyı atlatıyor. Nasıl rahat herif... Evlenmek de iyi bir bok değil aslında. Evlenip de bir yere varanı gördük mü? Çıkmaz sokak. Gene de evleniyor herkes. Ben de bir gün... ola ki biriyle hiç bir zaman... Büyük

konuşma oğlum! Daha dün Emine’yle sen bir şeyler kuruyor... Eşşoğlueşşeğin orospusunu

— Yorgun görünüyorsun Refik...

Toparlandı. Gülmeğe çalıştı.

— Valla, koşturuyoruz Ağbi, dedi..

— Hadi şöyle iki kadeh hava alalım bir yerde! Kendimize geliriz...

Tarabya’ya gidiyorlardı. Zincirlikuyu kavşağını dönmüşlerdi ki Saffet Bey, yol boyu sürüp giden ıvır zıvır konuşmaları aralamak ister gibi,

— Yasak duygular diye bir projen vardı senin dedi. Ne oldu o?

— Yasak Dakikalar’ı diyorsunuz...

— Ha, öyle miydi?..

— Duruyor Ağbi...

Eski bir aşkından söz ediliyor gibi... Nesi eski? önde, Saffet Duran’ın yanında oturan Narin Ceylân’a baktı. Kız bu işte. Narin de ilgiyle dönmüştü. Geçen film çalışmasında bir ara sözünü etmişti şöyle, Narin dinlemişti sadece. Ne yapsındı?

— Sen biliyor musun? Dedi Saffet Bey. İlginç bir konusu var Refik’in.

— Söylemişti bana -- O değil mi? Hani kıza, sevdiği adamın babası...

— O, dedi Refik... Sevindim Ağbi. Ben de unutup git-mişsinizdir diyordum.

—■ Unutmadım da, dedi Saffet Duran, sansürü nasıl olur bir; sonra...

Sollayan bir arabaya takılmış gibi duraladı.

— Sansürden geçer Ağbi...

Ses çıkarmadı Saffet Duran. Bir süre sustu. Karşıdan farlarını projektör gibi yakıp gelen bir arabaya söylendi. Başka söz karışsın istemiyor, evecenlikle susuyordu Refik de.

— Gündüz Bey’le konuştunuz mu bunu?

Sinirlendiğini belli etmemeğe çalıştı. Artık hiçbir işi

Gündüz Bey’siz olmuyor bu herifin de.--

—■ Bir ara sözünü ettik mi, anımsamıyorum... Dedi.

— Ona bir aç bakalım...

Olur açarız...

— Gündüz Ağbi bu tür şeylerden pek hoşlanmıyor... O daha çok sosyal nitelikte-.-

Saffet Duran kesti birden,

— Bu da sosyal nitelikte. Değil mi? Dedi.

— Evet. Bir bakıma-..

— Hangi bakımdan baksan sosyal. Sosyal olmayan ne var ki?

Gelmişlerdi. Arabayı yol kıyısına çektikleri sıra yağmur başladı. Koşturarak içeri girerlerken kapıda sivil polislerle karşılaştılar, ilerde de bir polis aracı bekliyordu. Arama yapıyorlar demek. Narin Ceylan’ı görünce gülümseyerek durdu iri yarı bir sivil. Kapıdan çekildi,

— Buyrun Narin Hanım, dedi.

Saffet Duran’ı da başıyla selâmladı. Refik de yürümüştü peşleri sıra. Ona da bir şey dememişlerdi. Otomatik tabancalı erler de yandaki bir lokantadan çıkıyorlardı. Masaya yerleşirlerken işin alayında gibi gülerek,

— Gene bir şeyler olmuş, dedi Saffet Duran...

Koşar gibi gelen lokanta sahibi açıkladı ne olduğunu, otobüsü çevirip öğrencileri öldürmüşler. Bir ağırlık çöktü. Saffet Duran garsonun getirdiği tabladaki mezelere bakıyor gibiydi ya acıyla dalgınlaşmıştı belli ki. Narin Ceylân’a baktı Refik. Kız da üzgün görünüyor.

— Tat tuz bırakmadılar ülkede, dedi Saffet Duran. Şöyle oturup bir kadeh rakımızı da içemeyeceğiz artık...

— Peki, hükümet niye baş edemiyor bunlarla?

Narin’in sorusundaki saflık Saffet Bey’i güldürmüş-

tü.

— Hükümet bizimle uğraşıyor, dedi. Sansürle filân... Bunlara vakti yok!... Hadi içelim...

Masa donanmıştı. Eski tanıdığı lokanta sahibi bir şeyler taşıtıp duruyordu garsonlara. Pek kalabalık sayılmazdı, dolu bir kaç masa vardı lokantada. Olayların yarattığı ürküntü, işlerini kötü etkilemişti. Sonra sonra birileri daha geldi. Gelenlerin gözü hemen Narin Ceylân’m masasına takılıyordu. Çekingen bir yakınlıkla gülümseyerek birbirlerine gösteriyorlardı. Saffet Duran havasını bulmuştu. Fıkra anlatıyor, binlerini çekiştiriyor, alay ediyor, bazı bazı Na-rin’e de takılıyordu tatlısından. Ucuz bir kat bulmuşlar Na-rin’e, Maçka’da. Banyonun şofbeni dışardaymış. Koridor gibi bir yerde.

— Olsun diyordu Narin. Daha iyi. Ben korkarım. Patlar matlarsa dışarda patlasın...

Saffet Duran sululukla kıkır kıkır gülmeğe başladı,

—• Demek içerde patlamasın! Korkuyorsun...

Kız da başlamıştı gülmeğe.

— Aman Saffet... Seninle konuşulmaz ki...

— Aman içerde patlamasın!.. Bir şey dediğimiz yok -.

Ne anasının gözü adam be... Yaşamı bu, herifin!., öyle

de değil, sulu görünüyor, bakıyorsun ağırbaşlı... Gece geç saate kadar kah kah-kih kih sürüp gitti. Az içip çok eğlenenlerden Saffet Duran. Narin Ceylân da bir tek içki içmedi. Refik iyice olmuştu. Söylemek, bir şeyler anlatmak, bugün yaşadığı acıyı —Ne acısı? Kızgınlık..— kızgınlığı duyurmak, birisiyle bölüşmek için kıvranıyordu. Oysa ağzını bile açmamıştı nerdeyse. Benim silâhım da susmak. Ne konuşacağım bunlarla. Şu adama bak. Karısı bekliyor evde; o burda... Ne yapsın? Çingene bir klarnetçiyi anlatıyorlardı. Sevgilisiyle baş başa lokantalarda, meyhanelerde... Evde çoluk çocuk aç, yoksul. Bir gün lokantada masayı donatmışlar, sevgilisiyle içiyorlar. Karısı bastırmış. «Ooh, kumrular gibi sevişirsiniz!.» Klarnetçi de sevgilisi de donup kalmışlar. Kadın masayı süzmüş, başını sallamış, birden. «Ama, ben de yiyeceğim o tavuktan» demiş. Bunu da Saffet Duran anlatmıştı bir kaç gün önce. Gene kınlıyordu gülmekten. Olmuş; fıkra değil. Şimdi bunun karısı kapıdan girip de... Niye gelsin? O da tavuğunu yiyordun Annem de acılara katlandı. Emine istediğiyle yatıyor. Peki, evlenince?.. Konuş!. Onunla mı? Orospuyu... Evlenecek göz yok o kızda. Narin Ceylân’a takılıp kaldı gözleri. Ne güzel kız. Ama, içi boş gibi. Bir de Emine’ yi... Emine bunun yanında -. O kadar da değil... O da böyle boyanıp süslense çoklarının başını çevirtir. Hele taş gibi göğüslerinden yuvarlacık kalçasına doğru... Kalkıp telefona gitti. Suna’yı aradı gene, yok. Kimbilir kimin koynunda o kaltak da... Döndüğünde kalkıyorlardı. Yağmur da öyle artmış ki. Narin arabanın arkasına geçip yattı. Sızdı kan!., önde, Saffet Duran’ın yanındaki Refik de öyle dalgındı ki karşılıklı bir iki sözden sonra arabanın yağmurlu camlarındaki titrek ışıltıları yalayan sileceklere takılıp suskunlukla Tak-sim’i buldular. Kız arkada uyudu mu ne? Uyumamış. Başı ağnyormuş. Yağmur azalmıştı ya, durmamıştı. Sokağın köşesine getirip bıraktılar Refik’i. Güle güle!.. Siz de doğru Ayazpaşa’ya. Saat daha onbir, Saffet Bey. Kan çocuklarıyla tavuğunu yemiştir evde; yatsın uyusun!. Arabada öne geçmiş el sallayan Narin’e el salladı o da. Islak, parıltılı caddede kayıp uzaklaşan arabaya baktı bir süre. Yasak Duygular diyor! Yanlış da olsa aklına takılmış demek. Günde kaç şeye aklı takılıyor onun... Bastırayım, belki de onu yapanz. Narin’e daha da uyuyor. Elimizdeki yürümüyor işte... Gündüz Ağbi’ye YASAK DAKlKALAR’ı... Köşeyi dönüyordu ki zop diye Gündüz çıktı karşısına. Burun buruna geldik dedikleri. öyle şaşırdı ki.

— Ağbi, merhaba!-■■

Gündüz de toparlandı, gülmeğe başladı,

— Merhaba, dedi--- Şükür! Böyle rastlantılar da olmasa...

Pervin’lerle de tiyatroda rastlaşmışlar. Fatih’te bir gençlik etkinliğiymiş. Eve bırakmış onu. Pervin’ler? Seniye’mi? Yoo, o karşıda bugün. Bir arkadaşında kalacaktı. Demek Pervin binleriyle gitti.    (

— E hadi oturalım biraz...

Gerçekten istiyordu. Bununla da ne konuşacağım? Senaryoyu...

— Çok yorgunum Refik’ciğim dedi Gündüz. Baskıya yetiştireceğim bir de iş var elimde. Telefonlaşalım...

Eve girip de merdivenleri ağır ağır çıkarken birden takıldı; yoksa Gündüz bey bizim Pervin’le... Pervin’in kapısm-daydı. Çal kapıyı sor; abla, Gündüz seni... Cinsel bir ürperti dolaştı içinde. Kıskançlık duygusu!. Niye?.. Çekingenlikle girdi eve de... Şimdi Makbuş çıkarsa... Tuvalete girdi sessizce, işini bitirip odasına geçti Kapıyı kapatınca bir yalnızlık duygusuyla mutlu buldu kendini. Kadın isteği de gömülmüştü. Senaryoya bakmayı düşündü. Yattı. Kanşık düşlerle dolu bir uykudan sabahın erken saatında açtı gözlerini. Dışarda tıkır tıkır bir şeyler vardı. Makbuş bir işler yapıyor. Kapattı gözlerini gene uyumaya çalıştı. Düşlerini, dünkü olayları geçirdi. Bir daha benimle yatmayacak!. Belki de beğenmedi benim... Olabilir ya, doyuramadım kanyı.. Oysa ben sevgiyle, sevecen... Bir daha olursa parçala da anlasın; biz istersek... Sabah diriliğiyle bütün gövdesi ateşe battı batıyordu. Umarsız kıvranır gibi sağa sola döndü bir iki... Fırladı yataktan. Biraz daha kalırsak, tamam... Giyindi, tuvalete girip çıktı; aynldı evden. Koşturdu yol boyu. Bodrumdaki çaycıya çay söyleyip iki çatal çörekle yazıhaneye çıktığında saat daha sekiz buçuk olmamıştı. Getirdiği tretmanımsı çalışmayı aldı. Sayfalan şöyle bir geçti; not aldığı yerlere baktı. Kupkuru. Konuya baştan ısınamadım. Şu anda onu mu düşünüyorsun? Onu düşünmüyordu. Kahveci çocuğun getirdiği çayı, çöreklerin yanı sıra yudumlarken hangi işe, nereden başlaması gerektiğinin arayışında, dalıp gitti. Bir sonuca yaramıyordu bir türlü. Kafasındaki bu kargaşa... Kargaşa filân değil; ne kargaşası?.. Kalkıp odada dolandı bir iki. Pencereye dikilip sokağa baktı. Ayak sesleriyle döndü; biri çıkıyor merdivenden. Telefon da başladı. Buyrun. Anadolu’ya gittiler kardeşim. Haftaya... Kapatıp merdivenden çıkan kıza dikti gözlerini. Bizim piyasanın çürüklerinden.

— Nasılsınız Refik Bey?.--

iyiyim, sen nasılsın? Vural Ağbi’ler mi, gitti onlar kızım. Benden iste! Oğlan gelip çay fincanlarını almıştı ki ne vakit filme başlıyorsunuz Refik bey? Hemen başlayalım istiyorsan!.. Niye yapmayacakmışım. Kapıyı sürgüleyip değerli ses sknatçısı Sezen Egeli’yi yukardaki depoya çıkarması beş dakikayı- buldu bulmadı. Kız, üstündeki kırık reflektörleri iteleyerek açtığı sediri ordaki bir bezle sildi şöyle bir. Deriymiş sedir. Kahverengi... Bezin geçmediği yerler yoğun toz kaplı. Belden aşağısını açıp yattı sırtüstü. Sezen değerli sanat... Telefon da zırlayıp duruyor... Ne vakit filme başlıyorsunuz mu diyecekler gene.-- Başladık!.. Amma uzuıı çaldı bu da... Bırakmadı kız. Bir daha istiyordu. Helâl olsun, gerçekten bu işi... Aşağı indiklerinde kan tere batmıştı. Üst-üste çabucak oldu mu, demek... Kız makyajını tazeliyordu elindeki küçük aynaya bakıp. Çıktı; gene uğrayacakmış... Merdiven ötesindeki musluk, aptesane olan yere geçti. Yıkandı. Yüzüne su vurdu. Yer yer sırları dökülmüş, kara lekeler dolu aynada saçlarını taradı. Odaya gelip de koltuğa oturunca hem bir yorgunluktan kurtulmuş gibiydi, hem de yorgundu. Yaptığıyla mutlu değildi. Pişman da değildi ama. Emine’yle o gece... Bazı mutlulukla yıkılıp gidiyorsun... Yazıhanelerde böyle şeyleri yapanları hoş görmezdi. Bir evi olmasını da bu yüzden istemişti... Biz de başladık işte... Dinsizlikten değil demiş bektaşi, yersizlikten... Gülemiyordu. Kız da ne kızmış ya... Bir çok filmden tanıyordu da, böyle olduğu doğrusu... Alıcı gözle bakmamışım demek. Gazinolarda şarkı filân da söylüyor derlerdi... Değerli ses sanatçı... Telefon çaldı... Kim? Kaç numarayı aradımz? Yanlış kardeşim. Ne?... Donup kalmıştı. «Yanlışsa niye açıyorsun eş-şoğlu eşşek!..» deyip küt diye kapatmıştı herif. Kimdi bu puşt? Bizim piyasadan mıdır? Başka nerden çıkar böyle mallar? Gülmeğe başladı. Bir daha da açmayayım şu telefonu. Vural’ın bura da amma işlekmiş!.. Yeni yazıhane. Daha duvarlarında film kartpostalları, afişler yok. Yerini hazırlamışlar, boş, bekliyor. Haftaya yollarlar, biz de asarız. İlk filmi oğlanın. O da alsın hevesini. Ne abık sabık şeydir kim-bilir... Temel beğendiyse -. İşte o kadardır. Kendi rolünü beğenmiştir o. Saata baktı; Saffet Ağbi gelmiştir. Çevirdi telefonu,

— Ağbi merhaba!

— Nasılsın akşamdan beri? Ben de seni aratıyordum, dedi Saffet Duran takılır gibi. Yeni bir durum var; Narin bir anlaşma yapacak... Gel de konuşalım...

Demek bu sabah yeniden döndü işler. Bir sabahta -. Ne piyasa be, her şey bir sabahta--- Yasak Dakikalar Saffet Bey, Yasak Duygular değil... Yalnızdı Saffet Duran. Olay şuymuş:--. Böylece de yirmi gün içinde filme başlamak gerek. Sonra kız gidiyor. Üç ay yok... Oysa işletmecilere de söz verilmiş.

— Valla Ağbi dedi, yirmi günde bu senaryo çıkmaz...

— Senin o, Yasak Dakikalar diyordun hani...

Hah, sözü ben de oraya getireceğim. îyi ki sen açtın.

— O daha çabuk olur bana göre de... Bir de Gündüz Ağbi’yle konuşalım.

Gündüz Ağbi’yi de Saffet Duran’a güven vermek için söylüyordu. Gündüz Ağbi’nin yaran olur kuşkusuz da bakarsın öyle bir yerinden vurur ki içinden çıkamazsın. İdeoloji sokacak; bir de onunla uğraş...

— Olur, dedi Saffet Duran, istersen bir ara bakalım..

Masadaki telefonu gösteriyordu. Kendi aramaz... Kalkıp

telefonu çevirdi Refik. Gündüz Ağbi telefon!.. Bir salon uğultusunun ardından sesi duyuldu Gündüz’ün... Akşama uğrayacakmış. iyi, akşama başlıyor Yasak Dakikalar! Saffet Du-ran’dan ayrılıp da Vural’ın oraya gelirken kurt gibi açlık duydu. Saat biri geçiyor. Bab’da bir şeyler yiyeyim. Gene mi oraya? Ne yani, o karı yüzünden lokantayı mı lânetle-dik?.. Orda beni bekliyor çünkü! Orta masalardan birinde Emine’yi bir kız bir oğlanla yemek yerlerken görünce şaşaladı. Elindeki tepsiyle kaldı bir an. Görmedi o. Kim yanındakiler? En yakın boş yere oturup çabucak tıkınmaya başladı. Lokmalar boğazına dizildi gibi. Ne yediğini anlamamıştı. Sokağa çıktığında kızdı kendine, saçma buldu. Bu kadar mı etkiledi bu karı beni? Etkilemedi mi? Hiç bir şey olmamış gibi oturmuş yemek yiyor! Biliyorum, saçmalıyorum gene... Belki de beni gördü o da. Cehenneme!. Bitti o iş... Bitti mi? Akşam Saffet Duran’a gidip de konuşmaya başlayınca bir kez daha şaşkına döndü.

— Senin kızın işini de bağladık diyordu Saffet Duranl

Neyi bağlamış? Emine’yle üç filmlik anlaşma yapmışlar

bugün. Ardirektör olarak çalışacakmış. Birden toparlana-mamıştı Refik. Saffet Duran bir şeyler sezinler gibi oldu.

— Sen de biliyorsun sanıyordum dedi. Bir kaç kez geldi, konuştuktu daha önce, özellikle senin filmlerinde çalışmak istiyor...

— Sevindim, dedi Refik kekelememeğe özen göstererek.

Cin bu herif, yutar mı? Sinsi gülüşü gözlerinin içine oturdu bile. Peki, bu Emine denen kız... Gündüz girdi içeri. Oturup Saffet Duran’la yeni durumu konuşmaya başladıklarında da kafasında dönenip duran tek şey Emine’ydi Refik’in. Saffet Duran da üstüne geliyor gibiydi. Bir konuş-sunlarmış yeni senaryo üstünde, Emine de olsunmuş... Olsun... Yirmi gün, bilemedin bir ay içinde her şey tamamlanacak, filme başlayacağız; Emine Hanım da ayağımıza dolanacak. Sanki bir bok bilir de... Benim filmlerimde çalışmasını istemiyorum! Nasıl diyeyim? Biliyorsunuz, ilkinde yanıtı bırakıp gitti, filân... Anlaşmayı yapmış herif... Saffet Ağbi bana bozulursa bir de... Gündüz’le o da kalktı. Çıktılar.

— Ben size yarın öyküyü yollanm bizim çocuklarla, dedi aynlırlarken. Ertesi gün de otururuz, izin gününüz-dü...

Yardımcısı Serdar’a rastladığı çocuklarla haber saldı,.

yarın Ertaş Filme gelsin diye. O çocuk da günlerdir bekliyor parasız pulsuz. Serdar benim başladığım yıllardaki gibi, bu işin delisi. Başka nasıl çekilir yardımcılık kahrı? Çalışırken ayrı, işsiz beklemek ayn... Ev olmasa ben dayanamazdım. Bir iki film sonra yönetmenliğe kalkar o da!.. Yok, daha çok genç... Bir şeyi umursadığı yok; fişek gibi atılıyor... Haberi gece yarısı alsa eve damlar... Sabah, Ertaş Film’in kapısında bekler buldu Serdar’ı. Biraz önce söylemişler. Yukarı çıkıp tretmanımsı taslağı şöyle bir gözden geçirdiler. Değişmeyecek, temel yerleri saptadılar. Villâ, fabrika, kadın berberi, büyük garaj filan... Bildiği bir kaç yer varmış. Prodüktör Lütfullah’la da konuşup bir dolaşacak. Tretmaru da gazeteye, Gündüz Ağbi’ye bırakacak. Daha Serdar inerken merdivenlerde ayak sesleri... Neclâ Hanım. Dün gelememiş. Tokar Film’de iş koymuşlar, tyi; biz de burda iş koyduktu dün!.. Vural Bey filmde bir rol var demiş de---Vural Bey gitti, şimdi bizim film bâşlıyor. Saçları da Emine’ye benziyor bu kızın. Yukarı çıkarıp da şöyle bir soyunca benzerlik daha çok çıktı ortaya, değil mi? Devinimli bir gündü; İzmirli parayı bıraktı; Karadeniz’den gelen bonoları stüdyodan uğrayıp aldılar. Cumartesi gideceklerin biletlerini aldırdı. Birine, Mehpare’ye biletini verdi. Yukarda verdi biletini! Bu eski tamdık. Bunun nesi benziyor Emine’ye? Hiç bir şeyi. Sessiz, iç çeker gibi soluması belki. Böylesi cinsel açlığa, azgınlığa demek gerek, düştüğünü anımsamıyor gibiydi, öc alıyordu sanki!. Akşama doğru birer saat arayla gelen iki kız da —Birisi yeni gelmişti piyasaya. Randevu evinde çalıştığı da söyleniyordu— yeni filme başlıyormuşsunuz Refik Bey, hadi başlayalım... En güzeli de bu sonuncusu, tıpkı şeyin, işte onun kalçaları!.. Ancak bir kez yapabildiğine kızgın yukardan inerken delik balon gibi pörsümüştü. Koltuğa bıraktı kendini. Telefonu geç açtı, isteksiz. Vural’dı. Başlamışlar. İyi gidiyormuş herşey. Ya orası. Burası da iyi-- - Bonolar verildi, para geldi, biletler alındı. Yukardaki filmler mi? Adana’lı almadı daha. Güle güle, kaygılanma, burda işler iyi... Yukarda ne filmler var biliyor musun? Sen de ne filmler çevirmişsindir... Çıkmadan bir Saffet Ağbi’yi arayalım. Hep aynı Saffet Duran. Tam kapatırken söyledi Suna aramış Refik’i. Bir şey dememiş. Hemen Suna’yı açtı. Üzgündü sesi. Teyzesinin başında beklemişler üç gündür. Şimdilik atlatmış. Şeker komasıymış. Gelsene diyordu. Gelsene mi? Gidip uyumaktan başka bir şey düşünmüyordu oysa. Kamı dş acıkmıştı. Suna da bir şeyler vardır, yeriz. Sokağa indiğinde iyice kararmıştı. Caddeye çıkıp bir arabaya atladı. Eve çıkarken nedenini düşünemediği bir suçluluk taşıyordu içinde. Biraz soluk yüzü, yorgun gülümsemesiyle Suna dikilince karşısına daha da arttı bu duygu, istekli sarılışına yapma bir isteklilikle karşılık verme çabası da boşuna olmaya başlamıştı. Her vakit seviştikleri sedirde çıplaklığıyla kaldı birden. Üşüyordu. Ev de pek sıcak değildi gerçi; öyle değil. Birden duraladı Suna. Gözlerindeki panltı ürkütücüydü. Uzanıp sütyenini, donunu aldı. Bir kez daha baktı aynı soğuk katılıkla,

— Ulan puşt, dedi. Kim boşalttıysa siktirol o orospunun koynuna git!. Bir daha da uğrama bu eve!..

Bir şey söylemeğe, yanıt vermeğe gücü yoktu. Kalkıp usulca giyindi, çıktı evden. Kapıdan çıkışına bile bakmamıştı kadın, banyoya geçmişti hemen. Duş sesi geliyordu. Geceyi evde çok kötü geçirdi. Geç vakit uyuyabildi ancak. Sabah kalktığında da bir ağrı oturmuştu başına. Akşam mutfakta bir fincan süt içmesine karşın hiç acıkmamıştı. Her şeye isteksizdi. Tuvalete girip de çişini yaparken çok eskilerde tanıdığı acıyı duyunca sendeler gibi oldu. Hay Allah kahretsin; kırdık. Pis orospular!.. Hangisinden acaba?. Acıyı bastıramayan bir sevinç gezindi içinde: iyi ki Suna’yla olmadı...

XII.

Salih’in hastalanmasından duyduğu üzüntü, giderek bir tür mutluluğa dönüşmüştü Gündüz için. Bu hastalık fabrikada, sendikada Salih’e bağlı, sevip sayan, hem de öyle sözle değil, yürekten sevip sayan bir sürü işçiyi görüp tanımasına yaramıştı. Çoğu genç, delikanlı çocuklar. Ne çok sevdirmiş kendini!.. Sevdirir. Salih’de bir garip yumuşaklık, tersine sertlik var ki, en batıcı sözünü bile dinletir batıcı da olmaz, önce evde yattı Salih. Kusmalar, ishaller. Bir türlü tanı koyamıyorlardı. Hastaneye, Samatya Sosyal Sigorta-lar’a yattığında da bir süre ikircikli kaldı doktorlar; sonunda kesin tamya varıldı: Ağırca bir DÎVERTÎKÜLÎT. ince bağırsakta oluşmuş torbacık gibi bir girintinin yangısı. Oldukça da güç bir ameliyat gerekirmiş. Gastro enterelog-operatör işiymiş bu. Kıyameti kopardı Hacer Hanım; ameliyat diye öldürürmüş doktorlar! Düşüne de girmiş, evin bacasına kargalar yuva yapmışlar!. Bunu genç bir doktora anlatıyordu bağıra çağıra. Bu kara kargalar doktorlarmış! Doktor kim oluyormuş da Allahın yarattığı bir canı kesip biçip... Yaşından beklenmeyecek bir babacanlıkla gülüyordu doktor da... Perhizler, ilâçlar, bakımla biraz düzeltip taburcu ettiler Salih’i. Evde, hastanede Salih’i görmeğe gelen bir sürü işçi içinde Hacer Hanım’ın tepkisine, söylediklerine karşı çıkanlar da vardı, doğru diyenler de. Özellikle gençler arasında bozulup kızanlar da az değildi. Karısı Allah diye tutturmuş; ağzını açıp bir şey demiyor Salih Ağbi de!.. Lâpalarla, haşlamalarla sonunda düzeldi Salih. Gündüz, haftada iki üç kez öteberi taşıyıp durdu eve. Para bıraktı sık sık. Öyle mutlu oluyordu ki bunları yaptıkça, yapabildikçe. Sinemadan aldığı paralardı. Tümden binlerce lirayı cebine koymaya alışmıştı artık. Harcaması da bir keyifli oluyordu ki. Madam’a ufak tefek armağanlar aldıkça saygınlığı iyiden iyiye artmıştı evde de. Biraz Pervin kızıyordu parasım tutmadığı için. Gülüp geçiyordu Gündüz. Doğru belki ya, tutup ne yapacağım? Yaşayıp gidiyoruz işte... Ülke iyiye gitmiyor yalnız... Sinsice başlayan terör iyice tırmanıyordu. Salih’i görmeğe gittikleri bir gece dönerlerken, Fatih’te, karanlık sokaklarda ürküye kapılmıştı Pervin. Nedensiz de değildi, peşlerine birileri takılmıştı; sanki uzaktan izliyorlardı. Geçen bir boş taksiye atladılar. Geceleri sokakta kalmayacakmışız. Sanki gündüzün vurmuyorlar da... Salih’in hastalığına büyük ilgi göstermişti Pervin. Hastaneye yattığında Sağlık İşçileri Sendikası’ndaki kişileri uyarıp iyi bakımını sağlamaya çalışmıştı. Kimselere kolay yüz vermeyen Hacer Hamm’la da kaynaşıvermişlerdi. Halktan kadınların aydınları aşan yanları bu; bir titreşim oluyor sanki, duyargalarıyla birbirlerini tamyıveriyorlar. Salih hastaneden çıkınca mevlid okuttu Hacer Hanım; Pervin’i de çağırdı. O da gitti.. Olanları yadırgamamaya çalışıyordu Gündüz. Alıştık. Daha nelere alışacağız bakalım?.. Zararlı katılıklardan kurtulmak mı bu; yoksa gevşeyip vıcık vıcık çamura mı dönüyoruz? Geçen yıl Pervin’le yaptıkları, kavgaya vardı varacak nerdeyse her şeyin sonu tartışmayı anımsadıkça daha iyi görüyordu, nasıl, nereye geldiğini. Hep ben yitiriyorum. İlericilerin mevlide gitmesini yadırgamamaya alışmakla mı? Yoo, ona gelinceye kadar... Yalnız dihsel de değil, sanatsal bir tören mevlid. Evet, bir ölçüde sanatsal. Ya, komiser Atılların örgütsel törenleri?.. Bizim filizlenip boy attığımız, başka bir topraktı demek!. Eski tüfek sözüne içerlemiştim. Eski ama daha güçlü bir tüfek gibi görüyorum kendimi. Kuruntun. Bu yeni tüfeklerin sayılan çok, ama çoğu teneke! Nasıl vardın bu yargıya? Kafandaki kalıplara uymuyor değil mi? En az iki kuşak önceki ülkenin, dünyanın doğrulan onlar. O zaman da doğrulukları tartışılırdı. Daha doğrusu tartışılmak gerekirdi. Tartışabiliyor muydun? Tartışmana izin var mıydı? Bittindi kuşkuya düştün mü? O kadar da değil! Hangi gün bu dediğince köleleştik? Çok mu özgürdün? özgür mü? Ne demek özgür? Kafası iyice kanşıktı aylardan beri. Yadırgadığı bir dizi olaya uymak zorunda olmasını yadırgıyordu asıl!.. O niteliğimiz de iyice yitip gidecek bir gün.. Yasadışı, yeraltı yaşama alışmış birinin yeni yasal döneme uyumsuzluğu mu bu? öyleyse bile... Hayır, yalnız o değil.. Kavramlar, tanımlar, değerler, yargılar başka; değişik. Sözcükler bile... Bir yılı aşkındır, sinemada olsun, Bâbıâli’de olsun, gördüğü, karşılaştığı, duyduğu, okuduğu şeylerle, ne denli boş verse itici biçimde ters düşmesine şaşar olmuştu. Her yumuşamayla kişiliğinde bir kayma, akıp gitme, eksilme olmuyor muydu? Oluyor mu, olmuyor muydu? Sorun bu mu? Bu! Ben gene Ben’im! Sen hiç bir gün sen olamazsın!. Değişmeyi yadsımıyorsan... Sinemadaki çarpıklığı o dünyanın gereği gibi görmüştü ilk günler. Yo, öyle değildi. Sine-madakilerin ötekilerden ayrımı... Niye çarpıklık, nesi? Ayrımı bile yok. Ekmek parası için, ya da çoğuna, daha daha çoğuna varmak, sonunda her şeyi ele geçirmek için herkes bir yanını ortaya koymuş. Sinemada da o, başka yerde de-.-Dediğin kadın erkek ilişkileri ise... Ben siyasal olandan söz ediyorum. Et bakalım! Yürüyüşte gördüğü Feriha hiç gitmiyordu gözünün önünden. Tepebaşı’nda, Halic’e, Kasımpaşa’ ya bakarak çayım yudumladığı bu kahvede de... Akşam karanlığı günün aydınlığım silip süpürür gibi bastırmıştı. Yalnızlığın tek başına karşımıza dikildiği saat. İçerdeyken de böyleydi. Kapılar kapandı mı umut ertelenir. Bütün bir gece direnmek zorundasın artık. Bir de uykun kaçmışsa... Kalkmayı düşündü. Nereye gidecekti. Pervin’e uğramak gelmiyordu içinden. Bıktın. Yalan mı söyliyeyim? Herşey yetersiz. Eskiyiveriyor. Eskiyen sensin!. Belki de... Niye eskiyeyim ben? Yürüyen bir kavgada doğrulan gördüğüm süre.. Hangi doğrulan?... O kavgayı yürütenlerin doğrulan aşıp gidiyor seni. Kuşkusu bundaydı. Pervin’e olayı açtığında donup kalmıştı ilk kez. Feriha’yı tanıyorlarmış dernekten. Kocası da Atıl Ağbi. Komisermiş. O da kendi örgütlerinde en ileri... Konuşmalarını ammsadıkça bugün bile içinde inceden inceye bir yeri kanıyordu sanki. Feriha’mn, karısı olmasındaki rastlantıya şaşıp gülümsemişti Pervin. Güzel kadınmış!. Kıskançlığına mı veriyordu Gündüz’ün? Bu olayın başka ilginç yanı yoktu Pervin için. Atıl Ağbi polis. Biliyoruz. Başka polis bu!. Tutamayıp bağırıp çağırmağa başlamıştı Gündüz. Boş... Bir kaç ay sonra, bir derneğin genel kurul toplantısında, konuk konuşmacı olarak çıkan Atıl’ı dinledi. Kendi örgütleri adına konuşuyordu. Vay canına, biz nasıl da gerilerde kalmışız!.. Ne sözler ediyor bu polis. Kıyamet belirtisi dedikleri bu olmalı! Bir yıllar başımızda kol-lukçuluk eden adama bak... Feriha da salonda, bir kaç koltuk önündeydi Gündüz’ün. Konuşmalann aralandığı bir sıra, rastlantı belki de, dönüp baktı gözlerini kaçıran Gündüz’e; ürkek, çekingen bir gülümsemeyle yavaşça önüne döndü gene. Feriha’mn o bakışı takılıp durmuştu karşısında. O bakış da değil; daha alaylı... îşte görüyorsun, Atıl senden güçlü. Senin alanında da üste çıkıyor... Bu ülkede bu işi de polisler yapacak demek!. Eskilerde demişler ya, gerekirse biz yaparız diye, çıkıyor işte!.. Kalktı. Kahveden Şişhane’ye yürürken, Salih’lere mi gitse diye geçirdi içinden. Dolmuşa atlayıp evi bulmalı en iyisi. Çalışayım. Senaryo deyip duruyorlar. Çocuklar da şiiri bekliyor dergi için. Artık biter; Karaladığım satırların yöresinde dolamp duruyor şiir, tam yakalamak gerek. Tam yakalanır mı şiir? Sürekli kımıltılar, titreşimlerle büyüyeni duyuyorum. Yaşamı güçlendiren, serpilip boy atan... Başında bekletilen polisin yanma gelmesine tepkin niye öyleyse?.. Yanımızda görünenlerden başımıza gelenleri nasıl unuturum? Bu polis... Karısı da güzel kadınmış! Bilmez miyim?.. Karını almasaydı diyelim, şimdi bu polis gene.. Ne ilgisi var be? O denli bencil miyim? Güzel kadınmış; güzelse güzel... Polisin karısı işte.. Güzel kadın çok. Pervin güzel değil mi? Seniye bile güzelleşti son günlerde. ■■ Aşk güzelleştirirmiş! Sana olan büyük aşkı... Saçma. Hiç de öyle görünmüyor kız. Pervin’in zevzekliği belki. Aralarında şakalaşmışlardır. Duyar duymaz kafana takılıp kaldı senin de. Yoo... Sevildiğini duymak iyi oluyor, o kadar... Elmadağı’nda dolmuştan inip eve yürürken ayakları geri geri gidiyordu. Bir sinemaya mı dalsam? As’da ne var? Hava soğuk. Git yak gaz sobam... öyle yaptı. Madam yoktu evde. Borulu gaz sobası bir iki dakikada, ooh, cennete çevirdi odayı. Uzandı yatağa, gözleri tavanda dalıp gitti. Uyandığında tıpırtılar vardı merdivende. Madam gelmiş. Saate baktı, onbiri geçiyor. Yarın izin günümüz; bir kaptırırsam bu gece epeyi şey çıkar. Şu öyküye bakayım. Öyküye bakmak istemiyordu canı. Yerinden kalkmak bile istemiyordu. Düşüncelere dalacağız gene. Haydi oğlum, «Düşünmek değiştirmez hayatı»!.. Neyi değiştiriyoruz ki?.. Düşünmeyle başlıyor her şey, doğru düşünmeyle... Ülkeyi gün günden yanlışlarla kuşatıyorlar. Kötüye gidiyor. Neyi yapmak, neyi yapmamak gerek? Bütün kafalar öyle ustalıkla bulandırılıyor ki, doğruyu bulmak için doğru düşünmek en çetin iş. Peki ben ne yapacağım? Yapıyorsun işte. Yeterli mi? Başka ne yaparım bu yasaklanmış durumda? Başka yasaklananlar... Bırak onları. Tozu dumana katan kargaşayı bir de sen mi artırmak istiyorsun? Sinemada yap ne yapacaksan. En duyarlı alan. Bir yılda ancak bir film çıkarabildik, o da.. Başladın ya gerisini getirmek de senin elinde; akıllı adımlar atmasını bilirsen kuşkusuz. Sorun da o ölçüyü bulmak! Bir yılı aşkındır binlerce kez kafasında koşturup duran şeyler yine dizilmeğe başlamıştı. Kesin bir yere varamıyordu da ondan. Çok önemli gördüğü kavga biçimlerinin özlemiyle her yaptığına yabancılaşıyor, iyi kötü her başarısını küçüm-süyordu. Bunları mı yapacaktı? Sinemada tüm ilişkilerindeki değişip gelişme de şaşkın ediyordu. Şahin nerelere varmıştı bir yıl içinde. Artık ara sıra da göremiyor; haberini, birileriyle gönderdiği selâmını alıyordu sadece. Saffet Du-ran’la nerdeyse senli benliydiler. Sık sık uğradığı yazıhanede kadınlı erkekli hemen bütün tanınmış oyuncularla yakınlıklar oluşmuştu.. Peki, bu kişilerle ne ilişkim var benim? Ne yanından baksan abık sabık gevezelikler, sulu, cinsel şakalar, zevzekliklerle geçen yiyip içmeler, gezip tozmalar. Sanat, sinema adına söylenenler de ayrı yürek acısı. Sonunda, yükümlülüklerini savsaklamış, ertelemiş olmanın suçluluğuyla tedirgin, her şeyi bir kez daha gözden geçirmeğe başlayarak yeni bir yaşam gündemi oluşturma çabasına sığınıyor gibiydi. Peki, ne yapmalıyım? Biliyorum, gene bir yere varacağım yok. Böyle sırtüstü yatıp kalmaktan daha iyisi kalkıp dolaşmak, volta vurmak odada, onu bile yapmak gelmiyor içimden. Türkiye bir yere gidiyor. Bu gidişte yerim ne benim? İşçilerle konuştuğunda gün günden gelişen olayları gazetelerden, ya da etkinlikleri yerinde izlerken mutluluklarla dolu bir yıkıntıya düştü düşecek, bir şeyler takılıyordu yüreğine. Kıyasıya bir kavga var, ben kıyısından bakıyorum. Salih’le konuştu bir iki; o da ne diyecek?.. Yaşlandı, kafasında bir daralma mı oldu ne? Çok genişti de... O da gerisinde olayların. Bu yaşlı arkadaş, saygın bir geçmiştir, genç işçiler için olsa olsa! Kendisi için böyle bir yargıya dayanamıyordu. Savaşı yürütenler saygındır; dışına düştün mü savaşın, bittin; saygınlık acımakla karışan bir zoraki saygıdır ancak. Salih üretimde, onlarla omuz omuza; onun kadar bile olamam ben. Bize konan siyasal yasaklan, kısıtlamaları, yeni örgütlenenler, görevlilerden daha titizlikle koruyorlar? Kışkırtmalara karşı önlem kaygısı, kişisel çıkarlı yer kapma oyunu, ürkü-korku, adamına göre kaynaklanıp kördüğüm oluşturmuş. Kimde, hangisi ağır basıyor ayır ayırabilirsen!. En iyi niyetli atılımın-da, ya da yaklaşımındaki bir aksamayı, en azından kışkırtma diye suçlayacaklar dost mu düşman mı, bilemiyorsun.. Kuşku yok ki, ustaca oynanıyor oyun bu ülkeye. Hep öyİ3 oynandı. Eczacı Fuat’la kimi konulardaki tartışmalardan sonra takılıp kalmış gibi uzun uzun düşündü. Tartışma, eşcinsellik olayından açılmıştı. Nerden nasıl girmişlerdi bu konuya?... Kumkapı’da bir meyhanedeydiler. Eşcinselleri savunuyordu Fuat’ın bir arkadaşı. Tartışma kızışınca eşcinselliği savunmakta da sakınca görmemişti adam. Elektronik mühendisiymiş. İlerici, aydın. Ahlâk konularında bir başıboş yaklaşımın, —Başıboş olur mu, yöntemli, tutarlı— nasıl yaygınlık kazandığının aynmına varmıştı Gündüz. İlericilerimizin sorunları bunlar hem de!.. Kadın, erkek ilişkileri de öyle... Fuat, Emine, daha başkalan da vardı, kadınlı erkekli bir kaçı mühendisi arkalamışlar, alay eder gibi bakmışlardı Gündüz’ün söylediklerine. Biraz da acıyarak belki!.. Nerelerde kalmış bu zavallı!.. Yığınların karşısına ilerici, cinsel, eşcinsel özgürlükçü kimliğimizle çıkacağız!'İnsan mutluluğuymuş, insanı doğru tanıma sorunuymuş... Bugün modern psikoloji... Bu yeni yetme filozoflarla devrim başarılacak!. Nerden çıkanyörsün; böyle bir sorunu yok ki bunlann: Çevrelerinde, meyhanelerinde mutlu yaşayıp gidiyorlar. Keşke yalnız öyle olsa... Çoğu konular gibi batıdan, özellikle Amerika’dan esinlenmiş şeyler bunlar da. Bir kaç dil bilen bu uyanıklar bir solukta bir sürü kitap adı sayıyor, kocaman kaynakçalar veriyorlar. Ağırbaşlı, bilimsel araştırmalara dayanıyor savlan!. Konu insan sorunu... İnandıklarını da yayacaklar... Yalnız sinemada yoktu bu sorun!. Herkes bildiği biçimde yaşayıp gidiyor, incesine dalıp yeni bir yaşam felsefesi türetip üretecek, sapıklığı aydınca beceriyle savunup doğallaştıracak yetkili ilerici de yok, yetkiliyi arayan, bekleyen de.. En ahlâklı kişiler burda!.. Batıda alıp başını gitmiş pomo filmleri. Yakında bu ahlâklılar da başlar! Ucunda parayı gördüler mi olacağına bak... Böylesi bulanık ortamda ne iyi olmuştu Pervin’le karşılaşması, ilişkilerinin belli ölçüler içinde kalması bir çok tatsız gelişme olasılığını da önlüyordu. Haftada, bazı. on günde bir akşamlan buluşuyorlar, bazı geceleri muayenehanede, ara sıra Pervin’in evinde, birlikte geçiriyorlar (Madam’ın olmadığı bir gece de Gündüz’ün evine gelip kalmışlardı), sabahın erken saatında çıkıp gidiyordu Gündüz. Nasılsa gece geç saatte aynldığı bir gün sokağın başında Refik’le burun buruna gelince, böyle bir olasılığı kafasından sürekli geçirdiği için pek de renk vermeden sıynlabildiğine sevinmişti. Görünümümüz doğal demek... Gizliliğine, kaçamaklığma karşın ilişkileri de doğaldı Pervin’le. öyle derin düşünceleri yoktu kızın, ilişkileri de öyle vaz geçilmez bir bağlılık gibi görünmüyordu ikisi için de. Denemelerden geçmiş iki sağlıklı gövdenin zaman zaman tutkulu sevişmeleri karı kocalık ölçülerini aşmıyor denebilirdi. Sevecen, yeterliydi Pervin. Atıl’ın polisliği üstüne sert tartışmalarından sonra Gündüz’le bir çatışmaya düşmemek için belki, sorun çıkarmamasına özenen bir yumuşaklık, uysallıkla giriyordu konulara. Genellikle dinliyor, kurcaladığı noktalarda da soran kişi oluyordu daha çok; yargıyı bilerek Gündüz’e bırakıyordu sanki. Uyumlu bir aile yuvası işte!. Haftalık, on günlük aralarla olmasa sürüp gider miydi bu uyum? O olasılık bir iki aklına gelince dayanılmaz bir sıkıntı çökmüştü içine. Allahın günü, bu kadınla.. Ya nasıl bir kadınla olacaktı?.. Ne bileyim; ille de olması gerekli mi? Bu sorunun yanıtım da evde yalmz gecelerinde düşünüyordu daha çok. Hele uykusu kaçmışsa, çalışamıyor-sa... Çocuk sorunu bir de... öyle bir sorun yok. Salih’in cin gibi ikizleri var işte, onlar yetiyor. Yetmiyordu. Taksim parkında kanapede dalgın oturduğu bir gün ayağının dibine yuvarlanmış bir topu almaya gelen üç dört yaşlannda bir kız çocuğuna takılıp kalmıştı gözleri. San bukleli başı, maviş maviş bakışı, çekinerek yaklaşıp topu alır almaz kaçışı -. İçinde beliren sızı öylesine bir özleme dönüştü ki--- Çocuğa gitmek, bir şeyler demek, sevip okşamak, oyunlar oynamak geliyordu içinden. Suratsız yaşlıca bir kadına koşan minik kıza uzaktan bakıp kaldı bir süre, sonra kalktı. Böyle boş boş dolaşmadan bütün bunlar! Boş dolaşmıyordu oysa. Bey-oğlu’nda, yazıhanede Refik’le buluşmaya gidiyordu; evden erken çıkmış, oyalanmak için oturmuştu parkta. Yoğun çalışma içindeydiler o günler. Filme başlayacaklar; senaryo tamamlanmamış işin bir sürü yanı tartışmada daha. Başlayacakları gün kesin!, öylesine kaygılıydı ki... Sonra öğrendi, alıştı o da; kesin hiç bir şey yoktur sinemada, hele başlama tarihi, asla--- Yemin billâh ettikleri günden iki hafta sonra kamera diyebilmişlerdi. Çekimlerde bulundu bir kaç kez. Hele ilklerinde ne olup bittiğini bile anlayamadı. Kablolar, spotlar, yanıp sönen ışıklar arasında koşturup duran kişiler. Sinir bozucu bir gerilim. Set dedikleri bu. Senaryodaki bir kaç sözü etmek için, par par yanan ışıklar altında bir yerden bir yere yürüyen, duran, birbirine bakan oyuncular, ardındaki üç beş kişiyle alıcının gözlerini diktiği yapay bir kesitte —bir kaç kez yineledikten sonra— yönetmenin ağzından çıkacak iki emir arasında bir yaşam parçasını yeniden üretip çekiliyorlar. Kamera!.. Stop!.. Olmadı; bir kez daha... Işıkların açılması için (Yak!.) diye bağırmalarına da bayılmıştı! Sinema üstüne bildiği, yeri geldi mi anlatmaktan bir tür mutluluk duyduğu şeylerin bu işin yapılışı sırasında pek de aranıp sorulmadığını, yapılan işle-reyse şaşılacak biçimde yabancı düştüğünü görmek, doğrusu biraz ağırına gitmişti. Oyunlara, oyuncuların konuşmalarına takılıyordu; yanlış oynayıp yanlış söylüyorlardı çoğu kez. Alıcının gerisinde yönetmenim diye kasılır gibi duran kişinin de umrunda görünmüyordu bu incelikler. Karışıp düzeltmeyi düşündü bir kaç kez, öyle bir gerilim içindeydi ki çalışma, çekindi. Sonradan, filmi seyrederken çoğu yerlerdeki titizliğinde pek de haklı olmadığının ayırtma varmıştı. iyi ki karışmamıştı. Ama bazı yerleri görünce de kan beynine sıçrıyordu nerdeyse. Umarsızlıkla bağırıp çağırmak geliyordu içinden. Ah bu aptallarla... Ne yapacaksan bu aptallarla yapacaksın! Unutma ki senin de ne aptallıkların var!., öyle de, sürekli savaştayım aptallıklarımla; onlar sımsıkı sarılıyorlar. Her şeyi alaylı bir gülüşle karşılayan Saffet Duran’la ilişkilerinde de gözlemlediği bir şeydi bu. Düştükleri yanlışı yinelemekten hiç kaygılanmıyorlar! Yanlış bizim için lüks!. O lüks de onların hakkı!.. Büyük güven, yakınlık duyuyor görünümündeydi Saffet Bey. Ama hep o, hiç bir şeyi umursamaz tutumda adam; dünya şeyinde değil dedikleri... Zengin çocuğu!. Bir kaç kez yinelemişti bunu. Zengin çocuğusun sen!.. Gülüyordu hep. Birinde, «Orospu çocuğu der gibi söylüyorsun!.» demişti aynı gülüşle. Kafası çalışıyor!. Odasındaki toplantılara da alışmıştı Gündüz. Akşamlara kadar gırgır, sırasında. Gelen kadınlara acısından, tatlısından takılmalar. Bir tür seyirlik oyun!.. Yıldız olma hevesinde bir kız gelip gidiyordu geçen yaz. Onsekizinde var yok, incecik güzelce bir kız. Gerçekten de kızmış daha. Söylenen, kızlığını korumak için ters yollardan cinsel şölenler veriyormuş yardım umduklarına!. Dul olmak için bir iki günlük nikâh diliyormuş kimilerinden. Geldi mi, alay, gırgır başlıyor hemen. Renk vermemeğe çalışıyor zavallıcık da. Tek takılmayan, hep saygılı davranmaya çalışan Gün-düz’dü. Bu acımasız akıma uymamaya, ayrıca kimselerle de fazla yüz göz olmamaya baştan beri kararlıydı. Nasıl olduysa, oda boşalmıştı bir gün; işletmecinin yanına koşuşmuş-lardı. Kız vardı yalnız. Kız da kalktı birden, çabucak yürüdü kapıya, aralayıp baktı koridora, kapattı; dönüp geldi, eğildi birden, Gündüz’ün iki yanağına iki öpücük kondurdu çabucak, geçip yerine oturdu. Ne diyeceğini bilemeden kalmıştı Gündüz. Hemen odaya doldular zaten. Sonra görmedi kızı; şarkıcı mı olmuş ne, dediler. O iki minik öpücüğü, insana gösterilen sevginin, saygının tertemiz ödülü diye yüreğinde sıcaklıkla anımsıyordu hep. Sinemadan kadınlarla yatıp kalkmayacaktı. Cinsel dedikodulara konu olmamalıydı. Yıpratıcı olabilirdi bu tür ilişkiler, ödünlere, zararlı çatışmalara yol açabilirdi. Yararı? Fıstık gibi kadınları kaçırırsın... Pervin’cik yetiyor şimdilik. Kadınsız yaşamaya yıllarca katlanmasını bilmiş biri için sorun değil... Becerebil-sem, cinsellikten çok önemli işler var gündemde. Fıkır fıkır kaynıyor ülke. Genel doğrular bağırıp çağırılıyor sokaklarda. özgün öğretiler üretiliyor!.. Gün günden azdırılıyor bu Babil kulesi! Sinemada yapabileceğin ne var? O kadar çok şey vardı ki aslında, ah eli kolu bağlı olmasa. Parası yoktu; sırtında da kocaman kambur, siyasal yasaklılık... Gene de yapabileceği şeyler olduğuna, bii* yerlere varabileceğine inanıyordu. Ünlü dizesi Eluard’ın: «Hiç bir zaman tam karanlık değildir gece.» Yürümesini bilene yol bu Gündüz’cü-ğüm, dayan!. Dayanacaktı. Dayanacaktı da, birileri daha olsa yanında, sonuç çok başka olurdu hiç kuşku yok. Şahin’in varlığım duyması nasıl güç kazandırmıştı ilk günler. Çığ gibi büyüyen ünüyle Şahin de kayıp gitmişti uzaklara. Arabasının anahtarını yitirip bulamayınca acentadan ikinci arabayı çektirmiş diyorlardı!.. Mustangmiş... Kanlar, kızlar... Kumarı da varmış... Duymak istemiyordu Gündüz. Konuşuldu mu kalkıp gidiyordu ordan. Sinema bu!.. Oğlan iyi oyuncu, oynatıldığı filmler birbirinden çirkin. Her onbeş günde bir film atıyormuş! Birini yarım bırakıp çıktı Taksim sinemasında. İğrenç bir kovboy özentisi. Ne yapsın? Başka türlü üne kavuşmanın yolu var mı bu sinemada? Böylesi ödünü göze alan kişi yukardan savlara da kalkışmasın. Kalkıştığı mı var? Ama yüreğinde yatan aslan... Aslan yatan yüreğin katlanabileceği şeyler değil bunlar. Bu kargaşada herkes bir şeye katlanıyor işte. Bakalım sen daha nelere katlanacaksın? Şehit Niyazi’lere katlanıyorsun. Turgut’la Kumkapıya yemeğe götürmüşlerdi Gündüz’ü bir kaç kez. Koleji bitiren oğlu şiire düşkünmüş Niyazi’nin. Gündüz’le tanışmak istiyormuş. Dergide şiirlerini görmüş de... O da yazıyormuş... Bir de oğlu çıktı!., öyle değil; şimdiki çocuklar babalannı etkiliyor, eğitiyorlar. Şehit Niyazi’yi de oğlu mu?.. Polisler eğitiliyor ya!.. Epeyidir uğramıyor onlar da. Dışgeziye çıkacaklardı. Hangi dümen peşindeler kimbilir... Kâğıtçı Turgut’la, bir de biri daha, ortaklık kuruyorlardı; dışalım, dışsatım filân... Bir sarsıntı geçirmişler önce. Sine-ar Film’ in durumu da parlak değil diyorlar. Alacası hep içinde Saffet Duran’m. Bir de batarsa. Başkaları çıkar; tamdık sayılır. İş sinemaya girmekde! İş kalabilmekte! Saffet Duran hoşgörüsünde kim var bu piyasada? Kolay çıkar mı? İnsan bir anda yalnızlığın ortasına düşüveriyor cup diye. Yüzüne güldüklerine ne bakıyorsun? Ne de bakarım ya!.. Yuvarlanıp gidiyoruz şimdilik; belli mi nereye varacağımız? Doğrulup masadaki tretmana uzandı. Şöyle bir bakmıştı gazetede. YASAK DAKİKALAR. Bir daha gözden geçirmeğe başladı inceden. Güzel öykü. Sert, duygulu, hem de yıkacak biçimde acı sonlu. Gene de tam oturmamış bir yanı var. Berber kız Beyoğlu’nda. Çok zengin bir adamın oğluyla sevişiyor. Oğlan evlenme düşlerindeyken kötü baba giriyor araya. Oğluna söz geçiremeyince kızı tuzağa düşürüp ırzına geçiyor. Kız da adamı haklayıp idama hüküm giyiyor. Kalın çizgileriyle bu. Garip çarpıcılığı var öykünün. Peki sansür ne diyecek bu işe? Bugüne dek kimsenin yaklaşmaması da bu kaygıdan belki. İkide bir sansür deyip duran Refik niye, asasız bu konuda? öyle tutkulu ki, gözü bir şey görmüyor. Çelişkiler içinde bu oğlan. «Kafka» de, sonra da bu öykülere kalk... Ne kavgalar şimdi!.. Senaryo çalışmalarında olacakları düşündükçe bu günden sinirleri geriliyordu. Ne yaparsın, yazgımız!., öykünün boyutlarını iyice düşünüp... Ne boyutu olacak bu öykünün? Yapay bir şema aslında. Aman aman bulunmaz bir yanı da yok. Her öykünün boyutları vardır. Küçük bir değişiklik çarpıcı edimler yumağına döndürmüş bakarsın. Yaşamın diyalektiği öyle gürbüz, öyle doğurgan ki... Doğurgan da, onun ayırtına varacak doğurgan beyin gerek bir de!.. İki gün sonra çalışmalara gittiğinde bu güvensiz, biraz da karamsar düşüncelerden kurtulamamıştı daha. Refik’in ilk konuşmalarda Saffet Duran’m bulunması önerisiyle, çalışmaya Yeniköy’deki bir turistik otelde, gece başlamıştı. Kendisine ayrılan lüks odaya ilk girdiğinde güleceği geldi Gündüz’ün. Pencereye yaklaştı; Boğaz, Anadolu yakası; gemiler, yalılar, ağaçlı tepeler... Yanda Refik kalıyordu, bir başka odada. Saffet Duran Emine’nin de katılmak istediğini söylemişti. Gece arabasıyla dönerken onu da bırakacaktı Etiler’deki evine. Narin Ceylân da öyle meraktaymış ki bu senaryo için, film çalışmalarından ara bulabilse, gelip hiç değilse izlemek istiyormuş o da -- Buyursun!.. Bir de onunla uğraşalım... Emine’nin ardirektörlü-ğüne de, bu çalışmaya katılmasına da Refik pek sevinmiş görünmüyordu nedense. Ben de sevinmiyorum nedense!-•• Aslında bana yakın... Göreceğiz... Böylesi güvensizlikle nereye varacaksın? Göreceğiz dedik! Orda toplanacaklardı. Gündüz’ün de onbeş gün otelde kapanıp senaryoyu bitirmesini istiyorlardı. Olur mu, Madam’ı nasıl bırakırım ben? Gündüzleri yardımcısıyla, Serdar diye sivilceli bir oğlan, Refik kalıp sansür senaryosunu yazacaklar. Emine de gelir belki. Aşağıda bir şeyler yiyip Refik’in odasına çıktıklarında saat dokuzu bulmuştu. Bu oda daha büyüktü. İçiçe iki oda gibi; süvit mi diyorlar ne-.- Çalışmaya başlıyorlardı. Koltuklarına yerleştiler. Refik aldı hemen, herkesin bildiği öyküyü, bastırmağa çalıştığı bir evecenlikle derli toplu anlattı önce. Sonra bazı yerleri üstünde durdu. Gözden kaçmaması gerekli ayrıntıların altını çizdi bir bir. Sustu. Susmasıyla bir sessizlik çöktü odaya. Bu sessizlik, elindeki tretmana notlar alıyormuş gibi görünen Refik’e ne uzun geliyordu kimbilir!.. İlk söz Saffet Duran’dandı.

— öykü sağlam da, dedi.

Gündüz’e bakıp durdu,

— Bu öyküyü nasıl bir yere oturtmayı düşünüyorsunuz? Dedi. Bu baba ile oğul. Biraz özel konumları var gibi geliyor bana...

— Evet dedi Gündüz de. Önce çözülmesi gerekli olan bu bence de...

Refik sinirli kımıldadı. Saffet Duran ona dönmüştü ki aldı hemen.

— Bizim öyküde var bu Ağbi, dedi. Adam biliyorsunuz tek oğluna çok düşkün bir... şeyci.. fabrikatör filân...

Kesilmiş gibi duraladı. İşin bu yanım pek düşünmemiş miydi? Yoksa-. •

— Okuduk Refik’ciğim dedi Saffet Duran, biliyoruz.. Yeterli mi bu kadem? Neyin fabrikatörü bu adam? Benim bir dünya fabrikatör tanıdığım var, hiç biri de kızıp oğlunun sevgilisini düzmeğe kalkmaz, inandırıcı olmalı değil mi?

Refik tedirgin, kısık bir sesle,

— Kızma sorunu değil Ağbi bu dedi, kekeler gibi.

Gündüz aldı,

— Serpil, Vural, Maksut... Kimdir bu kişiler? Daha doğrusu biz onları nasıl kişiler olarak ortaya koymalıyız ki, bize uygun gelen eylem çizgisini üstlenebilsinler? Sorun salt bu değil bence. Biz bunu çözümleriz... Ortaya çıkacak film çarpıcı olur mu? öykünün özünde var mı bu? Gerçi bu sonucu biraz da, bu kişilerin oluşturacağımız kimlikleri belir -liyecek... Ne de olsa, adam olacak çocuk da belli olur. Asıl sorun bu bence...

Herkesde bir duralama oldu. Sinirli bir gülümsemeyle baktı Refik,

— Ben öyküye güveniyorum Ağbi, dedi...

— Kuşkum yok güvendiğine Refik’ciğim, dedi Gündüz. Bir ölçüde ben de güveniyorum. Gene de oturmamış... değil de oturmuşluğu biraz sıradan mı olur diye kaygılıyım. Bana pek öyle çarpıcı, sarsıcı gelmiyor; açık söyleyeyim...

Ağır bir sessizlik ilk kez böylesi karartmıştı ortalığı. Saffet Duran dalmış gibiydi. Emine... Bu kız seviniyor mu ne? Pek bir şey de demiyor. Gözlerinde bir ışıltı var. Ben bilirim kadınlardaki o ışıltıyı! Herşeyi de bilirsin!..

— Neyse, dedi Gündüz. Ben şöyle bir söyledim.

Havayı yumuşatmış da olsa Refik’in sinirliliğini önleyememişti bu sözler. Gülümsemeğe çalışıyordu ya... Sonsuz ayrıntılar üzerinde didişir gibi konuyu baştan alıp tartışmalara girdiler, öneriler, kişilerin ne olabilecekleri üstüne varsayımlar Gündüz’den geliyordu daha çok. Emine de yardımcı oluyordu ara sıra. Refik hemen de sürekli diretiyordu bütün önerilere. Kafasındaki filmden kopmak korkusuyla ölçüyü de yitiriyordu zaman zaman. Saffet Duran görevini baştan yapmış, artık salt bir gözlemciydi. Dikkatle dinliyordu. Gündüz’ün, öyküsünün özüne değgin kaygılarım duyduktan sonra gülümseyerek de dinlemiyordu pek. Refik’in yerli yersiz savunusuyla ilerleyen saat, yorgunluğu iyice artırmıştı. Üstüste yenilenen çaylarla kırbaçlanmak da yetmiyordu artık. Uyku da bastırmıştı. Emine’nin gözleri kapanır gibi oldu bir iki; kimse oralı olmadı. Refik, Maksut Bey üstüne, bilinenleri, bilmem kaçıncı kez yinelerken Emine’nin erkeklere küçük düşmekten silkinir gibi başım kaldırarak dikilip durmasına tutmasa gülecekti Gündüz. Sabrı taşmış gibi,

— Anladık kardeşim, diye kesti Refik’i. Bir sürü baba yapabilir bunu diyorsun. Bu babalardan biri de Maksut Bey •••

Takılır gibi ekledi gülümseyerek,

— Zühtü Bey de yapar mı?

Hiç düşünmediği bir şeyle karşılaşmış gibi durup baktı Refik,

— Babam mı? Yapar, yapmaz mı?

Gülmeğe vurdu o da, Gündüz’ün takılmasını destekler

gibi,

—■ Ona bakma, dedi, o hepimizi...

Sinirler gevşemişti. Gülüşmeğe başladılar. Gündüz aym ölçülü gülümsemeyle sürdürdü,

— Sevgilin de gelir babam vurur?..

Refik aldı gene. Söz nereye gidecek diye bakıyordu sanki. Tuzak mı var?

— Vurur her halde, dedi... Seviyorsa...

— Anlaşıldı, dedi Gündüz. Sen Zühtü Bey’i temizletmek istiyorsun!. Senin bu öyküye tutkunluğun, Oidipus kompleksi bir tür!

Bir kahkaha patlattı Saffet Duran. Emine de ondan aşağı kalmamıştı. Refik de gülmeğe çalışıyordu ya, tam da anlamadığı belliydi ne dendiğini. Gündüz kalkıp odayı adımlamağa başladı. Refik toparlanmıştı:

— Beni gırgıra alıyorsunuz Ağbi ya, dedi. Değişmez bir sağlamlığı var bu öykünün... Ben...

Gündüz durup kesti hemen.

— Yo, niye gırgıra alalım Refik’ciğim, dedi. Yalnız, kafanda dondurmuşsun bu öyküyü. Yaşamda değişmeyen bir şey yok...

— Dondurmadım. Sadece değişmeyecek yanlarım...

— Neymiş değişmeyecek yanlan?

Gerilim içinde karşılıklı bakışıyorlardı gene,

— Söz gelimi, Maksut’un kıza saldınsı... Kızın herifi temizlemesi gibi...

— Onun da değişmeyen yanı yok, dedi Gündüz. Söz gelimi, Maksut kıza saldırdı. Kız niye ille de Maksut’u öldürecekmiş. Kalıp bu...

— Peki, kimi öldürecek Ağbi?

Refik biraz da yukardan sormuştu bu soruyu. Çözümsüzlüğü vurguladığına inanıyordu belli ki. Refik’in karşısına dikildi Gündüz, bakıp durdu biraz.

— Vural’ı temizler Refik’ciğim, dedi. Söz gelimi o oğlanı temizler... Bir de öyle düşün bakalım...

Refik anlamamıştı, şaka gibi de görünmüyordu Gündüz’ün sözü. Şaşırtıcı bir suskunluk olmuştu herkeste.

— Kız Vural’ı seviyor Ağbi, dedi Refik, umarsızlıkla.

— Biliyorum, dedi Gündüz. Asıl onun için vurur...

Herkesi biraz şaşırtan, belki de sarsan şeylerin kımıl

kımıl dolandığı bir suskunluk başladı. Saffet Duran gözleri Gündüz’de, söylemek için bir şey aranıyor gibiydi. Gündüz geçip yerine oturdu. Refik’e döndü gene,

— Kalıplann biraz dışındayız şimdi dedi. Çarpıcı bir şey çıkabilir bundan... Bir de böyle düşün bakalım!.

— Bilemiyorum ama, bana çok güzel geliyor bu!...

Emine’nin bir anlık sessizliği deler gibi sözcükleri birden Refik’e çarpmıştı sanki. Emine’nin ışıltılı gözlerine saplantıyla baktı,

—■ Ben de biliyorum, dedi. Sana güzel gelir...

Emine kımıltısız bakışıyla bir şeyler diyecekti ki, Saffet Duran gülerek atıldı,

— Tamam Refik’ciğim dedi. Kadınlara güzel geliyorsa, doğru yoldayız demektir! Filmi onlara yapıyoruz oğlum. Hele böyle bir filmi... Sonu biraz daha açalım mı Gündüz’cü-ğüm?

Gündüz’ün açmasına kalmadan Refik kalktı birden,

— Tamam Ağbi, dedi. Bugün bu kadar. Şarteli çektim, ben. Keçileri kaçıracağız!..

Şakaya getirerek söylemesi sinirliliğini örtememişti, Saffet Duran da gülerek kalktı, saata baktılar, üç’ü geçiyordu.

— Hay sağolasın Refik’ciğim, dedi Gündüz. Saffet Bey lüks otel tuttu diye sabaha kadar çalıştıracak! Uyanık olmasak böyle sömürür bu adamlar bizi...

Kıs kıs gülüyordu Saffet Duran.

— Sizleri sömürmesek nasıl yaşayacağız bu otellerde? dedi.

Emine’yle çıktılar. Gündüz, odasına geldiğinde uykudan yıkılıyor gibiydi. Işıyıncaya kadar uyuyamadı gene de. önerisine takılıp kalmıştı. Kız sevgilisini vurur. Gerçekten güzel, çarpıcı bir yanı vardı. Emine’nin atılır gibi onayı da önemli bir ölçü Saffet Duran’ın dediği gibi. Onun dediği gibi mi? Değil. Filmin iş yapması ölçüsü onunki... Biraz da dalga geçti. Emine’yle sinsi bir çatışma içinde bu Refik. Nedir, anlaşılmıyor. Kızın sevgilisini vurması... Uyudu sonunda. Uyandığında yastığın dibinde bekliyordu öykü! Kızın Vural’ı vurması Saffet Bey’in dediği gibi iş açısından değil yalnız, şaşırtıcı... Güzel oluyor. Her şaşırtıcı güzel mi? Değil. Güzel şaşırtıcıdır ama.. Dostoyevski’nin büyüklüğü... Gerçekten de; öldürmeğe geldiği adamın boynuna sarılır... Büyük aşklar nefretlerle. Düşmanlığın altında bakarsın umutsuz sevgi... Yaşamın diyalektiği, insanın özündeki... Zühtü Bey’i öldürme tutkusu Refik’in psikanalist fantaziyi anladı mı oğlan? Emine öyle güzel gülüyor ki. içten içten. Saffet’de apaçık her şey... Gazeteye geldiğinde de öykü dolanıp durdu yöresinde. Bu gece bir sonuca varmak gerek. Sabah, aşağıda kahvaltıda rastladığı Refik solgun, düşünceliydi. Kötü oğlan değil. İnatçılığı bilgisizliğinden. Onuru da kırılıyor! Kolay mı, yönetmen adam! Bir şeyler yapmak istiyorsan yola geleceksin oğlum!. Yasa bu... Okumadan âlim, yazmadan kâtip olunmaz! Akşam, iki dolmuş aktarmasıyla Yeniköy’ü bulduğunda sekizdi saat. Aşağıda yemek salonunda, Refik Serdar’laydı. Saffet Ağbi telefon etmiş, biraz gecikecekmiş; siz başlayın demiş. Emine mi? Emine de göründü kapıda. Bir şeyler yemiş o. Masalarında oturup bir kahve içti. Yukarı çıkıp da çalışmaya başladıklarında, önünde kâğıtlarla not almayı bekleyen çekingen yardımcı Serdar, Saffet Duran’ın yokluğunu büyütüyor gibiydi. Kasıtlı mı gelmedi bu Saffet Duran? Bizi bıraktı önce bir didişelim diye. Didişecek gibi başlamadı Refik.

:— Ağbi, biz bugün biraz düşündük Serdar’la, dedi. Çıkamadık içinden ya, sizin öneriniz pek kötü gelmedi... Biraz açın isterseniz...

Şaşırtıcı olmuştu gerçi, sevindi Gündüz. Gene de belli değildi daha; oyun olmasın? Ne oyunu olacak?

— Doğrusu ben de daha çıkamadım içinden, dedi. Sevindim. Şöyle bir kurcalayalım bakalım..

Emine aldı hemen,

— Gittikçe güzel göründü bana da, dedi. Serpil’in filmi olacak-.. Çok önemli bir simgeye dönüşüyor kızın davranışı...

— Nasıl yani?..

Sertçe kesmişti Refik. Duymamış gibi sürdürdü Emine.

— Şöyle anlatayım, dedi.

Duraladı. Refik’e değil Gündüz’e bakıyordu anlatırken.

— Diyelim ki Serpil’in annesi gözdağı verip, oğlanı, Vural’ı zorlaşa cinsel ilişkiye. Bozulacak mıydı bu mutlu evlilik? Yoo. Sorun, kadımn başına gelmesi demek... Serpil annesiyle yatmış olan sevgilisine kavuşunca mutluluk bozulmuyor. Kızın başına geldi mi sevgilisine yakıştırılamıyor artık. Vural da olayı böyle alacak demek... Ya da öyle olması isteniyor, bekleniyor...

Durup şöyle bir baktı. Gözlerindeki ışıltı arttı gene.

— Böyle bir sevgili vurulur... îleri bir bildiri kazanır film de...

Bu kesin, açık seçik yaklaşım Gündüz’ü de mi aşıyordu? Tam kavrayamamış gibi bakındı,

— Evet, dedi. Böyle bir boyutu da var belki... Ama asıl...

— Bağışlayın Ağbi, dedi Refik, sözünüzü kesiyorum. Ben anlayamadım...

— Neyi anlayamadm?

Dikilir gibi sormuştu ya, hiç de öyle bakmıyordu Emine. önemsemiyor sanki...

— İleri bildiri dedin...

Refik’in sinirliliği sesinden bile belliydi; örtemiyordu ne yapsa. Bu akşam kötü başladık.

— Evet, öyle dedim...

— Yani... Bir başkası hem de oğlanın babası, kızı ş’apı-cak, kız da temiz kalacak!... Oğlan bunu yemiyorsa öldür-meli diyorsun. O zaman ileri film oluyor!

Sinirliliyi aşmıştı söyleyişi. Küçümseyişle bakıyordu açık açık. Belli belirsiz sallandı Emine, gözlerindeki ışıltıda karaltılar gezindi. Yukardan bir gülümsemeyle baktı,

— İleri film olmuyor Refik’ciğim, dedi. Senin bu anlatışınla iğrenç bir şey oluyor, çok pis bir şey... Sakın bu filmi yapmaya kalkma, senin becereceğin şey değil...

Yavaşça kalkıp çantasım aldı, kolundaki saatına bakarken,

— Ben zaten izin isteyecektim dedi. Saffet Bey ne vakit gelir belli değil. Fuat’la 10’da buluşacağız Bebek’te, önemli bir sorun var. Bağışlayın beni. Saffet Bey’e de iletin özür dilediğimi. Size iyi çalışmalar...

Her şey öylesine çabuk olup bitmişti ki, ne diyeceğini bilememişti kimse. Emine başıyla selâmlayıp çıktığında oda boşalmış gibiydi, öyle doğal ayrılıp gitti ki kız, takışmayla ne ilgisi olabilir? Fuat bekliyor. Sorun da önemli... Peki, biz ne yapacağız şimdi? Bu sivilceli oğlan da ne yazıp duruyor? Kalkıp bir iki adım attı Gündüz, birikeni dağıtmak ister gibi,

— Evet, dedi. Biz gelelim çalışmamıza... Kızla nasıl tanışmışlardı? Ordan alalım isterseniz...

Refik duymamış gibiydi. Dönüp baktı Gündüz’e,

— Siz ne diyorsunuz Ağbi? dedi... Bu şeye yani... Emine’nin söylediklerine...

Yenilgiden kurtulmamn yollarım arıyor. Benim yardı-mimin ne yaran olur Refik’ciğim?... îşin o yanım ben de böylesine aydınlık düşünmemiştim doğrusu, öyle güçlü vurdu ki... Bu gücü nerden alır doğru olmasa?

— Söyledim, dedi Gündüz, öyle bir yanı da var işin... Böyle tek bir yoruma dayanmıyor bence edimin güzelliği, çarpıcılığı...

Söz mü bunlar? Başka ne diyeyim?.. Kız, senin atıverdı-ğin şeyi senden iyi açıkladı...

— Kurcalayınca daha neler çıkacak diye sürdürdü Gündüz. Bence bu doğurgan yanı önemli...

Refik dalgın, saplantılı, sanki söylenenleri duymamış gibiydi.

— Ağbi, biz kendimiz için film yapmıyoruz ki, dedi. Halk nasıl karşılar babasımn düzdüğü kızla evlenen oğlanı.. Evlenmeye yanaşmadı diye öldürteceğiz!. Yattı gitti bizim film!.. îki züppe aydın doyuma kavuşacak diye film yapmıyorum ben...

Gündüz kesti dolaşmayı, geçip karşısına oturdu Refik’in, sevecen baktı,

— Belki doğrusun Refik’ciğim dedi. Ama bazı kuralları da hiç değilse şöyle bir kımıldatmak, silkelemek görevimiz değil mi, sanatçılar olarak? Yoksa, kalıpları yinele dur!. Halk diyorsun. O halk da gelinini kimi zorla, kimi gönlüyle düzen, oğlanın da bilip ses çıkarmadığı ne durumlar var. Hem de herkesin bildiği. Yaşanıp gidiyor. Maksut Bey’i de vurdurtma boşuna o zaman!-..

Sinirli güldü Refik. Serdar da güldü ilk kez.

— Bii bi bi bizim orda vardı. Ka ka kaç tane.-- İsparta’ da... Herkes de bi bi bi biliyordu.

Kekeme de bu sivilceli oğlan. Tatlı bir kekeme. Bak nasıl yüzüne kan bastı! Gülüşü de sıcak... Gündüz cezaevi anılanndan söz açtı. Amcası karısına el atınca vurmuş. Babasını biliyormuş oysa... Gene bir başka olay; ana vurmuş gelini, kocasıyla diye. Oğlanın aldırdığı yok...

— Tamam Ağbi, dedi. Bu oğlan vurulur işte!...

— öyle de değil Refik’ciğim dedi Gündüz. Kimse bilmiyor sanısıyla aldırmıyor oğlan. Başkalarının bildiği ortaya çıktı mı iş değişiyor... Doğruların bilinmesi tedirgin ediyor insanları... Bak sana bir olay anlatayım. Gerçek olay, öykü filân değil. Biz daha küçüktük, yeni yetme bir delikanlı vardı bizim orda. Oğlanın kadınla kızla ilgisi yok... Çevrede başlıyorlar dalga geçmeğe. Sonunda oğlan en yakın arkadaşına açılıyor. Geceleri peri kızı giriyormuş koynuna karanlıkta! Peri kızı öyküleri boldur bizim orda. Arkadaşı uyanık. Olmaz öyle şey diyor. Fener veriyor buna, el feneri. Yakıp bak diyor. Oğlan yakıp bakıyor ki, anası. Ertesi gün oğlanın parçalanmış cesedini çıkardılar.

İrkilmelerine saygı gösteriyormuş gibi sustu. Sonra ekledi yavaşça,

— İnsanların pisliğini ortaya koydun mu dayanamıyorlar... Yalnız delisi değil akıllısı da böyle... Sanatçının işi bunun için zor oğlum. İyi bir şey yaratmak istiyorsan yürekli olacaksın önce... Doğru diye yinelenenlere de kuşkuyla bakacaksın...

Sarsıcı suskunluk çöküp kaldı, öyküye bir süre sonra döndüler. Daha yumuşak bir yaklaşım içindeydi Refik. Kolayca çözülüp gelişmeğe başlamıştı öyküdeki olaylar zinciri. Gece yarısına doğru, yanında Narin Ceylân’la Saffet Duran odaya daldığında temel ilişkiler nerdeyse ortaya çıkmıştı. Çalışmayı özetledi Refik. Çakır keyif Saffet Duran daha da keyiflendi. Narin Ceylân da sorular sorup duruyordu evecenlikle. Sonunda sevgilisini vurmaya gelince durdu. Saffet Duran o alaylı bakışıyla,

— Nasıl? Dedi. Vurabilecek misin?

Şöyle bir durdu Narin Ceylân, sık sık yinelediği gibi dudaklarını yaladı belli belirsiz, gamzeli gülümsemesiyle bakıp kimin oynayacağını sordu önce.

— Aykan, dedi Saffet Duran. Kerim Aykan...

Gözlerini süzer gibi yaptı Narin Ceylân, bastırarak,

— Hem de öyle bir vururum ki dedi. Zevkle.. •

Saffet Duran kahkahalarla gülüyordu. Kerim Aykan, Narin Ceylân’ın ilk büyük aşkıymış derlerdi; Gündüz de duymuştu. Dünya bu işte! Herkes kendi derdinde...

XIII.

Çekim mutluluğunu yaşıyordu Refik. Kafasında döne-nip duran dizi dizi resimleri, evecen arayışlar içinde yorgun argın yakalamamn, umarsız yitirmelerin kırık dökük mutluluğunu yaşıyordu. Hiç böylesine sinirli olmamıştı. Bir elektrikçi oğlanı dövmeğe kalkmış, Serdar’ı iki kez setten kovmuştu. Her kovuşunda da, gelmezse korkusu taş gibi oturmuştu içine. îki keresinde de Serdar, yarım saat kadar ortalardan çekilmiş, sonra biraz çekingenlikle gelip işe yeniden atılmıştı. Benim kadar bu oğlan da tutkun bu filme, senaryo haftalardır elinden düşmüyor. Bugüne dek hiç bir senaryoyu böylesine sevmemişti Refik de. Sinirliliği sette Emine’nin varlığından mı kaynaklanıyordu? Değil. Unutup gidiyordu çalışmaya başladı mı; gözü kimseyi görmüyordu. Emine’yi görmemenin olanağı var mı? Emine senaryoda!.. Yalnız senaryoda mı? Ustaca düzenlediği çevrede, Narin Ceylân’ın makyajından giysilerine herşeyinde. Konuşmasında bile. Kızın biçimi değişti. Sesi bile bir başka türlü çıkıyor! Sette oyuncu diye dolaşan bizim biçimsiz karılar, herifler de öyle. Becerikli, tuttuğunu bırakmayan bir yam var, belli--- Zevki var... O kadar da değil. Her şeyi büyütürüz! Öteki ardirektörler daha mı az yetenekli bundan.. Belki bu biraz da inadından şey yapıyor... Ne yapıyor?. Her işe el atıyor!. Kime inat, sana mı?.. Son günkü senaryo çalışmasına katılışını anımsayınca duralıyordu. Nasıl doğal gelip oturmuştu yerine. Çok da yararlı oldu. Hiç bir şeye ön yargılı yaklaşmıyor bir kez... Yaklaşmıyor mu? Kafasına öyle şeyler çakılmış ki... Önyargısı mı kalmış!.. Beni sarsan şey, o şey, onun umurunda bile değil de hani hiç öyle bir şey geçmemiş aramızdan sanki... Üstünde durulmaya değer bir yanı yok!.. Randevu evindeki-karılar ancak böyle... Çüş.. Ne yani?. Benim becereceğim şey değilmiş bu film, sakın yapmaya kalkma Refik’ciğim!.. Öyle yapacağım ki a...m suyu akacak senin!. Çüş ulan!.. Temel’i geçtin sen de... Şunun oturuşuna bak, sigara içişine. Kırk kez söyledik sette sigara içil-

meyecek diye. Kız sette değil ki... Yok, sette içecekti!. Hele içsin... Kurguya da girmek istiyormuş. Girsin. Serdar’la kabasını bağlarlar. Asıl kurguya sokmam. Bir de orda kolumun dibinde... Ardirektörün ne işi var? Burnunu sokmadığı yer kalmadı zaten. Iş terbiyesi on numara, ona diyeceğim yok. Başka filmlerde de çalışacak, orda da uyum sağlar bu. Bizimkilerin arasına girmek, kolay mı?.. Üç gün sürdü sürmedi, herkesi ele geçirdi karı. Başta seni... Onu ben ele geçirdim. Bok geçirdin... Kimse ele geçiremez bu kanyı. Fuat’tan başka!.. Boynuzları yadırgamıyorsan sorun mu kalıyor? İlerisin o zaman!.. Eşşoğlueşşekler... Bir şeyin bilincine varmağa başlamıştı, çekim günlerinin bitimi yaklaştıkça sinirliliği artıyordu. Düşte gezinir gibi yaşadığı bu günler bitmesin istiyordu sanki. Sevinmem gerek oysa; öyle olurdu hep. Bu kez başka... Niye? Ne bileyim!.. Pekiyi de biliyorsun, söyleme istersen... Senaryoya böylesine tutkuyla sarılmasına da bozuluyordu kimi zaman. Bozulmak değil, önce karşı çıktım. Bu Gündüz Ağbi ne biçim adam!.. Serpil’ in Vural’ı ödürmesini sonlara bırakmıştı. Pazar günü berberde. Bir gece işi var dolu dolu. Havaalanı var Kız Vural’ı havaalanında vuruyordu; dışarıya kaçarken... Oğlan babasıyla yanyana; oğlanı vuruyor kız. Sonra da yarım gün sokaklar var, dış çekimler, gidiş-gelişler filân... önümüzdeki haftabaşı film tamam... Sonra dağılacak herkes.. Biliyoruz., öyleyse niye bilmek istemiyorsun?.. Şu yaptıkları ışığa bak. Spotu nereye koyuyor dangalak oğlan. Oğlum oraya bir beşyüzlük yeter. Gene bağırtacaklar... Buyur Narin!. Emine’yle konuşsan!. Ben göreyim! Peki.. Havaalanı pazartesi. Olur, birlikte bakarız. Yarın gece çalışıyoruz. Perşembe akşamı. Bir ara olur. Hadi şu çekimi yapalım!.. Yak!.. Hazır mısın Narin’ciğim? Bu karıyı da bir çişe tutmadığımız kaldı!. Giysilerini gidip evde gardrobundan bakacağız!.. Emine’yle bir şey mi geçti aralarında? Demin sarmaş dolaştılar.. Saffet Ağbi iki gündür yok ortalarda. Çocuklar da paralarını alamamışlar, öğlen yemeğini de pideyle atlattılar bugün. Hiç sevmiyorum bu platoda çalışmayı. Bir daha da prodüktör diye bu Lûtfullah’ı alırsam. Lûtfullah ne yapsın? Yazıhanede para yoksa. Arka lâmba söndü oğlum. Allah belânızı versin!. Kabloyu çiğnemeden geç sen de kızım... Çıkar şu zoom’u!.. Seksenbeş tak!. Narin’in sağ omuzundan... Çekil bakayım. Bu ne biçim kadr?.. Arkadan ışık verin biraz... Şimdi bak... Tamam mı? Kaç metre var; 15 mi? Kaset değiştir. Söndür!.. Geç saatlara dek süren bu boğuşmadan sonra yorgun argın evi bulup da uyanmamacasına uyuyacağım sanarak odasına kapanınca sedir üstünde sayıklar gibi dalıveriyor, bir saat geçti geçmedi gözlerini açıp hemen senaryoyu alıyor, orda her an kendini bekleyen, artık senli benli olduğu insanları spotlar, reflektörler önünde nasıl dolaştırıp konuşturacağının yeni tasarılarına, yazıp çizmelerine gömülüp gidiyordu. Kerim Aykan’la çalışıldığı günlerde hiç sinir kalmıyordu. Oğlan iyice manyadı. Narin’le takıştı takışacaklar. Saffet Ağbi’den yılmasa ne filmler çevirir it... Narin de az orospu değil ya... Kırmamış olsaydı akşamları Temel’le Çiçekpasajı’nda iki tek atmak iyi gelecekti belki. Aldığı ilâçlar yüzünden alkolü yasaklamıştı doktor. Bir de o işi... Söylemesine gerek mi var, biliyoruz. Bir de, Temel söylediydi, gözüne sürmüş elini adam Adana’da, kör olmuş. Her bokluk da Adana’da olur. Elini yıkıyordu sık sık. Sanki elimiz hep oramızda. Artık geçti de... Hastalığını kimseye söylememişti. Suna telefonla gönlünü almıştı bir hafta kadar sonra. Çok bozulmuş o gün. Çağırmıştı da; gitmemesini neye yordu kimbilir? Hele biraz daha geçsin. İsteği de yoktu. Korku, ürkü vardı içinde, niyeyse!. Bu ikinci oluyor... O zaman delikanlıydık daha; övünüyorduk sanki... Ben de kırdım Ağbi yahu, diye önemli giz verdikti!. Bel-soğukluğu hastalık değil artık; frengi olmasın da!.. O korkuyla da günlerce göğsünde sivilce arandı. Önüne çıkanla yatarsan o da olur her pislik var bu piyasada-Babam da olmuş mudur? Ben Zühtü Bey’i öldürmek istiyormuşum bu öyküde! Oidipus kompleksi! Onu da öğrendik. Gündüz’ün takılmasından sonra Bayezit Kitaplığına gidip ansiklopedilere bakmıştı bir gün. Kötü mü, bilgimiz artıyor... Lise’den bir şeyler anımsıyordu. İyi bir psikoloji öğretmenimiz vardı; Bekir Bey. ölmüştür belki de, çok yaşlıydı. Psikanalizin,

Freud, Libido, hepsi de kalmış aklımda; onun için anlamakta güçlük çekmedik. Sürekli okumak gerek aslında. Her konuda okuyacaksın... Tepeden baktı mı biri, ver ağzının payını hemen!.. Gündüz Ağbi’nin yukardan bakması yok, doğrusu. Fuat’ın da yoktur. Emine’nin mi var? Nesine, yukardan bakmak onun!.. Ben ona yukardan bakarım!.. Ev günlerdir ıssızdı. Makbuş üşütmüş, yattı bir iki hafta kadar; izbe odasından çıkmıyordu pek. Seniye bakıyordu eve. Onun eve bakması da biraz benim bakmam gibi! Zühtü Bey de bir görünüyordu, bir gece filân, sonra yok ortalarda. Herif ölse duymayacağız! Soramazsın da; eskisinden de huysuz şimdi. Ne yapalım, gönlünce yaşasın yaşayacağı kadar... Yani ölsün sonra!.. Niye ölsün canım... Bir şey olmaz... Farfara onunki; kendine iyi bakar o. Pazar günü sabahın erken saatında Berber’in önüne vardığında ışıkları indiriyorlardı daha. Karşıdaki kahvede oturup bir çay söyledi, Serdar göründü. Eski bir hanın giriş katındaki geniş salonu daha önce şöyle bir dolaşmıştı. Çekime uygun, tçeri girip yeniden bir baktı. İlk çekimlerin alıcı yerlerini gösterdi. Mizanseni saptamağa çalışıyordu. Salonu, gidiş geliş yollarını, eşyanın yerlerini gözden geçirdi tek tek. Bu ayna biraz şöyle konsa... Lambiri biçimi duvar tahtalarına çakılmış aynalar. Ne yapsak? Serdar yokladı. Vidalıymış. Şöyle çıkarıp hemen...

— Hadi yapın bir şeyler...

Sinemacı girdiği yeri bozacak ki... Görevimiz çevreyi alıcıya beğendirmek! Sinemadaki ilk çalışma gününü hiç unutmuyordu. Beşiktaş’ta bir eve girmişlerdi. Salonda kocaman bir çini soba. Yönetmen gereksiz bulunca ev sahibi kocakarı daha ne olduğunu anlamadan çini soba merdivenin altına inivermişti. Her girdiğimiz yerden niye kovuluyoruz ki?.. Hem de önce ne çağrılarla gideriz. Onur duyacaklardır!.. Şuraya bir ray yapalım. Girişte uzunca bir -.

— Refik Bey, bağışlayın. Bu aynayı söküyorlar. Çok güç durumda kalırım ben...

Senaryodan kaldırdı başını. Esmer, tombulca bir kadın; yüzünde ürkek, çekingen bir gülümseme, biraz kızarmış gibi. Güç durumda mı kalırsın? Burada çalışıyormuş iNazmiye Ha-mm. Aylin hanım (sahibi olmalı) sorumlu olarak onu bırakmış. Güzel de Nazmiye hanım, sen anlatırken bizimkiler aynayı söktüler bile. Bir şey olmaz, kaygılanmayın. Gerekirse ilgilenirim ben. ödetiriz. Prodüktör Lütfullah’a da gerekli şeyleri söyledi kadının yanında. Ne anasının gözü bu Lütful-lah. öyle de ciddi bakıyor ki. Hanımefendi hiç kaygılanmasın, hepsini aynı biçimde yerine koydurup gerekirse son kuruşuna dek... Gülmemek için senaryoya eğildi Refik. Herifin koskoca jenaratörünü de bu ağızla yakıp kaçtıktı Bilecik’ten. Neyse, Nazmiye Hanım kaygılarından kurtuldu, çekildi bir köşeye. Narin Hanım geldi Ağbi, makyajını yapıyor içerde, i'alnız şey... Ney?

— Te -- te--- Temel Ağbi, dedi Serdar...

— Ne olmuş Temel Ağbi’ne■

Pek tasalanmıyordu. Temel’in iş aksattığı görülmemişti Hele benim işimi. Kanser olduysa gene! Dün gece bitirimden çıkmış... Sabaha karşı yatırmışlar. Dut gibiymiş...

— Onun çekimlerini akşama bırakalım... Lûtfullan gidip baksın...

Ulan Temel. Eline para geçti, gene soydu hergeleler. Ben o şendeki aklın... Ne işler şimdi!.. Bütün çekimler bozulacak. Oysa nasıl tasarladımdı. .. Ya hiç gelmezse? ölü diri bulup getirecekler, yolu yok. Yarın buraya sokmazlar; gelecek pazara kadar... Bu gece sabahçıyız. Günaydın Narin Hanım, îyi, iyi saçlarınızı biraz daha toplayın! Şöyle... Emine Hanım nerde? O da mı kanser oldu? İçerde mi? Kesin gürültüyü!. Hıyarın teki bu ışıkçı oğlan. Saat onbire geliyor, daha. «Kamera» diyemedik. Allah kahretsin, hergün bu dert. Saat bir’de öğle paydosu verdiklerinde üç çekim yapabilmişlerdi. Kalabalık figürasyonlu çekimleri atmaya çalışıyordu; yansı bile olmamıştı daha. Temel’in Berber’e gelip kızla tartışmaları vardı zengin sosyetik kadınların önünde. Man-sur’un kansı, biri de... Oğlanın anası. O çekimi nasıl ayırayım?.. Temel’li kalabalık genel çekimler yapamayacağız amors’lu filân... Ulan Temel, sıçtın filmin içine, eşşoğlueş-şek! Karşı sıradaki bir lokantayla anlaşmışlar. Sürekli bir şeyler anlatan Narin Ceylân’ı dinliyor görünüyordu ya, ne yediğinin, ne duyduklarının ayırtındaydı. îşçi çocuklar büyük bir açlıkla yiyorlar. Başını kebap tabağına gömmüş soluk almadan yiyen ışıkçıya bozuldu gene, işi de böyle yapsan!. Emine bir başka masada işçilerle gülüşerek bir şeyler konuşuyor. Lûtfullah girdi. Aman, Temel’den haber!. Büyük bir gizle yaklaşıp eğildi Refik’in kulağına... Şaşırdı Refik. Olamaz!-..

— Yok, yok, dedi Lûtfullah. Tasalanma! îyi şimdi. Alıp getirdim... Karşıda!..

Canına kıymış Temel!. Tam kıyarken Lûtfullah içeri dalıp... Kendini tavana asacakmış, çivi bulamamış! Aramyor-muş ki Lûtfullah yetişip... Yüreğimi ağzıma getirdin eşşoğ-lueşşek! Bu manyak yaptığı işi önemsetmek için... Yeşilçam filmi çeviriyor!. Doğrudur belki de... Temel de film çevirmiştir! Neyse, attık oğlanı buraya ya...

— Nasıl şimdi?

— İyi -- Başını filân yıkadık...

Kalkıp karşıya geçtiler. Yandaki küçük odada kanapeye uzatmışlar Temel’i. Başında ışıkçı bir çocuk. Oğlan ıslak pamuklar koyuyor Temel’in şakaklarına. Nazmiye miydi adı, o da cezvede su kaynatıyor köşede. Ihlamur yapıyormuş, iyi gelir diye. Temel başını çevirip de Refik’i görünce gözlerini dikip baktı donuk donuk. Refik sevecen gülümsedi,

— Geçmiş olsun!.. Dedi...

Önce ses çıkarmadı Temel, baktı öylece.

— Öldür beni Ağbi, dedi. Alçağın biriyim ben. Tam boy-le bir günde sana...

— Ne oldu ki oğlum?-■■ Dedi. Refik, aym sevecen gülümsemeyle, aksayan bir şey yok!.. Toparla kendini, şimdi bir başladık mı, zımba gibi...

Elini saçlarında dolaştırdı. Gerçekten acı çekiyor bu oğlan. Gözlerinde yaş var!.. Kumarcı dürzü!.. Gelmesen ne bok yerdim... Nazmiye ıhlamuru getirince, doğruldu yavaşça,

— Sağol bacım, dedi Temel, yudumlamaya başladı.

iyi yürekli, sevecen bir kadın bu da. Çekingen. Serdar,

bir berber kızı oynatmaya kalktı sabah; görünmek istemedi.

Göbek atar çoğu. Refik, çıkarken Temel’le ilgilenmesini rica etti.

— Olur, siz merak etmeyin, diedi kadın.

İkinci ıhlamurunu koymaya gitti, öyle de yakınlıkla bakıyor ki!.. Fena parça da değil hani!.. Emine’yle de iyiydiler sabah. Emine kimle iyi değil ki!.. Benden başka! Saçmalama, sana ne yapıyor? Hiç bir şey yapmıyor, kötüsü... Çalışma sabahkinden daha canlı başlamıştı. Temel Ağbi sete çıkınca da alkışladı çocuklar. İşletmek filân da değil. Sevmeyen yok ki hergeleyi. Aslında iyi oyuncu da. Yılların denemesi var. Set aralarında ıhlamurlar, kompresler derken, saat on’a doğru Temel’in' çekimleriyle birlikte iş de bitti bitiyordu. Akşam yemeği arası vermemişler; gene ayakta pideyle atlatmışlardı. Narin Ceylân’ın da çekimleri bitmişti. Kız Emine’yle çene çalıyordu fırlayıp gideceğine. Son iki küçük çekim için ışıklar yakılıp da ilk provalara başlıyorlardı ki kapıda Zühtü Bey’i görünce donup kaldı Refik. Kırk yıl düşünse aklına gelmezdi, ilk kez oluyordu böyle bir şey. Sonra korkacak oldu, kötü bir şey mi var? Yüzüne baksana, keyifle gülümsüyor adam. Hemen koşup karşıladı,

— Hoş geldiniz!.. Dedi...

Gerçekten sevinmişti nedense. Odadan çıkan Nazmiye. Zühtü Bey’i görüp de duralayınca bir şeyler dolandı içinde. Kız gülümseyerek yaklaşıp da Zühtü Bey’e,

— Hoş geldiniz!..

Deyince par diye ışık yandı kafasında! Bu bizim cici anne!.. Ulan Zühtü Bey!. Oyuncular bekliyordu. Zühtü Bey’i bir koltuğa oturtup izin istedi.

— İşine bak sen! Dedi Zühtü Bey, gülerek. Şöyle biı uğradım...

— iyi ettiniz...

Nazmiye’yle bir şeyler konuşuyorlardı, işe daldı^1 Refik. Bir ara baktı, koltuk boştu. Gitmiş. Neyse, son iki çekimle birlikte kazasız belâsız iş de bitti. Kadınla yüzyüze gelmemeğe çalıştı nedense. Toptan bir Allahaısmarladık!.. Yarın havaalanındayız, eksik hiç bir şey istemiyorum ha!.. Tamam Refik Bey--. Ulan Lûtfullah, senin tamamlarını bilmem mi ben?.. Yann kimi ipten kurtaracaksın bakalım!.. Seni de gö-remem şu anda Temel’ciğim ıhlamurunu iç!.. Eve atlayıp önce bir duş... Sokağa çıkınca Narin’i bekler buldu. Bu karının giysileri mi demiştik? Kız doğru, en önemli çekimi yann. Son güne bıraktık... Arabada uyuyacaktı nerdeyse. Uyudu da. Kaykıldığı arka koltukta sallantıyla irkilip gözünü açtığında Ayazpaşa’daki apartımanın önündeydiler.

— Çok yoruldun bugün, dedi Narin gülümseyerek.

Arabayı sokağa park edip ikinci kata çıkarlarken biraz

kendine gelmişti. Bazı on dakikalık bir kestirme insanı dipdiri ediyor. îçki filân verirse almıyayım. Bir küçük bardak viskiyi çeviremedi gene de. Ev iyi döşenmişti, sadeydi. Bo-ğaz’ı, Kızkulesi’ni görüyordu. Ne güzel ay ışığı varmış. Annesi uyumuş olmalı.

— Annem Fatih’te, dedi Narin. Kardeşimde bu hafta.

Saffet Bey de İzmir’de!.. Ev boş diye gülüyor demek!..

Hadi gardroba bakalım, yarın iş-var... Bugün de, demek hep akla gelmedik şeyler böyle... Giysi göstermek için bir anda önüne konmuş kelebek gibi bir donla kalınca Narin Ceylân... Peki, ya Saffet Ağbi... O İzmir’de ya... Gerçekten çekingenlik duydu önce. Bir de hastalık... O geçti gitti... Ya geçmedi de bir de kıza bulaştırdık; ordan Saffet Ağbi’ye, kansına... Gözüne dokundun mu da kör olmuş Adana’da ne yapsam boş. Bu kız nasıl da tez geçiyor kendinden. Numara belki... Doyuma varıyor... Emine de böyle... Yok be, Emine.•- Bırakalım kalsın yarınki işi en iyisi. Narin Ceylân hastalanmış Ağbi, iş yattı!.. Ne yapalım kardeşim, ben oynayacak değilim ya! Salı’ya. Doymak bilmiyor bu kız!.. Saat dördü bulmuştu. Demek saat başı... Yorgun yıkılmış gibiydi sırtüstü. Oohh!.. Katılır gibi gülmeğe başladı Narin. Refik şaşırmıştı. O da gülüyordu ya, anlamadan. Ne oldu? Yok bir şey -. Söyle ama!.. Sonunda söyledi. Saffet Duran koşarak gelirmiş akşamları. Bitince de tıpkı böyle, soluğunu boşaltıyormuş, yavaştan istim bırakır gibi.

— Oohh!..

Hepimizi işletiyor bu kan. Oohh!.. Demek Saffet Ağbi de... Kapının zırlak ziliyle uyandıklarında saat nerdeyse On’a

geliyordu. Telefonun fişini Narin çekmişti akşam. îş yattı bugün! Uzun uzun çalındı kapı. îyi de, beni de bulamadılar mı, akşam birlikte ayrıldık, biliyorlar, öyle bir patlar ki bu. Fırladı. Narin’in pek umurunda değildi; kalkmadı bile. Sokağı koşar gibi indi Refik. Gümüşsuyu’ndan taksiye atlayıp da yıldırım gibi havaalanını bulduğunda on buçuktu. Işıkçılar, setçiler bazı oyuncular bekliyorlardı. Kerim Aykan gelmemişti, o da indi arabasından Refik’in ardı sıra. Lûtfullah Ağbi, Narin Hanım’a uğrayacakmış: telefonu yanıt vermemiş sabah. Emine de onunlaymış. Onlardı demek. E, şimdi ne olacak?.. Numaradan bekleyeceğiz!.. Nerde kaldı bunlar? Başlarına bir şey gelmiş olmasın!.. Bu dümenleri de hiç beceremem... öğreneceğiz... Kerim Aykan homurdanıp duruyordu. Başlasak da... Narin olmazsa neye yarar?.. Paydos diyeceğim, hele bir Lûtfullah görünsün. Bu kez kurtaramayacaksın kimseyi Lûtfullah!.. Yetişemedin; karı kendine de kıydı, bize de!.. Ağbi, sizi çağırıyorlar! Hoparlörde adı yineleniyordu: Lütfen Danış-ma’ya!.. Koştu hemen. Lûtfullah’tı. Narin Hanım’ın evinden telefon ediyormuş. Uyku hapı almış biraz galiba Narin Hanım! Gelince anlatırmış... Saffet Ağbi’ye de telefon açmış; o da akşam dört uçağıyla burda olacakmış. Siz başlayın Ağbi, biz 12’de ordayız... Gene kurtardın'Lûtfullah!.. Uyku hapı öyküsünü de nasıl anlatacak bakalım?.. Gerçekten de, onikiyi biraz geçe geldiler. Uçakları, iniş kalkışları, bazı giriş çıkışları çekmişti o ara. Narin’e bakmadı, bir şey de demedi. Bozuldu Refik Ağbi, derler şimdi; karıya-hiç yüz vermedi! Narin’li çekimler başlayınca, şaşırdı birden, ilk kez görüyordu böyle bir şey sanki!. Narin değil berber kız Serpil’di alıcı önündeki kız tastamam. Gözlerinde eziklik, acılı baş kaldırma; ateş ederken yorgun, bezgin yüzünde çöküşün, yıkılmanın değil, kaçınılmaz, olduğunca onurlu bir eylemin sanki yüreğimizdeki bir gergin teli koparan yakıcı ışıltısı... Gündüz Ağbi aynı böyle anlatmıştı olayı. Senaryoda da böyle... Tümce belleğindeydi... Gece yatakta tepiştiğimiz karı mı bu? öyle bir şey var ki işte bunlarda, boşuna mı böyle oluyorlar!.. Narin Ceylân dendi mi bütün ülke bugün. Emine de uğraşıyor; makyaj, giysi de güzel ya, yalnız onunla bir bok olmaz. Kendinde bir şey olacak kı-zin... Gizli gizli de gülüyor namussuz!.. Oohh!.. Lûtfullah, öyküsünü anlatmak için Refik’in gözlerinin içine bakıp ara kol-luyordu. Hepsini biliyorum Lûtfullah’cığım!.. Bir tüp uyku ilâcı aldı Narin Hanım; sabah sen yetiştin! İzmir, dört uçağından indi Saffet Duran, öyle kaptırmışlardı ki, şöyle bir «Hoş geldiniz!..» diyebildi Refik. Narin de öyle. Kendini yitirdi kız! Yan gözle baktı Refik; Lûtfullah yanına sokulup başını Saffet Duran’a eğmiş, giz veriyor!.. Hah işte, ona anlat öykünü! O da yemez oğlum, ne m„.lın gözü o. Duyduklarından mı etkilenmişti. Biraz surat asmış göründü Saffet Bey, sonra gene başladı alaylı gülümsemelere...

— Bir horoz kesmedik Ağbi, dedi Lûtfullah. Siz inanmıyorsunuz. Başlarken bir kan iyidir dedim ya...

— Bizi kurban ettiğin yetmiyor mu Lûtfullah?..

Kah kah, kih kih. Film bitiyor nasıl olsa... Akşam yedide bütün çekimler tamamdı. Saffet Duran, Narin Ceylân’la bindiği arabaya almak istedi Refik’i. Çocuklarla konuşacağız deyip atlattı. Minibüste şoförün yanına geçti, Emine de oraya atladı koşup. Refik’i görünce duraladı mı ne? Yol boyü konuşmadılar. Zeytinburnu’nu geçiyorlardı,

— Nasıl, dedi Emine, istediğini alabildin mi?

— iyi şeyler oldu sanıyorum, dedi Refik. Narin, özellikle, istediğimden çoğunu verdi...

— Biliyorum...

Biliyor mu?... Göz ucuyla Emine’ye baktı, söylediğini yorumlatacak hiç bir iz yoktu yüzünde. Dimdik, ileride gözleri. Islak gibi parlak kara perçemi gene alnında. Bilmediği şey yok bu kızın!.. Sormamı bekliyor.

— îyi oyuncu Narin!..

Ses çıkarmadı Emine. Aksaray’da indi, bir arkadaşına uğrayacakmış. Neyse artık seninle de bitti Emine’ciğim; işin yok artık. Bir de filmi gör bakalım; benim yapacağım şey değil miymiş?... içinde korku vardı gene de. Büyüyordu hem de. Görmeden atmak olmaz ki... Iş kopyalarına Gündüz Ağbi’yle mi baksak? Şimdi bin türlü söz eder o da. Serdar’ı, araba gidiş gelişleri çekimine yollayıp kurguya girdi iki gün sonra. Kabası, incesi hepsi elimden geçmeli. Büyük perdede iş kopya-larma şöyle bir bakmıştı; gerçekten istediği şeylerdi gördükleri. Evecenlikle işe koyulduğunun akşamına doğru karanlık kurgu odasının kapısı aralandı; bir baş uzanmıştı, çıkaramadı önce.

— Kolay gelsin!..

Sesinden tanıdı, Suna’ydı. Işığı yaktı. Gözlerini dikmiş yukardan bir bakışla kapıda öylece duruyordu Suna,

— Otursana, dedi.

Dublajdaymışlar.

—■ Niye gelmedin? Dedi...

— Valla görüyorsun...

iNe diyeceğini bilemez gibi duraladı.

— Görüyorum, dedi Suna. Gelemezsin...

Kısacık sessizliği bozdu hemen,

— Kolay mı, Narin Ceylân’ı s sun artık...

Ne diyeceğini bilemeden kalmıştı Refik. Tam alıyordu ki,

—• Hadi eyvallah, dedi Suna. İçerde beni bekliyorlar...

Kapıyı çekip gitti. Film çeviriyoruz ya, bizde hemen başlarlar, olsun olmasın, öyle mi; yoksa?.. Peki, Emine de... Onunki belli değil daha... Bununki nerden belli? Gizli bir şey yoktur bu piyasada, bazılarının gizli sandığı şeyler vardır! Orhan Ağbi öyle der ya... Bu kadar mı tez? Duyulursa duyulsun! İşletmeciler daha çok düşer üstüme. Saffet Ağbi? Film bitti, ne yapacak bana Saffet Ağbi? Dur bakalım, biten bir şey

yok daha. Filmi depoya atarsa -, y ğı yeriz işte!. Amma

alıştım ben de bu pis sözlere. Herifinin, karısının ağzında; bize de bulaşıyor. İsterse iki seksen yatırır filmi!.. Dublâjından, reklâmından, dağıtımına, işletmesine... Yiyemez o boku. Narin Ceylân filmi bu. Kurt gibi bekliyor işletmeciler; dolu dolu avansları vermiş hepsi. Saffet Duran «bi şey» için tümünü ateşe mi atacak? Umurunda değil kan onun, öyle de değil. Her şey umurunda. Karışım, çocuklannı gözü görmüyor herifin, diyorlar!.. Derler!., ikinci günün sabahı, stüdyo kapısında Emine’yi bekler buldu.

— Serdar’a söylemişsin, kaba kurguyu biz yapanz diye...

Ee, söyledimdi öyle bir şey...

— Yalnız onun da bir sorunu çıkmış, dedi Emine.

Serdar'ın sorunu mu çıkmış? Benim sorunum bitti de--— Ben filmi bağladım dedi Refik. înce kurguya geçeceğim. Gelmenize gerek yok.

Duraladı Emine,

— Benim için çok önemli aslında dedi. İzin verirsen bulunmak isterim. Sakıncası yoksa---

Gerileyecek göz var mı bu kızda!.. Kovayım mı şimdi? Şu perçemine bak!.. İçeri giriyorlardı ki Serdar yetişti koşarak.

— A a a Ağbi!---

Gene çok heyecanlandı! Koçar Film işe başlıyormuş. Yardımcı istemişler bunu. Şefik Torun’la çalışacak izin verirsem. Herkes de benden izin istiyor!. Git oğlum, bitti burda; ekmek parası--- Daha içerde alacağı var bizde, çocuğun. Yalnız orası burdan da boktur. Kurgu odasına girip ışığı yaktı. Yandaki tabureyi gösterdi Emine’ye. İşte bu masada çalışıyoruz. Pre-vost. Raflardan filmleri indirdi. Hiç konuşmuyordu. Masa lâmbasını yaktı. Oda ışığını söndürüp masaya geçti. Taktı şeridi, bobini sardı. Başladı çalışmaya. Emine sessiz izliyordu. Kolu çekip döndürüyor, durduruyor, çıkardığı şeritleri makasla kesiyor, kıyılarını jiletle kazıyor, kolaj yapıp bağlıyor; makineye takıp kolu çekiyor, ileri geri alıyor bir iki, yine akıtıyordu şeridi küçük ekranda. Odada başka kimse yoktu sanki!.. İşe daldım mı her şeyi unuturum! Emine mi? Çıksın gitsin sıkılıyorsa...

— Sigara içebilir miyim?

Olmaz. Zaten havasız bura.

— Iç dedi.

İç bakalım. İnek gibi bak dur ordan, bir bok anlayacağın yok nasıl olsa--- Kolay sandın değil mi? Şöyle bir bakıp öğreneceksin!.. Bu masalarda yıllarca anam ağladı benim. Uç günün uykusuzluğuyla sandalyaya baygın yığılmışım sırtüstü de, hizmetçi kadın sabah çığlık çığlığa stüdyoyu birbirine kattı; öldüm sanmış... Senin gibi çıtkırıldım karılar sigarayı yakıp böyle bir bakacak... Şu iki kareyi kesmedin mi devinim aksar; pabuç vurur ya nazik ayağını, öyle. Bu ülkede benden iyi -bilen de yok bunu, anladınız mı mimar bayan?--. S mi anlarsın sen!.. Gene pisliğe dökme!., pislik temizlik, yeri geldi söylüyoruz işte...

— Refik Bey!.. Telefon...

Filmi durdurup fırladı. Merdiven altında açık bekleyen telefona giderken evecenlik basmıştı. Yok canım; Narin işe başladı, Temel’dir... Hem Narin niye burdan... Saffet Duran’dı. Nasıl gidiyormuş?

— iyi gidiyor Ağbi, dedi. Daha bir kısım attık ya, iyidir.

Sinemalar gün verecekmiş de--, önümüzdeki ayın haftasına filân belki. Sezon da bitiyor, evet ya, bu Narin Ceylân filmi... 'Sağol Ağbi’ciğim..■ Olur Ağbi... Sağolun!.. Kapattı. Gece filân bir kaptırıp bitirmek gerek... Döndüğünde oda boştu. Pır mı? Tuvalete gitmiştir... Girdi Emine, içi kazınmış da grissini almış bitişikteki bakkaldan. Çıt diye kırdığı bir grissiniyi çiğnerken açık paketi Refik’e uzattı.

— Yemem, dedi Refik. Sen de dışarda ye istersen! Kulağımın dibinde çıtır çıtır, çalışamam; bağışla...

Uysallıkla,

— Doğru, dedi Emine. Düşünemedim...

Elindeki yarım grissiniyi soktuğu paketi rafa koydu. Ağ-zındakini de sessizce yutup oturdu tabureye. Hah, otur şöyle, dayan bakalım şimdi! Saatler geçmeğe başladı. Refik’in de içi kazınmıştı bir ara, alışıktı; sanki daha da tutkuyla sarılmıştı işe. Kızın direncini yokluyorsan, senden geri kalır yeri yok onun!., iyi, görelim bakalım! Gördü sonunda. Bir tür sınava çekildiğinin ayırtına mı varmıştı; taburenin üstünde kazıklanmış gibi, saatler saati Refik’in yanıbaşmda sessiz soluksuz öylece kaldı Emine. Yalnız bir kez sigara yaktı, iki soluk çekip bastırdı onu da... Ulan ne domuz kan çişi de mi gelmedi bunun? Ben biraz daha, altıma edeceğim. Kolu çekip kalktı. Odanın ışığını açtı. Saate baktı, dörde geliyordu. Yanya da yaklaştık.

— Şu camı aralayalım, dedi. Duman oldu. Zaten havasız...

Perdeyi çekip aydınlığın pis duvanna bakan camı araladı. Emine de kalkmıştı.

— Yirmi dakika kadar bir ara verelim!..

— Olur, dedi Emine.

— Aşağıda bir şeyler vardır süt müt, ekmek, peynir filân. Ben bir tuvalete uğrayıp ineceğim. Sana da alayım istersen!

Bir şeyler diyecek oldu Emine, Refik hemen ekledi,

— İşin varsa senin...

— Yoo, dedi Emine. İşim bu! İstersen, döner gördüm şurada, bir koşu alıp geleyim karşıdan...

— Ben yemem, sen istersen al kendine...

Gülümsedi Emine,

— Senin için söyledim ben...

Benim için söylemiş!.. Sağol, ne kadar da sevecensin!.. Çişim gelmese, yemek için bırakmazdım bu işi ben. Solgun, biraz sinirli mi yüzün, bana mı öyle geliyor? Tuvaletten çıkıp aşağı indiğinde elinde bir dolu poşetle kapıdan giriyordu Emine. Refik’e uzattı.

— Sen al çık, dedi. Ben de bir tuvalete uğrayacağım -.

Domuz domuz da bakıyor perçeminin altından! Yorgun da

değil yüzü, sinirli de... Bu işin de üstesinden gelir bu karı!.. Hemen teslim bayrağım çekecek mi sandındı? Gereğinden çok şeyler vardı poşette. Sütler, peynirler, sandviç ekmekleri, bisküviler, iki büyük paket de çikolata. Eli yüzü ıslak girdi Emine. Perçemi de ıslak. Süt şişesini açarken,

— Bu gece sabahlayacağım ben, dedi Refik. Yann öğlende masayı alacaklar...

Ses çıkarmadı Emine. Sütünden yudumladı, sandviçini ısırdı. Açlıkla çiğniyordu lokmasını. Sütünü yudumladı gene,

— Gecelerce uyumadan çizim yaptığım oldu benim de, dedi.

öyle büyük bir sav da yoktu sesinde. Yani gece de kalacak bu, öyle mi? Bastırmaya çalıştığı bir sevinç dolanıyordu içinde. Ne sevineceğim, oturur durur orda... Yalnız bizde değil ya, her mesleğin güçlükleri var. Cüzdanım çıkarıp para veriyordu ki gülümsedi Emine,

— Yarın da senden yeriz, dedi.

Tamam, kalıyor demek... Sevecenlik ağırdan bana da mı bulaşıyor?    ~

— Nasıl, yararlı oluyor mu?..

Alay mı ediyorsun? Yo, hiç de alaylı söylememiş, Emine de öyle almamıştı.

— Bir kez, çok sevdiğim şeyler gördüm, dedi.

Gülümsedi.

— Ne olup bittiğini tam anladığımı söyleyemem. Çekimler bağlanıyor, bir tür resim tümceleri çıkıyor ortaya, devinim bütünleşiyor.

Ses çıkarmadı Refik. Neyine yetmez bu kadarı. Ucuca ekliyoruz işte!.. Masaya geçip kolu çekti. Onbir filândı ilk durduğunda. Tabureye oturan Emine gene aynı titizliğiyle kıpırtısız bakıp durmuştu yanı başında. Bu kez sigara da içmemişti. Ara verip saata baktı Refik. Tuvalete çıkarlarken,

—“ Sen kalıyor musun? Dedi kışkırtır gibi.

— Kalacağımı söylemiştim...

öyle bir söz etmedin ya anladımdı ben!.. Aşağı inip bir demlik çay aldı kapatılmak üzere olan ocaktan. Bardaklar, şekerler, çıkıp odaya girince sevinerek baktı Emine.

— Bak, bu değdi dedi.

Gündüzki torbadan bir şeyler çıkarıp yediler. Bisküvi, peynir çikolata...

— Bir sigara almaz mısın?

Alacağız artık. Son bardak çayı sigarayla içerlerken hem bir şeyler söylemek, konuşmak istiyor, hem de kızıp susuyordu. Şimdi saçma bu kıza kızmak, öyle doğal ki... Evet, doğaldı, hem de öyle doğaldı ki ilişkileri! Bunun bilincine birden varmıştı sanki. Sabahtan beri kendi çalışma biçiminin, hele kıza davranışlarının tümü yapay gösteriler, giderek maskaralıklar gibi göründü birden. Utanır oldu. O da bir şeyler kanıtlamağa çalıştı, ben de! Sağlıklı olan onunki; ortada işte... Neyi kanıtlamış o? Direnci tam kırılmamıştı ya, rahat gülümseyebiliyordu artık, tşe başlarken bir iki şey gösterdi. Nasıl kare sayacak, keserken nelere bakması gerekli, devinimden devinime geçerken kare atmalar, panter bağlama, filân... Sessiz dinliyordu Emine.

— Peki, yönetmen kurgucuyla çalışmaz mı?

— Ben kurgucuyum, dedi Refik gülümseyerek.

Alçak gönüllükle övünme karışımı bu söyleyişini de sevmişti doğrusu. Yattınızsa yattınız, şimdi de çalışıyorsunuz işte. Kafayı ille de o işe takmak senin manyaklığın; umurunda bile değil kızın, görüyorsun. Narin Ceylân da işinin başına geçince, sanki dün gece biz onunla hiç şu oyununa bak karının; Helâl olsun!.. Hele son kısmı görelim. Ama arada gizli gizli gülücük yapıyordu o. Bir de şuna bak!.. Orospu o işte!. O da değil. Kim orospu öyleyse?.. Zühtü Bey’e sor söylesin! Biz de orospu çocuğuyuz demek!.. Filmin dışına kaymağa başlarsan böyle, başın da önüne yıkılır sonra. Bak kıza, dipdiri! Toparlandı. Üç kısımdan çok vardı daha. Masaya başını dayayıp beş-on dakikalık bir kestirme güç kazandırırdı, biliyordu, yapmadı gene de. Ancak sabaha karşı, son kısma geçtiklerinde gülerek döndü Emine’ye,

— Şimdi biraz uykuyu hak ettik!.. Dedi.

Anlamamış gibi bakıp gülümsedi Emine de. Refik başını

önündeki maşaya dayayıp gözlerini kapattı. Emine’nin tabure sesini duydu. O da koymuştur başını! Hemen geçti kendinden. Bir gürültüyle uyandı. Emine kapıdan girmişti. Yüzü, saçları ıslak. Tuvalete gitmiş. O da kalktı yavaşça. Başını şöyle bir salladı ağnyı atmak için. Konuşmadan çıktı. Yıkanıp döndüğünde Emine onun yerinde, eğilmiş, masaya, filmlere bakıyordu inceler gibi. Kalktı hemen. Gülümseyerek baktı Refik’e,

— Gerçekten bir olay bu kızın resimleri, dedi.

Narin Ceylân’dan söz ediyor. Bizim film nasıl bir olay, peki? Ne soruyorsun, sen kendini bilmiyor musun? Onun bildiğini soruyorum ben! Ben bilmesem... Doğrusu, bildiklerinden kaygıları vardı biraz. Beşinci, hele altıncı kısımda film duruyor gibi gelmişti. Bu nerden anlayacak! Bir yerlerden kesip biraz daha toparlamak gerek... Vural’ın annesiyle tartışmaları sarkmış gibi, ordan mı almalı? Sonra oğlanın arkadaşlarıyla oyunları filân... Yarın akşam üstü gelip bakmalı. Bir iki saatlığma masayı ayarlayıp... Arif’ler çalışacak, o kırmaz beni... Hem bir de onunla bir geçeriz. Son kısmı Emine’yle birlikte keyfini çıkararak bağladılar. Bitti. Oohh!.. Emine de gülüyordu. Sen niye gülüyorsun budala!. Bu kız mı budala?.. Her şey yumuşamıştı artık...

— Eline sağlık!.. Dedi Emine yorgun gülümseyerek. Çok yararlı oldu benim için de. Sağol!.. Şimdi ne yapılacak?

Sabahın ilk gürültüleri geliyordu stüdyodan.

— Aslında bazı yerleri kesip toparlamak gerekiyor dedi Refik. Şimdi değil. Bir ara verip film dinlendiririz genellikle.

Rafta duran kara, kalın ciltli çekim senaryosunu gösterdi.

— Senaryoya da iyice bir bakmak gerekir. Altıncı kısımda özellikle tempo düşüyor gibi...

Çekingen baktı Emine,

— Vural’ın annesiyle tartışmaları mı? Dedi.

Şaşırmıştı Refik. Ulan bu kız! Ee, başka?

— Sana da öyle geldi demek!..

Aynı çekingenlikle gülümsedi,

— Bilmem, karışmayayım dedim...

Güldü Refik.

— öyleyse cezalıyız! Dedi. Otur bakalım!...

Beşinci, altıncı kısımları yeniden geçip sahnelerin kesilmesini bitirdiklerinde öğlen olmuştu artık. Bu ara kahveci gelmiş bir iki çay getirmişti. Masayı ne vakit boşaltacaklarını sormaya gelmişti Arif’in yardımcısı. Stüdyodan çıktıklarında mutlu bir yorgunlukla sallanarak yürüyordu Refik. Emine sessizdi. Mecidiyeköyü’nde yola çıkınca durup el sıkıştılar.

— Bana telefon eder misin? Dedi Emine. Filmin dublâj için kesilip parçalanmasını filân, sonra dublâj... hepsini tamam göreyim istiyorum...

Çekingence bitirmişti tümceyi. İzin verirsen gibisine.

— Olur, dedi Refik.

Emine’nin sevinerek baktığını görünce gülümsedi o da,

— Anlaşıldı dedi, sen bizim mesleği elimizden alacaksın!..

Ses çıkarmadan güldü Emine, öyle tatlı güldü ki, yüzündeki yorgunluktan belki de... El sallayıp gelen bir taksiye atladı. Uzaklaşan arabanın ardından bir süre baktı Refik. O da dönüp baksa mı? Niye o? Ne bileyim işte... Bu kızda sinemacı kanı var!. însan sinemacı doğarmış, ya da doğmazmış! İstersen Amerika’ya yolla, en yüksek okullarda okut, boş... Kız mimar da. Dil biliyor, geniş kültürü var. Fritz Lang da mimarmış.. Mimarlık, bir de şiir, en yakınmış sinemaya, Gündüz Ağbi öyle der. O da her bir boku biliri Çoğu doğru çıkıyor ama söylediklerinin. Emine için de o demişti ilk kez, bu kızda çok iş var diye. Beni kızdırmak için söyledi o gün; senaryo çalışmasında Emine kavgaya kalktığı gün. Kavgaya filân da kalkmadı. Gelecek filmde bunu mu alsam yardımcı diye? Serdar sinirine dokunmaya başladı. Solcuymuş o da!. Bu neci? Bu da solcu, solcu da, yani kültürü filân.. Serdar ne bilir? Şimdi ama, şey yapıyoruz biz de; o da boş oğlan değil. îktisat’tan mı ne ayrılmış? Ya da bitiriyor, bitirecek filân... Hele biraz daha çalışalım bakalım... Eve girdiğinde öyle bitkindi ki yemeği, bir şeyi gözü görmüyordu. Mutfakta dolaba bakıp süt arandı, yoktu. Yağı donmuş yemekleri içi çekmemişti. Yoğurt vardı biraz, alıp dikti başına. Bir parça turta gibi bir şey buldu, onu da tıkınıverdi. Çatala, kaşığa uzanmak bile güç gelmişti. Evde de kimse yok mu ne? Tuvalete uğrayıp yattı. Uyandığında karanlıktı. Saata baktı, dokuza geliyordu. Epeyi uyumsuz. Bıraksam uyuyup kalacağım gene. Kalkıp giyindi çabucak. Tuvalete girerken sesler vardı Zühtü Bey’in odasında. Evde demek. Görünmek istemiyordu nedense. Stüdyoya geldiğinde Arif’leri çalışır buldu masada. Şu kısma bir bakalım Ağbi. Baktılar. Senaryo üstünde de bir ara konuşmuşlardı daha önce. Arifin senaryo bilgisine güvenirdi. Şöyle bir geçtiler o kısımları. Son kısmı da gösterdi, iyi şeyler söylüyordu Arif. O hep iyi şeyler söyler. Seyirci ne diyecek? Bir de Gündüz Ağbi’ye... Dublâj bitmezden göstermem. Çıkıp merdiven altındaki telefona gitti, çevirdi numaraları. Telefon açıldı, ses yoktu.

— Alo, 47 21 12 mi?...

Gene bir sessizlikten sonra, inceltilmiş bir kadın sesi, kimi aradığını sordu.

— Narin Hamm’ı aradım. Ben Refik...

Sözünü tamamlayamamıştı ki bir kahkaha geldi telefondan,

— Sen misin? Dedi..

Narin’miş. Puştun biri rahatsız ediyormuş, nerden bulduysa numarasım. Onun için böyle...

— Atla gel, hemen.

iyi, gidelim de, Saffet Ağbi’yle dün konuştuk. İzmir’de değildi!.. Fırladı gene de. Zili çaldıktan bir süre sonra çeki-kilen bir zincir sesiyle açıldı kapı. Narin boynuna atıldı. Kimse doyuramaz bu kızı! Uzun süren sevişmeden sonra yatağa yıkıldığında gerçekten yorgundu. Bıraksa da uyusam. Üstünde tül gibi bir gecelikle banyodan dönen Narin gülerek bakıp duruyordu yatağın karşısında.

— Nasıl?

Nasıl mı? Güldü Refik,

— Ne bileyim, sen söyle!.. Dedi.

Bir kahkaha attı Narin,

— Filmi soruyorum dedi.

— Bilmiyorum daha...

Övgü mü bekliyordu? O da kaygılar taşıyor! Taşımaz mı? Bir iki filmi yattı mı, bunlar da toz. Bu öyle kolay toz olmaz. Daha yeni çıktı tepeye. Bu piyasa neler görmüş. Bütün dünyada hem... Sinema bu... Ne diyor Baba Turgut; bu işin piri dilenmiş ağbi!.. Aynamn yanındaki koltuğa oturdu, bacak bacak üstüne attı Narin.

— Aman iyi olsun, dedi.

Durup baktı bir, açıklama gereği duymuş gibi,

— Saffet’in durumu iyi değil! Dedi...

Kamera açısından bakar gibiydi Narin’in yanyana aynalardaki çeşitli görüntülerine. Ne çok yaptık bu oyunu. Tadı yok artık. Orson Wells’in filminde vardı. Aynalar içinden gelen kötü adam. Vurulur, bitmez bir türlü. Aynalar parçalanır, görüntüler bitip tükenmez. Berberde bir iki çekim var aynalı. Böyle yarı çıplak görmeliymiş. Yandan, arkadan, önden, yarım yandan. Üç boyutlu Narin. Geniş sırtı, omuzuna sel gibi akan kumral saçları, mermer yalınlığında bacakları. Ne güzel kadın. Perçemi yok. Saffet’in durumu iyi değil miymiş? Sıkılmış gibi,

— Hadi bir şey yiyelim, diye kalktı Narin.

Refik banyoya geçti, yıkanıp çıktı çabucak. Narin büfeden masaya bir şeyler taşıyordu. Emine de beğendi. Böyle kısa yürüyüşlü bir çekimdi /onun masada baktığı da. O kız da gerçekten sinemacı. Masaya geçip oturmuştu Narin,

— Akşam bir şey yemedim ben de, dedi. Platodan sekizde çıktık. Allah belâsını versin. Uyudum biraz. Senin telefonunla kalktım. Yarın da ordayız. Hiç sevmiyorum bu filmi. Hırbo oğlanı da. Bir tepeden bakar herkese!. Yönetmenmiş!. Bok. Kendini dâhi sanıyor...

Güldü Refik. Dâhi sözüne gülmüştü. Birinden duymuştur. Gerçekten büyüklük hastalığında bir yönetmendi sözünü ettiği. Sevinerek dinliyordu Refik. Masada meyveler, soğuk yemekler vardı. Narin bira açtı kendine,

— Rakı? Dedi Refik’e. Viski de orda. İstersen bir biftek atayım ateşe. Çok kolay, teflon tavada hemen...

Fırlıyordu ki oturttu Refik. Rakı koydu kadehine, buz attı. Tabağına plâki, beyaz peynir aldı.

— Saffet Ağbi’nin durumu, diyordun...

Duymamıştı sanki; gözleri tabağındaki zeytinyağlı yaprak sarmasında, öylece susuyordu. Yavaştan çekingen bir sesle,

— Sen bilmemiş ol, dedi. Kayınbiraderleri var, kötü bastırıyorlar. Madenciymişler, Saffet’in senetleri var onlarda çok. Karışık biraz...

Sustu. Sakladıkları daha mı önemliydi, hepsi bu muydu yoksa? Karışık diyor. Karışıksa bu ne anlar? Saffet uyutuyor bunu belki de. Temel de bir şeyler demişti. Onun bildiği daha çoktur!.

— Bilmem valla, dedi Refik. Çocukların içerde paraları var daha--- Dublâjda ne yapacağız bakalım?.Kaşelerini almadan dünyada konuşmaz tiyatrocular...

— Küçük iş, dedi Narin. Keşke yalnız onlar olsa...

Daha çoğunu söylemekten kaçar gibi kalkıp müzik setine gitti. Kasetler çıkardı, dönüp baktı Refik’e,

— Ne istersin? Dedi...

Ses çıkarmadan bakıyordu Refik,

— Bilmem, dedi. Böyle iyiydik...

Duymamış da aranıyor gibi kasetleri tek tek elden geçiriyordu Narin. Refik saata baktı,

— Bir’e geliyor, dedi. Ben kalkayım. Sen sabah çalışıyorsun...

Kasetleri bırakıp döndü Narin,

— Boş ver, dedi. Onbir’de alacaklar yarın... Kal bu gece...

Telefon çalmağa başlamıştı. İrkilir gibi oldu Refik, iki adım ötedeki telefona bakıp duruyordu Narin. Yaklaştı, bir kaç kez daha çalmasını bekledi, açtı; yavaştan,

— Efendim, dedi.

Durdu bir süre, uykudan bir türlü açılamıyormuş gibi,

—• Haa, sen misin? Dedi. Uyuyordum Saffet’çiğim... Çok yorgunum... Çalışıyoruz... Hır gür gidiyoruz işte... Aldın mı senetleri? Bıraktımdı Necmi’ye, Muhasebe kapalıydı. İyi... Alır mıyım onların bonosunu? İzmir işletmesi. Gürbüz Dö-len. Senin nasıl gidiyor?...

Uzunca bir süre dinledi. Sanki tutamamıştı kendini,

— Eeee?...

Biraz sonra toparlanmış gibi,

— Üzme tatlı canını, dedi sevecen bir sesle. Hadi, yarın uğrarım. Akşama. Öptüm... Sağol.■■

Kapattı telefonu. Davranışıyla barışık değildi sanki, gözlerini kaçırıyordu. Ağır ağır gelip Refik’in karşısına oturdu. Gözlerini dikip gülmeğe çalıştı.

— işte böyle, dedi.

Bir kaç dakika içinde olup bitenlerin etkisiyle, neyi nereye koyacağını araştırır gibiydi Refik de. Nasıl acı bakıyor bu kız?

— Paralan Narin Ceylân’a yediriyor diyorlarmış Saffet Duran için. Ağzına sıçayım bu piyasanın...

Sustu, kızgın kalktı yerinden,

— Katın taksitlerini ödeyemiyorum daha, dedi. Saffet’-çiğimi kurtaracağız!.. Ada’dalar bu gece. Önemli toplantıları vardı. Dürzülerin evi orda...

Buz dolabını açıp bir şişe bira çıkardı. Şişeyi bardağa boşaltırken,

— Bu zıkkım da dokunuyor, dedi.-- Soğuk soğuk iyi gidiyor ama -. Gastrit varmış bende--- Babam mide kanserinden gitmişti...

Köpüklü koca bardağı dikti, bitirecekti nerdeyse. Masaya koyarken,

— Oohh dedi yavaşça -.

Birden anımsamış olmalıydı, kahkahalarla gülmeğe başladı. Oohh... Refik de gülüyordu. Hep oynuyor bu kadın. Bir şeyler sormak geliyordu içinden. Neyi soracaktı? Nasıl sorsun-du? Saffet Duran’ı seviyor musun? Ne diyecek ki bu kız? Kalktı.

—■ Gideyim ben, dedi. Unuttum. Sözüm var. Yarın erkenden Zühtü Bey’le çıkacağız...

Asılmadı Narin. Uykusu bastırmıştı, belki de yalnız kalmak istiyordu o da. Karanlık sokakta ağır ağır yürürken alaca bir yumak yuvarlanıp duruyordu kafasının içinde. Ne çok serüveni var bu kadınların!., iyi oynarlar, kötü oynarlar. Hastalık bulaştırırlar. Gastriti olur. Perçemi vardır... Zühtü Bey yalanı da nerden çıktı?... Annemi anımsadım ya... Tatlı anacığım; çoktandır ses yok ondan da...

XIV.

Son sayısı toplatılmış derginin; yazarlar için de kovuşturma açılıyormuş. Nihat’dan duymuştu gazetede, pek oralı olmadı önce. Size bir şey çıkmaz Gündüz Ağbi, diyordu o da. Bir şiiri vardı o sayıda, bir de soruşturmaya verdiği uzunca yanıt; basın özgürlüğü, sinemada sansür konularında. Ertesi gün daha önemli haberler getirdi Nihat! Dergide arama yapmışlar dün akşam üstü, gece de dergiyi yöneten ozan Cemal’in evini aramışlar. Bugün de Birinci Şube’ye çağırmışlar Cemal’i, birini daha dergiden. İşler karışıyor demek! Karışsın, yeter boş oturduğumuz... Bizi ne vakit çağıracaklar? Çağırmazlar, alıp götürürler bizi!.. Evecenlik basmıştı içine. Ne olacaksa olsun bir an önce hani!.. Bir şey de olmadı.

Cemal’i. arkadaşım iki saat tutup sorgulamışlar, bırakmışlar sonra. Aldıkları üç beş kitabı da bir tutanakla geri vermişler. E, demokrasi var!.. Adalet, hak hukuk... Yok ama, eskisi gibi değil. Neler sorduklarım öğrenemedi. Nihat da tam bilmiyormuş. Şimdi ne olacak? Bir kaç hafta sonra Savcılıktan sorguya çağırdılar Gündüz’ü. Akşam eve gelince Ma-dam’ı heyecanlı bulmuştu. Karakolda Ragıp varmış, memur, yann gelsin dokuzda demiş.

— Biliyorum Madam, dedi. Üzülecek bir şey yok. Bir yazımızdan soruşturma yapıyorlar...

— Ka ben de sandım sizin eski iştir...

Güldü Gündüz. Sen gene öyle say Madam! Bizim eski iş biter mi? Karakol’dan, imzalatıp verdikleri çağnya uyup, Adliye’ye gitti bir sabah On’a doğru. 10.30’daydı soruşturma. Geniş kalabalık koridorda sorgu odasını bakmıyordu ki DANIŞMA yazışım görünce yürüdü.

— Gündüz Bey!..

ince bir kadın sesiyle döndü. Tanıyamadı önce. Avukat cüppesiyle gülen bu genç bayan...

— Merhaba!.. Dedi.

Seniye’ydi. Uzatıp elini sıktı Gündüz’ün. Parmaklan da incecik.

— Hayrola? Dedi..

— Savcılıktan çağırmışlar. Avukattınız siz değil mi?

Gülüyordu Seniye.

— Çiçeği burnunda, dedi. Uç ay oldu daha. Bir arkadaşla avukatlık bürosu gibi bir şey açtık. O epeyi eski. Savcılıkta işiniz ne?

Elindeki bildiri’yi gösterip anlattı Gündüz.

— Gelin benimle, dedi Seniye.

Üst kata çıktılar. Seniye önden koşturuyordu, binlerine yetişmek istiyor gibi. Bir odaya girip çıktı, yandaki odaya geçti çabucak. Geldi biraz sonra,

— Nuri Bey’e baktım, gelmemiş daha dedi. Savcıları iyi tanır o. Bu sizin savcı sağcı biri, dikkatli olun!.

Sağcı biri mi? Solcu mu olacak bir de? Polisler olur da savcılar olmayacak mı? At bu kafayı oğlum!.. Peki, biz neciyiz? Bir bok değilsin; bir sıralar nasılsa vurgun yemiş bir garip yurttaşsın sen!.. Savcı yardımcısıymış sorguyu yapan. Orta yaşlı, tıknaz, sorarken de, yazdırırken de gözü, kara kuru bir kızın önünde çat çat eden daktiloda bir adam. Soyu sopu, anası, babası dedikten sonra, sabıkasını sorunca dura-ladı Gündüz. Doğruyu söylemek gerek, öyküsüne giriyordu ki kaç yılı olduğunu Sordu savcı. Affa girmiş o. Sabıkasız. Sevindi nedense. Dergi’deki soruşturmaya verdiği yanıttı konu. Aşağılama varmış sözlerde. Bir şeyler söyledi Gündüz. Kimseyi aşağılamayı düşünmediğini. Aslında bu sözleri bugün... Ağzından çıkanı olduğu gibi yazdırıyordu adam. Bir soru daha. Neden bu dergide yazıyormuş? Onu da yanıtladı iki satırla. Edebiyat, sanatla ilgili olduğu için filân... Bitti. İmzalattılar. Çıktığında Seniye kapıdaydı. Anlattı. Peki şimdi ne olacak?

— Bize bir vekâletname verin isterseniz...

Anımsadı Gündüz,

— Dergi’deki çocuklardan birinin ağbisi avukat. Toplu olarak ona vereceğiz dediler...

Ses çıkarmadı Seniye. Yanı sıra yürüdü konuşmadan. Merdivenleri indiler. Adliye önüne çıktı Gündüz’le, elini uzattı. İncecik parmaklarla nasıl da yürekten sıkıyor insanın elini!..

— Siz o kâğıdı isterseniz verin bana dedi Seniye. Biz bakalım, bir durum olursa bildirelim size...

— Sağol!..

Kâğıdı verdi Gündüz. Yürüdü. Gözlerinin içi gülüyor kızın. Sana tapıyor da ondan!.. Gülünç buldu kendini, utanacak oldu. Gencecik avukat. Hadi kızım gel, desem dönüp de, gelecek!.. İnanıyor musun? Bilmem. Tatlı oluyor düşünmesi. Şimdi, al bu kızı, git Boğaz’da bir lokantaya. İki kadeh. Ordan bir otele. Başka neresi var? Sonra? Zühtü Bey, Refik çullansınlar üstüme!. Sorun o mu? Yok ya, kız mıdır bu? Olmuş, olmamış, ne değişir? Kafamız bu işte!. Erkek kafası!.. Kadın kafası başka türlü mü? O neler kuruyor, biliyor musun? Pervin’le ilişkimizi... öğrenmiştir bu... Pervin, yok diyor ya, bir yılı geçti, gizli kalır mı? Bir şey sezinle-mişlerdir. Olsa Pervin duyardı, anlaştırırlardı hiç değilse. Belki de Pervin biliyor da... Hiç sanmam, öyle düpedüz, apaçık bir kadın ki o. Acele etme! Hem niye benden saklasın? Bilmem, saklar saklar... Kıza bir vekâletname verseydim. Çocuklara söyleyeyim de, gene verebilirim. Pervin kıskanır mı? Neyi kıskanacak? İçinden geçenleri? Söylemem!.. Anlar, tohumu o attı!.. Anlasın!. Koparamıyacağımız bağımız mı var? Koparmayı düşünmüyor, istemiyordu da. Gidebileceği kadar gitsin. Nereye varacak? Bilmem. Evlenecek değiliz her halde. Onun da öyle bir görünüşü yok. Balıklama atlar, biraz aç istersen!.. Böyle bir olasılık bile tedirgin ediyordu. Niye ür-küyorsun evlenmekten? Hazır değilim!.. Hem kimle evleneceğim? Birini bekliyorsun demek!. Kimseyi beklediğim yok. Kimse de beni beklemesin!. Yapacak o kadar çok iş var ki... Bütün günleri doluydu gerçekten de. Bir senaryo, bir çeviri vardı elinde. Kitap düzeltmenliği yapmıyordu artık. Gazetedeki düzeltmenliği bırakmayı bile düşündüğü, oluyordu; pek göze alamıyordu daha. Kendini tümüyle sinemaya vermekti en güzeli. Para da var... İşbirliği yapacağın doğru dürüst kişiler bulmağa kalıyor! Onlar nerde? Yeni yeni tanıdığı yönetmenler, yapımcılarla arasında nasıl aşılmaz engeller olduğunu gördükçe, kapıldığı serüveni dolu dizgin yaşayan Şahin Doğu’ya acıyarak hak veriyor, hak verdiği için de kızıyordu kendine. Ne yapsın oğlan? Refik’le ilk çalışmalarını, Şahin’in sözlerini anımsıyordu sık sık. «Bunlar en iyileri Ağbi!.» ötekilerin yamnda Refik, Saffet Duran iyiden öte!. Hele Refik gözle görülür bir gelişme içinde. Bakalım, Yasak Dakikalar nasıl çıkacak. Herkes gibi Gündüz de gittikçe artan bir merakla bekliyordu filmi. Emine beğenmiş. Kumkapı’da rastlaşmışlardı bir gün, meyhanede. Gündüz’ler, Nihat’larla filân, çıkıyorlardı ki onlar girdiler kalabalıkça bir grup. Yalnız Emine’yi tamyordu. Ayaküstü bir şeyler söylemişti film için. Umduğunun çok üstündeymiş.

— Gördün mü? Dedi Gündüz gülerek, utandırdı seni Refik!.. Bu filmi yapamazsın demiştin...

— O kafayla yapamazdı, dedi Emine. Sizlere dua etsin!..

Bu kız da kör kadı!.. Yalan mı? Bizler olmasaydık...

(Emine de «bizler» demek istiyor!) Sizler başkaları için de varsınız, bir işe yarıyor mu? işbirliği yapmasını bilmek de yetenek işi. Sinema o demek... Dört dörtlük başlayıp yürütmek, iyi bitirmek sinemada sık görülmüş şey mi? Düşe kalka gidiyorlar hep, dünyada da. Bakıyorsun fırlıyor, gelişme gösteriyor, yıkılıyor, sürünüyor giderek, sonra gene... Yok-olup gidiyor!. Parasal saltanatın kurbanlık beyinlerle cinselliği ağır basan serüven alanı sinema. Bizdeki de öyle. Tıpkısı değil; aralık kapılar var daha. Dediğin nitelikte kişiler çokça el atsın sinemaya da, gör nasıl kapanır o aralık kapılar! Bugünkü sansürü bile aratırlar! Bugün tek tük çıkanlar da sinema kaçakçılığı. Söyledikleri de ne?.. Ödünsüz nasıl kalınır sinemada? Bir kaç gün sonra akşam, Saffet Duran’ı bulamamış, Beyoğlu’nda, Taksim’e doğru yürüyordu ki, Şahin Doğu çıktı karşısına. Boynuna sarıldı. Ağbi’ciğim!. Ara-yamıyorum, kusura bakmayın... Yoldan gelip geçenler Şahin Doğu’yu görüp gülerek, sevecenlikle bakıyorlar, bazıları durup seyre başlayacak nerdeyse.

— Çok kötü şeyler yapıyorsun!..

Ak dişleri gene dizi dizi...

— öyle Ağbi, dedi Şahin. Biliyorum. Siz yapmayacak mısınız?

— Sanmıyorum dedi Gündüz...

— Yazık Ağbi, dedi Şahin. Kalamazsınız!..

Güvenli, hep de aynı gülüşle gözlerinin içine bakıyordu.

— istediğim yere geleyim, göreceksiniz!. Hem, yakında!.

Yazıhane’de bekliyorlarmış, ayrıldılar. Kırıldı mı? Yoo,

öyle görünmüyordu. Ayrılırken gene kucaklayıp öpmeler, Ağ-bi’ciğim’li özür dilemeler... Nasıl ödün vereceğim ben? Verdim bile. Bugüne dek yaptıklarımın hangisi tastamam yüreğimin, kafamın işi? Kötü filme iyi şeyler katma çabası! Kendimizi mi kandırıyoruz? Cezaevi’nde biri söylediydi: Bok yenmez; şeker karıştırıp yemeğe kalkma hiç yenmez!.. Mide bulandırma!. E, öyle ama!. Şahin’in sıra ak dişler üstünde ta içinden gülen gözleri ne diyor? Kalamazsınız!. Nasıl da seviyorum sinemayı... Türkiye’deyiz; yaşamakta kalacağımız belli mi? öldürmeler, öldürüşmeler.. çemberi ustalıkla daraltılıyor; tam bir kıskaca dönüşecek, çoğumuzu alıp götürecekler belki! Neyi getirecek? O belli değil! O da belli; yılların birikimiyle kazanılmış şeylerin tümünü yok edecekler... Güçleri yeterse! Bugünleri ustalıkla yönetmeğe güçleri yetiyor, ölçü değil mi? Karamsarlık oluyor bu!. Niye karamsarlıkmış; deniz bitti mi diyoruz?.. Daha ne serüvenler bekliyor bu ülkeyi!.. Nihat’larla buluştuklarında tartışmalar çıkıyordu sık sık. Bir edebiyat dergisi çevresinde toplanmış bu kadar genç, bilerek, bilmeyerek, birbirine karşıt bir alay siyasal eğilimin savunucusu olup çıkıyorlardı. Gündüz karışmamaya, yan tut-maksızın gözlemci kalmaya özen gösteriyordu. Koptu kopacak duruma geldiler bir kaç kez. Bir ikisi ayrıldı. Oportünist diye suçlamışlardı dergiyi yönetenleri. Biri de Gündüz’den gocunuyormuş sonradan söylediklerine göre: Hep susup dinlemesinden pirelenmiş!. Güldü Gündüz. Üzüldü de. İyi bir öykücüydü sözünü ettikleri genç. Haklı belki de çocuk; ben de olsam öyle derdim.

— Siz niye hiç konuşmuyorsunuz?

Nihat gülerek sormuştu. Gazeteden Beyoğlu’nda meyhaneye çıkmışlardı bir akşam. Çiçek Pasajı’nda karşılıklı, bir masada iki tek atıp ayrılacaklardı.

— Ne bileyim? Dedi Gündüz... Sinemacılarla çalışırken öyle çok gevezelik ediyoruz ki... Yorgun düşüyorum!..

Yanıt değildi bu. Ne anlatıyım buna şimdi? Gerçekten yorgunum. Cezaevinde yıllarca dinleyip kanıksadığım, sonu gelmez zevzekliklere bir de sizlerle mi bulaşayım Nihat’çığım? Söz üretmekteki ustalığımız kadar becerikli olsaydık... Uygulamalarımıza bak bir...

— Öyle bir konumdayız ki her söz ayırıyor bizi, dedi. Herkes birleşmekten söz ediyor!.. Boş hepsi. Ama zorunlu belki de. Sağlıklı birleşme için ayrılıkların kesin kes belli olması gerekir önce. Buna gidiyoruz belki de. Konuşacağım da ne olacak?.. İçinde bulunduğumuz durumu doğru saptamağa çalışıyorum. Dinlemem o... Yıllar yılı susmuş ülke konuşmağa başlayınca buydu olacağı. Marksizmi öğrenmeğe başladı mı önce bir deliriyor insanlar! Bunu yaşıyoruz biz de... Durulacak ama, korkarım daha çabuk davranıp yeniden kilit vuracaklar ağızlara-Oynanan oyun da bu-..

Nihat, gözleri Gündüz’de, ağır ağır başım sallıyordu. Doğrusun mu demek istiyor? Hep böyle dinler.

— içinden çıkamıyor insan, dedi Nihat. Tutturuyorlar bir sözcükten hadi saatlerce dır dır. Sonunda kavga, küslük... Valla Ağbi, her yerde bu. Benim çok yerlerde arkadaşlarım var. Girip çıkıyorum. Bakma dergide konuşmama, susarım ben de. Konuşmak bir işe yaramıyor ki... Dediğin gibi daha çok karıştırıyor...

Gülüyordu. Umutsuzluk var gibi bu gülüşte. Gündüz aldı hemen,

— Umut gene bu konuşmalarda, dedi. Başka ülkelerde de böyle olmuş. Karamsarlığa yer yok. Söyle o geçende söylediğin şeyi!.. Kaşgarlı’nın Divan-ı Lügat-it Türk’ünde hani... Avcı...

— Haa, dedi gülerek Nihat, «Avcı neçe al bilse-Adığ an-ça yol bilir.»

— işte öyle dedi Gündüz. Ayı da aptal değil!.. Namussuz avcının tuzağına karşı yolu arayıp bulacak. Konuşa konuşa... Belki de boğuşa vuruşa!..

Diyordu ya, içinde bir karabasan vardı gün günden büyüyen. Yol bulamayıp kendilerini de bizi de tuzağa düşürecek bizim ayılar!. Her geçen gün daha çok seviyordu Nihat’ı. Sağlam işleyen bir kafası var oğlamn. Sağduyu’su var dedikleri. (Şimdi «Solduyu» diyorlar. Nerdee? Solduyu oluşmadı ki daha...) Yaşından beklenmeyecek birikimi de vardı basın çevresi üstüne. Beş yıldır Bâbıâli’de çalışıyormuş. Geçen yıl ölen bir eski gazetecinin yamnda başlamış. Bir gün Neşet Ağbi diye alır ikide bir. Kırk yıl çile doldurmuş Bâbıâli emekçisi Neşet Ağbi. Düzeltmenlik yapmış, çeviri yapmış, yazılar yazmış ara sıra; ressamlık bile yapmış. Alkolik. Karaciğer kanserinden gitmiş geçen yıl. Anımsıyordu Gündüz, işe başladığı sıralar sözü ediliyordu; ölüm duyurusu vardı gazetede.

— Kimin ne olduğunu öğrenmek istiyorsan ona soracaktın Ağbi...

Diyordu Nihat. Ne bir eksiği, ne fazlası, tıpatıp doğruymuş ne söylediyse.

— Kalıtına konduk, diyordu Nihat. Bâbıâli’nin kadastrosu bizde! Tanımak istediğin biri varsa şimdi bize soracaksın Ağbi. Soyunu sopunu, nerden çalıp nereye yedirdiğini, kimin kimi ş’aptığım... evelâllah...

Alaylı bir övünmeyle gülüyordu bunları söylerken. Neşet Ağbi bizim gibi değilmiş, doğal sayarmış olan biteni. Yaşamanın kuralı böyle dermiş; Girmemize izin vermek için bile dünyaya, önce anamızı s.-.iyorlarmış! Çoğu kişiler böyle gelir gider, şu yeryüzünde. Bu yokuşta da Arşivci bunlar!. Nihat’ın Bâbıâli için söyledikleri kanıtlarıyla ayrıntılı biçimde doğrulanmış şeylerdi. Yeni bir şey ycktu; yadırgamıyordu Gündüz, hep eski tanıdıklar!.. Yalnız basın değil, ülkenin tümüyle yapısı bu. Sinema da öyle değil mi? Sinema kız oğlan kız bu yellozun yanında! Zekâ yaşı daha ergenlik çağına varmadığı için, kötülük tasarıları ancak bir kaç günlüğüne... Burda yılların kirli hesaplarına oturmuş devler sgemen. Basını, yığınlara etkin, kamuoyunda saygın bir canavar aygıtı, elinde tutanlarla iktidar tutkulularının, çıkarlarına göre hırlaşıp sarmaş dolaş oldukları bir panayır burası; gişe deliğinde yurttaş dolandıranlardan —temel yapıda birleşseler de— ayrı ölçüleri olacak. Kendini pahalıya kapatmak isteyenlerin daha ilk adımlarında ne oyunlara baş vurduğu sık sık alaylı, kimilerinin imrendiği, bir öykü olarak anlatılıyor. Oyunculuğa yükselmek için Yeşilçam’da oynananların gelişmişi; cinsel, eşçinsel özveriden, ödüllendirmeden, gösterişe, göz boyacılığa kadar denenen bütün yolların daha kurnazı, daha ustalıklısı. Bir zamanların ünlü bir fıkra yazarının yaşamını al film yap. Bahçekapı’da cebindeki sen yirmi lirayla taksiye binip iki yüz metre sonra, patronun penceresi önünde inerek üstün yetenekli bir oyuncu gösterişiyle başlıyor işe. Giysilerinin tümü özenle seçilmiş; Ingiliz. Elçiliklerden derlenmiş eskiler; Kapalıçarşı’da bir yerde satarlarmış bunları. Bir oda dolusu gardrop oluşturmuş sonra. Her giysinin gömleği, kazağı, kıravatı, pabucu, pardösüsü ayrı uyumlu. Ingiliz; başka şey giymiyor. Muhalefete soyunup üç beş günlüğüne konuk edildiği Cezaevi’nden kahraman çıkıyor. Basın kahramanı. Koruyucusu ünlü bir yazan, bir ustalıkla soyup sovana çevirişi var, değme bezirgâna parmak ısırtır! Kimler gelip geçmiş şu yokuştan! insan alım satımının en acımasız yeri burası olmalı, tekellerin gölgesinde her şey. Ülkeyi ellerinde tutan tüm para babaları, banka babası, sigorta £abası, reklâm babası, kâğıt babası, dışalım-dışsatım babası, armatörü, madencisi, toprak ağası; bu basılı kâğıtlarda bir iki satır övgüyle bir resmi çıksın diye bekleyeninden ülkenin beyin borsasını elinde tutmanın, olmadı karaborsa satılık kişiler edinmenin yollarına bakanına, tümü, kansı, kızı, oğlu, damadı, gelini, sevgilisi, metresiyle, gözü, kulağı bu alım satım pazarında olagelmiş. Şu ya da bu biçimde ilişkiler kurmuştur, bu pazarla;, sürekli de geliştirme çabasındadır doğal ki... Partiler iner biner, adamlar asılır, dönemler gelir geçer, değişmeyen temel budur. Yalnız zamanla daha da güçlenmiştir zehirli örümcek ağı. Şimdilerde olup bitenleri duydukça bir günlerin Ingiliz giysili fıkra yazan çocuksu görünüm kazanıyordu. Biçimsel yönünü kurtarmayı olsun artık düşünen yoktu pek. Herkes oyununu açık oynuyordu.. Ünlü para babası telefonu açıp, «Evlâdım, bu konuda şunu şunu, şöyle şöyle yaz!.» diyormuş bir başyazara, diye gülerek anlatıyorlardı. Doğrusu da buydu; O ki gelişti ülke! Basında, bürokraside köşe bucak didinmeden sonra bu yere varmanın, varıp orda kalmanın yolu yordamı da düzenin gerektirdiği biçimde belirlenmiş olmalıydı!. Ülkenin düşün yelpazesi parsellenmişti.. Sağ-sol, her düşüncenin alım satımı, ayn ayrı gelir kaynakları olarak, özgür basın yaftasıyla ayrı ayn adlarda pazarlanıyordu ya, temelindeki acımasız sömürü, üstündeki göz açtırmayan —Dönemine göre— kimi örtülü, kimi açık denetim, ortak yanlarıydı.

— En az parayı bizim soicu gazete veriyor diyordu Nihat gülerek.

Koyu sağcı diye tanınmış biri, büyük bir ansiklopedinin hazırlanmasında «Solculan çalıştıracaksınız!..» diye öğüt vermişti yöneticilerine. «Hem iyi çalışır onlar, hem de ucuza.» Karmaşık görünümlü bunca apaçık gerçeğin tam bi-linçine varmış biri için, büyük savlar peşinde meyhanede atıp tutan sanatçı parlak yazılar döktürmüş ünlü aydın, ne idiği sonunda neiîye varacağı belli, acınası, ondan da öte gülünesi bir yaratık görünümüyle dolanıp duruyordu ortalarda. O sıralar görkemli biçimde pala savuran solcu bir fıkra yazarına, geleceğin Peyami’si diyordu Gündüz. Yazgısı değişecek mi?... Köşe başlan tutulmuş!.

— Gör, bak nereye vard;k Nihat’cığım? Dedi Gündüz.

Gülüyordu. Nihat da güldü,

— Benim de içim karardı Ağbi dedi, deminden beri...

Rakılarını yudumlayıp, kızarmış patates, beyaz peynir

çimlenerek kırık dökük tümcelerle çizdikleri kara tabloya şaşmış, biraz da kızmışlardı belli ki...

— Git kendini at Sarayburnu’ndan!..

— Kantann topu işte böyle kayar Nihat’cığım, dedi Gündüz. Ya Sarayburnu’ndan atarsın, ya da bu iş böyledir deyip kulağımn üstüne yatarsın!.. Ne Ağbi’ndi O? Bu dünyaya sokmak için bile önce ananı... demiş hani. Her şey doğal o zaman!

Kahkahalarla gülüyordu Nihat.

— Bir küçük daha getirtelim Ağbi...

Beyoğlu’na, sinemaya diye çıkmıştı Nihat. Bir arkadaşlara belki gelirim demiş. Gündüz’ün de kimseye verilmiş sözü yoktu. Pervin’le dün gece birlikteydiler. Bu akşam toplanacaklarmış onlar da; önemli bir sorun çıkmış sendikada parçalanacaklar gibi--. Parçalanmayan örgüt mü kaldı?..

— Bizim karamsarlığımız yalnız haymlık olmaz, körlük olur Nihat’cığım, dedi.

— Bizim de Ağbi...

Hemen kesti Gündüz,

— Yo, öyle değil, dedi.

iNihat elindeki içki kadehini masaya koymuş, bakıp durmaya başlamıştı. Başını da ağır ağır sallamıyordu.

— Bugünlere nasıl, nerelerden geldiğimizi biz adım adım yaşadık Nihat’cığım, dedi Gündüz. Sizin hazır bulduk-lannızı biz düşlemeğe bile korkarak yaşadık yıllarca. Namusluysa, bizim kuşakta körler bile görür. Sizinki salt öğreti...

Ses çıkarmadan kadehine döndü Nihat. Gündüz gene aldı,

— Toplumda bir şey değişti mi, çoğu kez öyle doğal sayılıyor ki, sanki hep böyleymiş... Bugünlere varılmaması için ellerinden geleni geri koymayanlar için bile-.- Bayraklar bu kez yarını durdurmanın çirkefliği için açılıyor...

Gündüz’ün söylediklerini sessizlikle tartışıyormuş gibiydi Nihat.

— Doğrusunuz belki dedi yavaşça.

Çiçek Pasajı’nın uğultu gecesinde yitip gitmiş gibi dalgın kaldılar. Ortada, koca ampullerin ışıltısındaki tablalarda alacalı karidesler, buzlu bademler, kırmızı pavuryalar, midye dolmaları, bir garsonun tepsiyle dolaştırdığı çiğköfteler, masalara dikilmiş, ya da ellerindeki ak bulanık rakı kadehleri, bütün bu kalabalığın gerçek onurlu çağrıcıları olarak her şeyin üstündeydiler. Gündüz, ilerde, kocaman bir tavada şo-kur şokur kızgın yağa atılan midyelere takılıp kaldı bir süre. Asıl sorun şu-..

— Yanlışımız, ülkeyi Bâbıâli’yle ölçmemizden belki de Ağbi.

Şaşkın baktı Nihat’a Gündüz. Hay Allah, benden çok yaşayacak bu çocuk!..

— Tam ben de onu diyecektim Nihat’cığım, dedi.

— E öyle olacak Ağbi, dedi Nihat gülerek. Başbaşa düzelt-menlik yapıyoruz şunca zaman...

Ne tatlı adam bu oğlan.

— Üç-dört milyonluk bir çevre var İstanbul’da, sanayi çevresi... Yalnız İstanbul da değil... O ellerin altında birikiyor işte... Sendika, mendika bile gerisinde daha... Kim, ne yapacak da, neyi durduracak?...

Ses çıkarmadı Gündüz. Bu yargının bir yerlerine takılmak gerekiyor gene de. Karamsarlık değil. Biz bu oluşumun neresindeyiz? Karşıki meyhanenin yeni boşalmış masalarına kalabalık birileri geldi. O değil mi bu? Biraz arkası dönük kalmasa. Gülerek bir şeyler anlatıyor ötekilere. Odur, baksana hepsi polis kılıklı!.. Atıl bu!.. Geç de oluyor, kalkıp gitsek artık!.. Nihat anlatıp duruyordu. Sendika işlerine bakan bir arkadaşın gözlemlerini, yazamadıklarım filân... Grevde bir de bakmışlar ki, o beğenmedikleri oğlan fırladığı gibi-.. Feriha nerde? Evde bekliyordur. Oğlan yaralı Ağbi; Okmey-danı’nda yatıyor iki aydır. İşte bu Atıl’lar yaraladı Nihat’cı-ğımL Adam dönünce bozuldu Gündüz. Neresi Atıl bunun? Her şeyi böyle yakıştırıyorsun. Karını aldı diye... Siktiret şimdi; karısının da sıçmışım ağzına. Feriha kim miş?

— İş ölçüde Nihat’cığım dedi yavaşça. Evet. Ölçüyü doğru tutmakta, ölçünün durmadan değiştiğini de bileceksin. Diretmek boşuna. Takılıp kalmak da var. Ne bileyim? Başıma bir ağrı geldi benim. Kalksak mı? Dün geceden de uykusuzum. ..

Uykusu yoktu oysa. Eve erkence dönmüş sayılırdı; çalışamadı da... Nasıl ülkedeyiz biz? Hep birlikte nerelere gidiyoruz? Türkiye’nin yapısı üstüne, gizli açık, yıllardır söylediklerimiz gün gibi doğru çıkıyor işte. îşçiye güvenen ilk kez, yalnız bizdik. Bakma bugün ortada dönüp duran palavralara, gene biziz. Gerçekten ileri bir iktidarla kimbilir kaça katlanacak işçinin gücü, kurumayan tek kaynak, eninde sonunda sorunlarımızı da çözecek. Düğümü de burda kavganın. Gerçekten ileri iktidarı ne vakit, nasıl görecek bu ülke? Kendini bildi bileli sürüp giden, cezaevinde tek uğraş, şimdilerde iyice açığa vurulmuş tartışmaları anımsıyordu. Demokratik özlemler, özgürlük düşleri, yasallık için verilen kavgalar, temel bir yoksullukla aksıyordu hep. Burjuvazinin işini görmek de bize düşüyor. Vatan sevgisi, ulusallık, bağımsızlık, yasai haklar, onların kavgasını verecekleri şey değil mi? 1789, o dediğin. Verdiklerini çoktan geri alacaklar ya, atı alan Üsküdar’ı geçmiş orda!.. Bizim at, çöpçü beygiri!.. Hiç bir gün de kendi arabasına koşulmamış! Doktor Ramiz’i anımsadı. Kongre akşamı lokantada tanıyınca önce biraz şaşırmıştı. Adamı dinledikçe artmıştı şaşkınlığı. Sonra gittikçe büyüyen bir saygıya dönüşmüştü bu şaşkınlık. İşte gerçek yurtsever adam. Ulusal burjuvazi diyorduk, işte!. Güzel de, gücü ne? Yurdunu iç-dış yağmaya kapatma savaşı veriyor, gücü burda değil mi? Edebiyat’a döktün mü, öyle!. Bir de uygulamayı düşün. Bu çağını atlatmış düzeni tutturmak için kim ne yapabilmiş ülkeyi biraz daha yabancı sömürünün ipoteğine sokmadan? Ramiz Bey Donkişot öyleyse... Yeldeğirmenleri-ne saldırmıyor ama. Kime saldıracağını iyi biliyor!.. Kiminle birlik olup saldıracağım da biliyor mu? Tek başına nereye kadar gidebilir? Kaç Ramiz Bey çıkar koca ülkede? Ulusal Kurtuluş Savaşı’nın günümüze kalmış tek tük kalıtları bunlar! Yerler bu adamı bir gün. Acılık vardı yargısında. İyi kötü kazanılmış şeylerin tümünü yiyecekler. Oyun bu. Dışa bağımlı tekeller çıkarlarına daha uygun biçim peşindeler, örneği çok yeryüzünde; bir deli gömleği de bize biçiyorlar. Gizli iletişim örgütlerini el altında tutmadan kim becerebilir bunca silâhlı böyle büyük oyunu? Yazgımızı çiziyorlar!. Niye yazgı olsun? Ne ustaca oyunlar nasıl tersine dönmüştür tarihte. Var mı o gücümüz? Yığınlar daha yeni yeni ayıyor-ken... önlem alacaklar. Önlem çözüm değildir. Soyup sovana çevirecekler ülkeyi, haritayı satışa sürecekler, yaşam da onların diledikleri yerde kalacak!.. Bu öldürüşmeler, kanlı kıyımlar hep bizden mi götürüyor sanıyorsun? Sanmıyorum. Yüreğindeki ağırlığı atamıyordu. Kalkıp bir iki gezindi. Pervin’-ler neye vardılar bu akşam? Keskin devrimciler mi aldı örgütü, revizyonistler mi? Gülmesi acılaşıyordu. Pervin de nasıl üzülüyor; revizyonist sayıyorlarmış onu da!. Beni de öyle sayıyorlardır. Evlensem mi şu kızla? İlle de evlenmek mi? Açığa vuralım; birlikte kalmağa başlayalım. Burda mı? Burda, orda... Birbirimizi daha yakından tanırız; ilerde de... İrkilerek silip attı kafasından. Her şey bitti de evlenme kaldı!.. İçeri düşersen arayacak birin olurdu. Kimse aramasın. Alışığım tek başıma çile doldurmağa. Bir komiser de Pervin bulur, yalnız kalırım sonunda nasıl olsa!.. Pervin o kadın değil işte. Nerden biliyorsun? Feriha, bir kez, daha çekici. Sonra-. • Komiser Atıl çekici değil mi? Şimdi devrimci de!. Nasıl sa- * vundu Pervin!? Niye savunmasın? Demokratik ülkelerde polis örgütleri yok mu? Sendikaları filân... Fransa’da söz gelimi. İçine şimdi Fransa’nın da -- Bizim ülkede daha hiç bir şey yerli yerini bulmamış, Feriha’yla mı başladı? Burkulmuşsun, ordan aksıyorsun... Kolay mı burkulmayı atlatmak? Kurtulmaya bak; topal kalacaksın sonra... Hiç öyle bir korkum yok... Gerçek mi? Uyuyayım artık. Çözümlenemedi mi ertelenir; yaşam bu. Yaşam sürdü gene... İlerici polis örgütünün de, gericisinin de, kuruluşunda etken olan, ikisinin tüzüklerini müzüklerini düzenleyen birinin yukarı katlardan, bir, hem de aynı kişi olduğu da söylendi. Vay anasını sayın seyirciler!. Türkiye’ye oynanan oyun, her yanda bu düzenle yürütülüyor. Gel de anlat!.. Yaşam gene sürdü!.. Bu arada. YASAK DAKÎKALAR’ın ilk gecesi de görkemli oldu doğrusu... Emine’yle onların çevresindeki bazı gençler, özenli bir titizlikle düzenlemişlerdi. Basın’dan, sendikalardan, demokratik örgütlerden, akademilerden, üniversite çevresinden, sinemadan, ünlü ünsüz, tamdık tanımadık bir sürü kişinin tıklım tıklım doldurduğu salonda kimselerin gözüne ilişmemek için ikinci balkonun gerisinde bir yere sığınmıştı Gündüz! Gitmemeyi bile düşünmüştü. Refik de, çevredekiler de karşı çıktılar. Zühtü Bey bile geliyordu da... Şemi Bey birden hastalanmasa Mefharet Hanım bile gelecekti Ankara’dan. Film başarılıydı. Stüdyoda görmüş, bir iki yerine takılmıştı Gündüz. Emine de katılıyordu bu takılmalara. Bir yeri kesmiş Refik, ötekilere dokunmamıştı. Kimseye de pek batmadı gibi. Gerçekten çarpıcı yanlan olan bir yerli filmin ilk gösterisi doygun bir kalabalığın coşkulu alkışlanyla bitti. En çok başarılarından korkacaksın; Aşağıdan yükselen bir uğultuyla boşalıyordu salon. Sonunda kalktı Gündüz de, yukardakilerin ardı sıra merdivenlerden inmeğe başladı. Söylenmesi gerekli şeylerin hiç birini söyleyemeyen şu filmin yapılış serüveni geçiyordu kafasından. İnsanlar böyle değil, böyle yaşamıyorlar oysa. Edimleri bir biçimde yeniden üretirken, tependeki birilerinin gösterdiği doğrultudan sapamazsın!. Yalnız film deneticileri de çizmiyor bu doğrultuyu. Refik’in beğenisinden salonun alkışına dek ne çok etken var! Gidip yatmalı en iyisi. Bireyciliğe mi kayıyoruz ne?.. Tam tersine... Biliyorum. Merdivenin son sahanlığına gelince salon çıkışma birikmiş kalabalığı gördü. Oyuncuları kuşatırlar... Refik, Saffet Duran da orda.. Ne de çok insan toplanmış... Kutlamalar. El sıkmalar, kucaklaşmalarla-■. Saffet Duran görmüştü merdivenlerdeki Gündüz’ü. Refik dönüp baktı, fırladı hemen.

— Nerdesiniz Ağbi?...

Coşkulu kalabalığın ortasına çekiverdi, Gündüz’ü kutluyorlardı şimdi. O kadar çok sayıda el uzanmıştı ki tanıdık tanımadık nerden ayırırsın? Sıkılganlık da çökmüştü. Temel boynuna sarılıp öptü yanaklarından.

— Babacığım, eline sağlık, diyordu.

Karşıda, foto vitrini önünde, mutlu bir gülümsemeyle bakan Pervin’i, Seniye'yi gördü bir ara. Yanlarında kadınlı erkekli birileri de vardı. Duraladı birden. Yoo, duralamadı. Onlar. Kapıya doğru yürüyorlardı. Bunca örgüt çağrılınca Atıl da gelir. Doğal. Şu sırtı dönük de Feriha olacak. Onlar niye kutlamıyorlar? Sorunlar böyle çözümlenir işte!.. Kalabalık çekilince Emine, Fuat, Pervin, yanı sıra binleriyle Seniye yaklaşıp kutlama törenini tamamladılar. Sinemadan çıkarlarken Gündüz yanındaki Emine’ye eğildi,

— Bu film sana çok şey borçlu dedi yavaşça.

— Size de, dedi Emine... Sağolun... Ama asıl Refik’e...

Bu kız gerçekten yetenekli. Açık sözlü. Fuat’la nedir aralarında bir türlü çözemedikleri? İkisinde de gariplikler var ya! -. Hangimizde yok ki!.. Sinemada kalabilirse çok yararlı olur. Refik soğuk davranıyor; dediklerine umursamazlık da edemiyor. O gece pek soğuk da davranmadı. Nasıl davranır, kanlısıyla sarmaş dolaş olacak kadar mutluydu o gece. Çocuksu bir duyarlığı var bu oğlanın. îçine kapanık. Gelişip gelişmediğini, ne yana doğru, nasıl değiştiğini anlamak güç biraz. Bu film bir aşama olabilir onun için. Bazı sorunlara yaklaşımındaki çaba, sorunları görmeğe başlaması önemli. Oğlanın babası, kötü adam üstüne, stüdyoda, film gördükleri gün çok ilginçti konuşmaları. Basma kalıp sinema kötü adamından kurtulmuş gibi. Kaynağından, kökeninden söz etti kötülüklerin. Üretimdeki yeri neymiş adamın? Emine’nin kışkırtmasıyla da olsa--- Geçen yıl ilk çalışmalarımızda, bir iki şeye değineyim dedimdi, yüzünün rengi değiştiydi oğlanın!. Bir şeyler de okuyor mu ne? Kafka’yı bitirmiş olmalı!. Senaryoyu çalıştığımız günlerin de ilerisinde görünüyor! insana güveneceksin. Çok da değil!.. Bulunduğu ortama göre. Ortam dediğin de, hele sinemada... O gece, Tepebaşı yanlannda bir gece kulübüne gittiler hep birlikte. Bir süre sonra kalktı Gündüz. Kimseye de pek görünmeden çıkıp eve gitti. Yorgundu, biraz da fazla yorgundu nedense. Hastalanıyor muyum diye düşündü. Gazetede telefonla Pervin aradı ertesi gün. Gece, Doktor İzmir’deymiş gene... örgüt ellerinden gitti, Pervin’cik öylesine üzgün ki, dün doğru dürüst kutlayamadı bile -• Gece, Şişli’deki muayenehanede, daha kapıdan girerken özlemle kucaklayıp kollarında sıktı Gündüz’ü... Gülmeğe çalışıyordu, gözlerinde yaşlar vardı sanki.

— Ne oluyorsun? Dedi Gündüz gülümseyerek...

— Hiç dedi Pervin... Bazı, oluyor işte...

Seviştikten sonra, masada bir şeyler yemeğe oturduklarında,

— İçim titriyor dedi, seni görünce...

Bir sessizlikten sonra ekledi yavaşça,

— Biliyorum, dedi. Sana lâyık değilim...

— Saçmalama dedi Gündüz.

— Evet, saçmalıyorum belki... Bağışla...

Filmdeki konuşmaları çok sevmiş. Oyunlar da iyiymiş. Oğlanın oyununu daha çok beğenmiş; Narin’i yapmacık bulmuş biraz. Hepimiz gibi o da!.. Asıl söylemek istediklerini söyleyemiyor gibi. Dcktor’un Amerika’daki bir oğlundan söz etti. Gelip burda çalışmayı düşünüyormuş. Beni gerçekten mi büyük görür bu kız? Sana lâyık değilim!. Senin karın olmaya, anlamına mı? Ben de tersini söyleyeceğim!.. Acıma duydu içinde. Sezgileri güçlü. Bütün kadınlar gibi... İlişkilerimiz üstüne o da kendince bir şeyler kuruyordur; doğal değil mi? Evlenmek, bir evi, bir kocası olmak... Doğal. Ben doğal değilim!. Peki, nereye varır bu iş? Hangi iş? Amaan, ne bileyim?.. Aşın övgüde de bulunmadım; verilmiş sözüm de yok. Onun da yok... En sağlıklısı da bu, aslında. Verilen sözlerden cayılır, övgüler yergiye döner; bizimki böyle gidiyor işte. Aşın övgü değil mi demin söylediği? Başladı demek!..

— Yann Zeytinburnu’nda kısır yapacağız.

Anımsadı Gündüz; bulgurla yapılan, yemekle salata arası bir şey. Grev yerinde işçilere kısır yapacaklarmış. Evden de börek, çörek getirecekmiş herkes. Kadınlar örgütlemiş. İkinci ayı doldurmuş bir grevdi, bir iplik fabrikasında.

— Sen de gelsene...

Ses çıkarmadı Gündüz. Bu cumartesi yoğun bir çalışmayla bitirmesi gerekli bir senaryo vardı elinde. Yan parasını almıştı. Filmi yapacak eski bir yönetmenle şöyle bir konuşup genel yapı üstünde anlaşmışlardı. Yazdıktan sonra epeyi tartışma çıkacağa benzer. Sinirli, tedirgindi. Bir an önce bitirip kavgaya girmek istiyordu!..

— Birlikte gitmemize gerek yok, dedi Pervin. Ayn ayrı gideriz... Ben de onu düşünüyordum!.. Düşünmüyor musun?

— Olur, dedi Gündüz. Bir grev yerinde bulunmayı çok istiyorum...

Ses çıkarmadı Pervin. Masayı toparlıyordu. Sorsam mı? Tutamadı,

— Atıl Ağbi’nlerle konuştunuz mu o akşam?

Durup baktı Pervin. Alaylı söyleyişine mi takılmıştı, giz-liyemediği ilgisine mi? Gülümsedi.

— Gördün demek!..

— Şöyle bir ara gözüme çarptı. Atıl’dı sanırım!..

— Ordaydılar dedi Pervin. Beğenmişler. Niye benim Atıl Ağbi’m oluyor?

Bu tepkiye sevinmem gerek. Sevinmedi. Durmamıştı Pervin de; üstünden atar gibi söyleyip geçivermişti.

— Feriha da sizinle mi çalışıyor?

— Şehremini’nde onlar... Çok iyi çalışıyorlar.

İyice alaylı güldü bu kez,

— Merak ediyorsun değil mi? Dedi. Bir gün buluşturalım sizi. Atıl Bey filân, oturup bir yerde konuşalım hep birlikte...

— Hemen yarın!..

Gündüz’ün alaylı yanıtını umursamamıştı Pervin, sürdürdü.

— Yarın olmaz ya; başka bir gün olur.

Kalkıp tuvalete gitti Gündüz. Kötü bir yanıt vermekten kaçmıştı. Ne acılar üstünde gezindiklerini nasıl anlatırım bunlara. .. Hem niye anlatayım? Yararı da yok. Küçük düşürecekler beni. Kadın erkek ilişkisinden öte bir anlamı yok ki onlar için. Feriha Atıl’ı sevip benden ayrılmış; bundan doğal ne var!..

— Beni çok aptal sanma, dedi Pervin. Konuşmaya korkuyorum bazı. Feriha’ya da acıyorum. Didinip duruyor iki çocukla. Atıl’ın bir şarkıcı kadınla ilişkisi varmış derler. Çapkının biri... Biz kadınlar her bir boka katlanırız. Feriha ne yapsın? Bir annesi var yatalak... Senden bir şeyler kapmış demek. Atıl da iyi adammış... İnsanlar böyle. Ben de, sana dedim ya, Bursa’da havlucudayken Salih’den öğrendim bir şeyler diye. Bırakıp beni gitti... Yaşam bu--.

Gözlerini kaçırır gibiydi. Sen de busun diyor bana, sen de bırakıp gideceksin beni... Yalan mı? Bilmiyorum. Feriha için duyduklarıyla sarsılmış gibiydi. Demek Atıl iti... ilerici, daha da öte devrimci!.. Devrimci olup da ne boklar yiyenleri gördüm... Nasıl çelişkili yaşam... Eski bir devrimciyi anımsadı. «S-.-len kadınla dövülen erkek öyle uzun boylu konuşamaz» demişti; kovboy ağzıyla hem de... Onun devrimciliği de o kadar demek... Ne olmuş devrimciliğine?-.. Genelevden çıkmayan evli, çoluk çocuklu işçi lideri, bakıyorsun on binleri takıp getiriyor bir yürüyüş, ya da gösteri dendi mi? Orospularla düşüp kalkıyor diye kovacak mıyız herifi?.. Kadın oldu mu kovarsınız!. Yoo-.. Yaşam da bölük börçük, insanlar da... Bütünlük nerdee--.

— Salih beni bırakıp gidince ölecem sandım...

O alaylı gülümseme uçup gitmişti Pervin'in yüzünden. Soluktu. Gözlerini Gündüz'e dikti.

— ilk kez söylüyorum dedi. Başımı anacığımın dizine koyup günlerce ağladım... Kimseler bilmez... Umarsız, sessiz o da ağlardı benimle. Canım anacığım. Nur içinde yatsın!..

Ayılır gibi kalktı, ilerde raftaki sigara paketini aldı. Bir sigara yaktı. Binde bir içer.

— Böylece insan ağlamamayı öğreniyor dedi.

Sigarayı içine çekip bıraktı; bir yerlerden dönmüş gibi

ekledi,

— Bazı ağlıyorum gene de... işte böyle...

Gülümsedi. Eski Pervin’di.

— Canını sıktım...

Ses çıkarmadı Gündüz. Ne diyeceğini bilemiyordu. Bir eziklik vardı içinde. Feriha’ya da acıyordu işte!. Bırak yalanı; mutlusun duyduklarınla. Eşşek gibi hem de... Pervin’in bir anda karmakarışık ettiği dünyasında aranmalar içine düşmüştü. Neyi nereye koyacağını bilemiyordu bir türlü. Feriha’ya mı acıyordu, Pervin’e mi? Hiç birine belki de. Kendime mi? Acınacak neyim var? Yalnız da değilim. Yalnız bırakıldım, o kadar!.. Kıpır kıpır gelişip serpilen bunca olaylar yumağı içinde utanır insan, yalnızlıktan söz etmeğe. Yarın grev çadırına gideceksiniz. Daha iyi yaşam için kavgaya girmiş kişiler varken, ne yalnızlığı?.. Bunların hepsini biliyorum. İkide bir sırıtan bir küçük burjuva yanımız var işte--- Kalkıp yaklaştı Pervin’e. Kollarında sıkıp öptü. Konuşmaktan çekiniyorlardı. Sessizce seviştiler. Geç vakit ayrıldı Pervin’den. Gidip çalışmam gerek demişti. Üstelemedi Pervin de. Söylenecek her şey söylenmişti. Kalıp da ne konuşacağız? Uyudu uyuyacaktı eve geldiğinde. Işığı yakıp da masaya oturunca dağılmıştı uykusu. Gözleri cayır cayır yanıyordu ortalık ışırken. İçinin yalazında dolanıp duran şiiri yakalamaya çalışıyordu. Şiirin adı kesinleşmişti yalnızca; GREV ÇADIRI. Grev çadırına kapamışlardı sevişen bir kadınla bir erkeği! Kurtulmalıydılar. Söylediği, yazıp çizdiği sayısız dizelerden hiç biri yerine oturmamıştı. Yorgun, umarsız düştü yatağa. Neyi söylemek istediğini bilmeden.. Biliyorum... Yetmiyor bildiklerim. Şiir aramaktır, yetse arar mıyız? Dara düştük mü, yıkmaya çalıştıklarımıza sarılıyoruz!. Dara düşmeğe bile gerek yok; işimize geldi mi... Onbir’e doğru uyanabildi. Madam’ın sesi geliyordu bir yerlerden. Yakalanmadan çıkmalı; güzel bir bahar günü var dışarda. Fırladı. Üç araç değiştirerek fabrika bahçesine vardığında saat bir’i geçiyordu. Dövizleri, pankartları, sırtlarında yazılı gömlekli gözcüleri, çadırlarıyla grev yeri, kadın, erkek, çoluk, çocuk büyük bir kalabalıkla kuşatılmıştı. Bahçeye girenleri gözden geçiriyorlardı. Tanımadıklarını almıyorlar gibi. Çıkaramadığı gençten biri, Gündüz’ü saygılı bir gülümsemeyle içeri aldı. Tanıyor olmalı; nerden? Yavaş da olsa ünümüz yayılıyor demek. Kocaman bir kazanın başında bulgur karan, soğan doğrayan, maydanoz ayıklayan kadınlar arasında tanıdık yüz arandı. Ordaydı Pervin. Birile-ri daha var Seniye mi o? Duvar dibine çekilip yöreyi gözetler gibi bakınmağa başladı. Başka tanıdık yok mu? Feriha gelecek demedi ki.. Bazı yüzleri, toplantılardan, yürüyüşlerden anımsıyor gibiydi. Seniye’ye benzettiği de o değildi. Benzemiyor bile. îşçi kızlar, oğlanlar, öğrenci gençler belki, bahçenin uzakça bir köşesinde saz çalan birinin çevresinde ağırdan türküye başlamışlardı. Fabrika duvarlarında yankılanan sesleri bahçeye doluşmuş uğultulu kalabalığın üstüne ışıklar serpiyor gibi. Yemek dağıtmaya başladılar. Ellerinde sahanlar, tabaklar, kazanda sıraya girenler kısır, börek, peynir, ekmek alıp bir köşeye çekiliyor, güle konuşa atıştınyorlardı. Şenlik görünümünde herşey. Aslında en acımasız bir kavga aylardır sürüp gidiyor. Son günlerde sendika da ödemeleri durduracak diyorlardı; paralan kalmamış. Kimbilir evlerde ne sıkıntılar yaşanıyor?.. Okula giden çocuklar, zeytin ekmek, kalem defter derdinde. İlâç derdinde kimileri. Iş durmuş, para yok... Öyle bilirim ki o acıyı. Bunların üstünlüğü, tek değiller. Birlikte olmanın, bir örgütte dayanışmanın gücü var; onları böyle şenlikle ayakta tutuyor işte. En güzel şür de birlikte olmanın şiiri. Onu yaz yazacaksan! Sevişmek de dayanışma değil mi? Pervin’le dün gece bölüştüklerimizin sürüp gitmesi bütün bu görünenler. Grev Çadırı’nda onu anlatmak istiyorum. Nasıl? Bulamadım daha; kolay mı?.. Yalnız onu da anlatmak istemiyorum. O çadıra kapatılmaya baş kaldırmak gerek. Sevişmek varsa niye katı sınırlar çizilsin? Bir kaç çirkinin yol kesmesiyle yitecek mutluluk yalanın bir parçası demek... Hem de en kötü parçası... Faizi bile vardır!. Koy çelik kasaya, sakla!.. însana, yakışan verilmeli. Bir de, şunlarm anlamayacağı dizeler söyleme sakın. Benim anladığımı onlar niye anlamasın? Öyle değil, biliyorsun... Güçlük de orda-.. Bakma sen bu şamataya, onların her şeyi anlaya-caklan gün epeyi ilerlerde daha. Anlatamayınca böyle söylersiniz. öyle iyi anlar ki onlar... Bunca toplanmasını bilecekler de doğrulan söyleyeceksin, anlamayacaklar!.. Gülüşüp konuşmalarına bak şunlarm, birbirlerine yemek uzatışlanna -.

Ellerini çektiler, kaldırım taşına döndü şu duvarların ötesindeki makineler.-- Kös kös bekliyor hepsi... Salt onların doğrulan yeterli olsa.

— Buyrun Ağbi!..

Ayılır gibi oldu Gündüz. Genç, incecik bir işçi kız yiyecek dolu tabağı uzatıyordu. Kazanın ordan Pervin bakıyor gülerek. O göndermiş. Kız da ne güzel bakıyor. Terli saçların altında çağn gibi ışıyan kara kara gözler, umutlar veriyor insana!..

— Sağolun!..

Börekle peyniri istekle yedi. Bir iki çatal da kısırdan aldı; tabağı ilerde bir masadaki bulaşıklar arasına bıraktı. Döndü. Elinde tabağı, Pervin karşısındaydı. Açlıkla yiyordu gülerek.

— Beğenmedin mi kısırımızı? Dedi.

— Elinize sağlık, dedi Gündüz, iyi olmuş. Alışık değilim... Baksana herkes nasıl severek yiyor... Bulgur pilâvım çok severim ben...

— Haftaya da onu yapacağız...

Uzaktan el edip birileri çağırdı Pervin’i. Aynlırken,

— Birazdan nişana gideceğiz, gelir misin? Dedi. Gaziosmanpaşa’da... Kız burdan...

— Yok, dedi Gündüz. Dönüp çalışacağım...

Ses çıkarmadan uzaklaştı Pervin. Çalışacağı için değil, Pervin’le bir nişanda bulunmak istemediği için gitmemişti. Ters geliyordu, nişana, nikâha gitmek onunla. Anlamsız belki, o yüzden kaçıyorum. Bir işçinin nişan töreninde bulunmayı da öyle istiyordu ki... Çeşitli yörelerden İstanbul’a taşınmış yerel oyunları, gelenekleri, görenekleri izlemek bile tatlı bir şey. özlemli bir bakışı Pervin’in, anlamlıya kaçan bir söz tedirgin edecek beni. Eve gelirken içiyle barışıktı. Hafta içinde bir olup bittiyle korktuğuna uğradı gene de... Tam o gün başlayan sorgulamaya izinli çıkıyordu ki, merdivenlerden çevirdiler, telefonmuş. Refik mi, Pervin mi derken Salih çıktı. Cumartesi gecesi Hacer Hamm’ın yeğeninin düğünü varmış. Pervin Hamm’la Gündüz’ü bekliyorlarmış. Salih, özellikle bastırdı gel diye. iyi. Sendikacı bir işçiymiş damat--

Bakkal’dan telefon ediyorlarmış; Hacer de yanındaymış!.. Pervin Hanım’a da Hacer telefon edecekmiş... Olur, dedi Gündüz. Olmaz mı deseydi!. Duruşmaya yetişmek için koştururken kafasında evirip çeviriyordu bu tatsız olayı. Gideceğiz, başka yolu yok. Şöyle bir uğrayıp, yarım saat kadar... Sorgu yargıcının kapısında Seniye’yi bekler buldu. Başka da kimse yoktu. Derginin yazıişleri sorumlusu, bir de başka bir genç çağrılmıştı sorgulamaya. Onlar gelmemişler. Seniye kaygılıydı. Hiç bilmedikleri bir yargıca vermişler. Biraz sonra içeri aldılar Gündüz’ü. Savcılıkta söylediklerini ak saçlı, suratsız birine yineledi aşağı yukarı. Gençten birine çabucak yazdırdı adam, Gündüz’e imzalattılar. Olay yürüyor demek, yürüsün bakalım!.

— Siz lütfen bize bir vekâletname verin, dedi Seniye. Arkadaşlarınız savsaklarlarsa iyi olmaz. Şakaya gelmez bu iş. Sizin durumunuz onlara benzemez. Bağışlayın..-

Doğru söylüyor. Nasıl da içten konuşuyor. Dokunsam ağlayacak!..

— Verecektim, dedi Gündüz. Olmadı. Noter’e gitmek filân. ..

— Hadi gidelim, dedi Seniye. Benim de bir işim var. Noter tanıdık, hemen bitiririz...

Saat beşe geliyordu. Koridorlardaki kalabalık seyrelmeye başlamıştı. Merdiven başına yürüyorlardı ki Seniye du-raladı.

— Bir dakika, dedi. Bakın!...

Yanındaki bililerinden ayrılıp Seniye’ye gelen adama bakıp kaldı Gündüz de. Atıl’dı. O da Gündüz’ü sonradan görmüş olmalıydı. Aralamadı, yaklaşıp Seniye’nin elini sıktı. Seniye Gündüz’e döndüğünde Atıl da yakınlıkla bakıyordu.

— Atıl Bey, dedi Seniye... Duruşmaları vardı onların da... Gündüz Bey’in de basın davası...

— Nasılsınız?

Atıl uzanıp sımsıkı tutmuştu Gündüz’ün elini, öyle içten sıkıyordu ki,-donup kalmıştı Gündüz... Aynı yakınlıkla,

— Sizi yürekten kutlamak istiyorum Gündüz Bey, dedi..

Çok sevindim. Filmleriniz, yazılarınız... Çok şeyler borçluyuz sizlere... iyi görünüyorsunuz!..

— iyiyim, dedi Gündüz. Sağolun...

Kendine bile batmıştı sesi, ilerdeki arkadaşları el ediyor-lardı.Kaleme mi gidiyorlar ne? Atıl, yine aynı sıcaklıkla sıktı Gündüz’ün elini,

— Başımız dertte bizim de, dedi. Bu ülke böyle! Size yarın uğrayacağız Seniye Hanım. Onyedi’sine kalmış duruşma.. Görüşürüz.. Hoşça kalın!.

— Güle güle -.

Sessiz indiler merdivenleri. Sokağa çıktıklarında ürperir gibi oldu; terlemişti, serindi dışarısı. Pardösüsünü giydi. Olayın etkisinden kurtulamıyordu sanki. Gözleri lâciverte kaçıyor. Kır düşmüş saçları... Bizim sinemadaki oyuncular gibi adam. Yaşlanmış jön!.. Emekli puştlara benziyor demişlerdi birisi için; lam öyle!.. El sıkışı? insanın elini bir kavrayışı var.. Falaka sopasını tutmuş, belli!., Bu kadar acımasız olma-Dostça bakışı... Dostluğuna onun... öyle bakarak Feriha zavallısını kandırır...

— Bunların örgütünü de kapatmaya çalışıyorlar, dedi Seniye-Kolay yapamayacaklar...

Ayılır gibi oldu Gündüz. Bu kız benim Atıl’la ilişkimi bilmiyor mu? Nerden bilecek Pervin söylemediyse? Pervin niye söylemez? Söylememesi için bir sürü neden var... Sorayım mı? Ne soracaksın? Boş ver, geçti gitti... Divanyolu’n-dan ağır ağır çıkıp Noter’e gelinceye dek tek tük söz ettiler Nasılmış Gündüz’ün çalışması? Yeni film var mıymış? Noter de nasıl kalabalık!. Seniye yaklaşıp bir kadınla bir şeyler konuştu. Kafası öyle karışıktı ki Gündüz’ün. Kır saçlı emekli puşt... Çağırıp imzalattılar kâğıtları. Vezneye parayı Seniye ödemeye kalktı, Gündüz alıp ödedi hemen. Çıktıklarında kararıyordu.

— Ben yukarı çıkacağım dedi Seniye-

— Ben de...

Gazeteye belki gelirim demişti ya-.- Sıkıntıdan ölebilirim, gidip kapanırsam...

— Ne dersiniz; bir yere gidip bir kadeh içsek sizinle? Niye, nasıl söylemişti bu sözleri? Gerçekten söylemiş miydi? Seniye'nin gözlerindeki şimşek gibi parıltıydı asıl gerçek olan. Peki, bu kızla ne yapacağım ben şimdi?-..

XV.

Filmin işinin pek parlak olmaması yalnız canını sıkmadı, şaşırttı da Refik’i. Niye iş yapmasın bu film? Gecikti, doğru; havalar da ısındı iyice, sinemaya giden yok pek. îş yapacak film, temmuz sıcağında iş yapar!. Şakır şakır terleyerek film seyrederler, kapılarda kuyruk olurlar gene de. Daha bahar. Adana’da da yatmamış ama; eh işte-.. Narin Cey-lân’dan mı? Kannın öteki filmleri kapalı gişe. Bokluk senaryodan belki de!.. Temel demişti ama; o babası olacak papazı bırakıp da sevgilisini vurdu mu yatar Ağbi, demişti. Ondan mı? Başka neden olacak? öyle bir sinema duygusu var ki hergelede; bizim milletin, herif, ruhunu biliyor!.. Allah kahretsin, ben de uydum onlara... Senaryo güzeldi güzel olmasına. Film güzel değil miydi, film de güzeldi. Sonuç? Adımız, sanat filmi yapıyor’a çıktı mı, yedik boku!. Emine’yle konuşurken bu şeylere değinecek oldu bir iki; ooo, o nerelerde, biz nerelerde!.. Bu film önemli bir aşamaymış benim filmografi’m-de. Öyledir belki de! Bir daha film alamama aşaması!. Şakası bile... Saffet Ağbi’nin ilk günkü heyecanı da uçup gitti. Başında bin tane film var herifin, bizim filmi mi düşünecek? Son görüştüklerinde, iyidir demişti filmin işi için; yazıhane olarak yakınmaları yokmuş. Piyasayı biliyordu Refik. Söylenenleri de, söylenmeyenleri de Saffet Duran’dan daha iyi izliyordu. Bir muhasebeci var ki yazıhanede her yanından puştluk akıyor herifin. Saffet Duran’m kuyusunu kazanların ajanı gibi. Bir iki çıtlattılar Saffet Duran’a, gülüp geçiyor o da. Oysa bir yazıhanenin gizi ne demek, Saffet Duran bilmez mi bunu? Hiç umurunda değil sanki!.. Anlayabilirsen anla herifi!. Bu piyasadaki fiskoslu, dedikodulu her türden dalavereyi bu muhasebeciler, işletmeciler, prodüksüyon âmiri denen herifler döndürür. Yıpratır, çürütürler insanı... Bizi dolamağa başladılar dillerine son günlerde. Saffet Duran demiş ki, saniyeler bile yasak artık Refik’e bizim yazıhanede, demiş!. Temel söyledi, muhasebeci’den çıkıyormuş bunlar. Saffet Duran der mi böyle şey? Belli olmaz, der der!. O da puştun teki aslında, yüzüne güler, arkandan... Adam denecek adam yok şu piyasada... Emine’nin umurunda değil bunlar. Niye olsun? Diyalektik miyalektik, çekip gider olmadı mı!.. Ben nereye giderim? Stüdyoya. Sabahlara dek yarı aç kurgu başına!.. Bırakırım mesleği. Yönetmenlik olmadıktan sonra salt o işi yapmam... Yıllar yılı film için katlandık her şeye... Gene oraya dönüp yeni baştan... Büyük söylemeyim ya, sürünürüm de gene gitmem. Bir de piyasadaki alay, onursuzluk... Yalnız piyasa mı? Bütün çevre, herkes... ölmek daha iyi!.. Bereket Narin var. Bugüne dek en sevdiğim filmim diyormuş. Bana da dedi ya... Bir Narin’le... Bir Narin ne demek, çok şey ya, güvenilir mi karıya? Bugün öyle der, yarın bakarsın telefona bile çıkmaz. İlişkilerimiz de seyrekleşti. Çalışıyor kız, harıl harıl film çekiyor. Çoğu da Anadolu’da. Gelip de aramadığı olmadı. Son kez epeyi korku geçirdiler gene. Gecenin bir vakti, zır kapı!.. Aklına geldikçe hem güleceği geliyor, hem ürpertiler geçiriyordu. İki anlamda da ürperti. Gömlek panta-lon balkona çıkardı Narin, Refik’i. İşin gülünçlüğü bir yana. Gecenin ayazında korku bir yandan soğuk bir yandan! Yarım saati geçti Narin’in Saffet Duran’ı atlatması. Fitil gibiymiş. Aybaşım var, kesinlikle olmaz diye zorla kapıya bırakmış adamı. Balkondan içeri aldığında Refik ikinci zatürreeye yakalanmak üzereydi!. Konyak verdi, çay yaptı Narin. Sonra da bir gülme krizine yakalandılar karşılıklı. Midesine kramp girdi kızın. Gerçekten. Gidip kustu filân. Sonra da ağladı içini çeke çeke. Refik de duygulandı, hani nerdeyse o da..

— Bilmiyorum ki ne olacak diyordu Narin...

Bu bir iki sözcüğün ne anlama geldiği, nasıl yorumlanacağı yüreğine takılıp kaldı Refik’in. Kameraman Nahifle yatmışlar diye söylendi en son, Datça’da, film çekiminde. Saffet Duran’ın durumunun kötü, Sine-ar filmin batmak üzere olduğu savıyla birlikte yayılıyordu söylentiler. Yazıhane de gidiyor, karı da!.. Doğru mu? Sor Narin’e!. Nesini soracağım? Saffet’i uyutan kan bana doğruyu söyleyecek!.. Sürecekse böyle sürsün bu ilişki; daha sıkı bağ ben de istemiyorum... özlem de duymuyordu Narin’le sevişmek için. İlklerin tutkulu parıltısı sönüp gitmişti. Hep gülünç yanlarım anımsıyordu. Doyuma varırken ağlar sanki; burnunu çeker... Kalçasında bir yer var, ille de orayı sıkacaksın!.. Ohh, sık sık!. Gözleri kaymış!.. Göğüsleri de-.. Emine’nin göğüsleri taş... Sonra, sevişme bitti mi yapacak bir şey kalmıyor. Konuş, hep aynı şeyler. Ya bir şeyler yiyip içeceksin, ya da uyuyacaksın... Refik’le ilişkilerini istediği yörüngeye oturtmuştu Emine. Refik de biliyordu öyle olduğunu. Patladı patlayacak kızmak geliyordu içinden bazı bazı, kızamıyordu. Domuz gibi akıllı bu kız. Senden akıllı. Dedik işte, akıllı. Her, şeyini kullanmakta baş usta!.. Süründürür insanı bu karı!.. Allah Fuat’a acısın!. O da biliyor bunu; enayi değil sandığımız gibi!.. İlişkilerini de daha anlayamadık ya.-- Anlaşılmayacak nesi var? öyle anasının gözü ki Fuat aslında. Zühtü Bey’i bile kafaya aldı! Bir ilâç ortaklığına sokuyormuş adamı. Nasıl değişiyor her bir şey! Diyalektik diyorlar ya.. Zühtü Bey bile... Yok canım, daha anasının gözüdür Zühtü Bey! Kim bilir ne buldu o işte.. Nazmiye’si de gelmişti filme o gece. İyi yürekli kadıncağız. Kendi iş yerlerini görünce şaşırmış filmde; tanıyamayacakmış nerdeyse! Nasıl güzel yapmışız öyle? Gereksiz şeyler söylediğini biliyor da ondan mı kızarıyor? Zühtü Bey’le gelmedi o. Kimden çağrı aldı? Temel vermiştir. Az bakmadı ona kanserli gününde!.. Şem’i Bey de kanser midir nedir? Anacığım açıkça bir şey demiyor ya, umutsuz, acılı gibi, Şem’i Bey’in sağlığından söz ederken mektuplarında. Bir de filmi göremediğine üzgün. Basında yazılanların tümünü okumuş, öyle coşkuluydu ki ilk mektubu. Ankara’da da haftaya başlıyor. İyi ayaklarmış Ankara’daki sinemalar. Orda bari patlasa--- Ankara belli olmaz; uyanık bir seyirci yığını vardır. Eleştirileri filân okurlar. Kötü şey de pek çıkmadı film için, övgüler daha çoktu. Yalnız o bizim sinemaya düşman herifler, Sine-kulüp tayfası burun kıvırır gibi... Eşşoğ-lueşşekler; sinemayı onlardan başka bilen yok! Emine de onlara karşı çıkıyor; bir bakıyorsun onların ağzı!.. Bu aydın züppelerin tümü zaten... Gündüz Ağbi de, doğru diyorlar diye tutturdu geçende. Şurama kadar geldi... Züppeliği filân yok Gündüz Ağbi’nin, ama, solcu onlar da ya... Aslında ben de eskisi gibi... Hayır, doğru doğrudur. Söylediklerinin içinde bazı şeyler var ki düşününce insan, olmaz diyemiyorsun yani... Güzel, peki, sen gel yap da görelim; bir bok da yapamazlar. Amerika’lı filâmn senaryosu, falan İspanyol’un filmi, Fransız dalgası, İngiliz akımı, Polonya okulu, yok bilmem Brezilya sineması... ötmek kolay!. Başlıyorlarmış, film çekeceklermiş!. Yıllardır duyuyoruz; çeksinler görelim... îki seksen yatsın... Hangi enayi para koyacak? O ilâçcmın oğlu var... Onlar zırnık vermez diyorlar. Ş’apmadıklan eşşeğin önüne ot komazmış onlar!.. Bir kafadar buldular diyelim bir kez için. Sonra? Umurlarında mı? Artık yıllar yılı göklere çıkarırlar o filmi. Bırak onları da kendi durumuna bak oğlum! Yarım yurum iki iş önerisinden başka bir şey yoktu görünürde. Biri küçük bir firma; olacak gibi değil. Ne paralan var, ne oyuncuları, ötekilerin elinde de senaryo diye aşşağı-lık bir melodram, bilmem kime yazdırmışlar, onu çekecekmişiz!.. Tarka-Film’den istemişlerdi. Dün ağız değiştirmiş gibiydiler. Keşke uğramasaydım. Ay başında arayacaklarmış beni. Sezai Bey Adana’ya gitmiş de--. Serdar söyledi, herif Ada’da evindeymiş, senaryo çalışıyorlarmış Salim Dural filân... Ona yaptıracaklarmış. Yaptırsınlar. Sezai Bey’in kafasıyla da nasıl film çıkar? Piyasayı kollayacağız artık. Çaktırmadan yazıhanelere uğrayacaksın şöyle... Sokaklara düştü dedirtmesek... Emine şimdi îtaş-film’de çalışıyor. Refik’e film yaptırmak istiyoruz demişler ona. Emine’ye kaldık!.. Hem de biraz çokça kalmıştı Emine’ye! Ara sıra karşı çıksa da pek diretemiyordu. Kitaplar, müzik kasetleri, plâklar alıyordu Emi-ne’den. Söylediklerini de, kızsa bile, eskisinden çok başka bir çimde dinliyordu artık. Doğru olmasa bile önemliydi dedikleri!. Karşı çıkmak için bile üstünde düşünmek, bazı şeyler okumak gerekiyordu sırasında; böylece edindiklerinin de ayrı bir tadı vardı; buluşup iki lâf etmenin de... Yazıhaneye bu saatte uğraması da, son paramı alacağım, evet ondan ya, Emine’ye rastlama olasılığını kollamasındandı asıl. Sabah da alabilirdin param. Emine de gelip son parasını alacağını söylemişti bugün akşama doğru. O da hava alacak... Para yoktu yazıhanede. Saffet Bey de yoktu. O göt solucanı muhasebeci vardı. Başını kaldırdı, gözlüğünün üstünden bakıp defterine kapandı sinsice. Depoya bakan oğlan arulözde, kimbilir kaç yılın artığı eski filmleri sarıyor. İşletmeci de yok, nikâha gitmiş!.. Film yazıhanelerine nasılda yakışmıyor bu sessizlik... Afişlere fotolara bakıyordu ki Emine girdi Yalnızlıktan sıy-rılıvermişti.

— Merhaba, dedi. Sen de boşuna geldin. Para mara yok...

Yorgun gülümsedi Emine,

— İçimdeki ses doğruymuş demek, dedi. Hay Allah, üç kuruş için kaçıncı gelişim bu...

Merdivenleri inip de sokağa çıktıklarında,

— Vereyim mi? Dedi Refik. Bende var...

— Yoo, dedi Emine. Bende de var. Sorun o değil... Battı diyorlar, doğru mudur nedir?...

— Kaç yıldır diyorlar onu...

Ses çıkarmadı Emine. Ağacamii’ne çıkıp Taksim’e doğru yürümeğe başladılar. Konuşma isteği duymuyor gibi sessizdi ikisi de. Refik duramadı gene,

— Nasıl gidiyor? Dedi.

Gene aynı yorgun gülümsemeyle,

— Bilmem, dedi Emine. Bir şeyler yapıyoruz işte.

Bir sessizlikten sonra ekledi,

— Seninle çalışırken daha iyiydim... Filmi de pek sevmedim... Senaryo, ne bileyim ben, öyle işte... Nerde Gündüz Ağbi’nin senaryosu...

Refik, yarı sevinçle ne diyeceğini araştırırken,

— Haa, dedi Emine. Bugün gene sözünü ettiler. Hami Bey mi ne var orda. Seninle konuşacaklarmış...

Benimle mi konuşacaklarmış? Gündüz Ağbi’yle konuşsunlar önce!. Nerde Gündüz Ağbi’nin senaryosu!. Yalan mı? Niye yalan olsun?...

— Boş musun? Dedi Refik.

Anlamamış gibi dönüp baktı Emine.

— Sana yemek borcum var.

— Çok yorgunum, dedi Emine. Lokantaya filân içim çekmiyor...

Bir sessizlikten sonra ekledi,

— Hem artık geç kalmıyorum. Çok kötü bizim oralar... İnsan korkuyor... Gerçekten korkuyor insan. Kan akıtılmadık gün yok. Aşın uçlar vuruşuyor deniyor ama, bakıyorsun hiç ilgisiz birini de...

Nerden biliyorsun ilgisizliğini?

— Eve ben götürürüm seni, dedi Refik.

İsteksiz güldü Emine, şöyle bir baktı,

— Senin için de korkuyorum dedi..-

Alay mı ediyor? Korkacak neyim var benim?

— Dünkü bildirileri gördün mü?

Anlamadan baktı Refik. Ne bildirisi?

— Dün gece Yeşilçam’da bildiriler asmışlar bazı yerlere...

Şaşkın, evecen duraladı Refik. Emine yürüyordu. Toparlanıp bir iki adımda yaklaştı,

— Kimlermiş? Dedi Refik,

— Kimsenin bir şey bildiği yok daha. Bazılanndan kuşkular var... Kesin değil... Senin Serdarlar filân belki...

iyice şaşaladı Refik. Serdarlar mı?...

— Peki, ne yazıyor bildiride?..

Taksim’e gelmişlerdi. Karşıya geçmek için trafiği beklerlerken,

— Ben görmedim, dedi Emine, işverenlere atıp tutuyormuş. Hakkımızı alacağız. Böyle sürüp gitmeyecek, filân...

Dönüp baktı. Refik’in yüzündeki şaşkınlığa gülmeğe başlamıştı sanki,

— Gel istersen bizde yiyelim, dedi. Buzdolabı dopdolu evde. Ablamın konuklan vardı dün gece...

Beklemediği bu öneriye sevincini gizleyememişti Refik. Yeşil yanıp da karşıya geçerlerken,

— Yorgunsun; bir arabaya atlayalım şurdan, dedi.

Evin önüne indiklerinde kararıyordu artık. Görünürde kimseler yoktu. Emine’nin anahtarıyla açtığı evde de kimse yoktu. Arka bahçedeki köpek havlamasından başka... Annesi bugün ablasını Ankara’ya yolcu edince havaalanından, Yeşilköy’deki kuzinine uğrayacakmış; daha dönmemiş demek. Emine yandaki konuk odasına aldı Refik’i,

— Ben bir cin-tonik yapacağım; istersin değil mi? Dedi.

Emine çıkınca odaya baktı. îlk gün de sevmemişti bu odayı. Bu kez de yadırgadı buraya almışını. Niye odasına değil? Orası ne güzel!.. Şu perdeler, koltuklara bak. Avize... Kapı açılıp da elinde iki cin-tonik bardağıyla Emine girerken telefon çalmağa başladı. Hemen ordaki sehpaya bırakıp telefona gitti Emine.. Kim ki?.. Annesi mi? Fuat belki. Dönüp geldi Emine. Bir şey demedi. Refik’in tanımadığı biri olacak...

— Çok açsan...

— Yoo, dedi Refik. Hiç değilim. Cin-tonik değdi aslında.

Karşılıklı koltuklara oturmuşlardı. Bu rahat, kadife koltuklarda niye böyle iğreti oturulur?

— Serdar’lar diyordun...

Büzülüvermiş gibi ayaklarını altına topladı Emine. Yudumladığı cinini bitişik masaya bıraktı.

— Sana şaşıyorum, dedi. Yaşadığın, çalıştığın çevreye böyle ilgisiz olabiliyorsun..

Bu saldırıyı nasıl karşılayacağını bilememiş gibi bakıyordu Refik. Çevreme ilgisiz mi? Kızaeaktı. Konuşuyoruz işte, ne var kızacak... Güldü,

— Niye ilgisiz olayım? Dedi. Anlayamadım...

Emine de güldü. Hep böyle güler. Alay eder gibi... Alay etmediğini öğrendim artık.

— Serdar senin yardımcın!

— Ne olmuş... yardımcımsa?..

Aym gülümseyişle bakıp duruyordu Emine.

— Serdar’m yaptığı işlerden haberli olman gerekmez

mi?

Serdar’ın yaptığı işler mi? Sendika için coşkulu bir uğraş verdiğini biliyordu Refik. Şey bir oğlan... Atak, evecen. Kafası da çalışır...

— Ben seni tanıdığım için güleceğim geliyor! Dedi Emine...

Anlayamamıştı Refik. Beni tanıdığı için güleceği mi geliyor? Bu kız...

— Çoğuları senden biliyor... Sen akıl veriyormuşsun Ser-dar’a. • •

Bir küçük kahkaha attı Emine. Cinini aldı, yudumlamaya başladı.. Sarsılır gibi olmuştu Refik. Bu gülüşte alay var işte!.. Küçümseme -. Jiletle bir çizgi atılmıştı içine. Güldü gene de...

— Her şey söylenir bu piyasada, dedi. Ne yapayım yani?..

— Söylenenler önemli değil belki; ama bütün bunları senin bilmen gerekmez mi? Asıl sorun da şu: içinde olman gerekmez mi bu olayların? Ben daha dün geldim, senden yakınım.

Gene gülümsedi Emine,

— Keşke doğru olsa söylenenler!.. Dedi.

Ne diyeceğini bilemiyordu Refik. Cinini yudumladı sessizce. Tartışmaya çekiyor beni. Kaç kez konuştuk. Böyle açık açık mı?

— Sendikaya inansam, kendim atılırım, dedi. Serdar a niye akıl vereyim?

Emine’ye baktı öylece; o da sessiz bakıyordu. Gene aldı Refik,

— Kaç kez kalkışıldı. Olmuyor işte... ilk kez biz de katıldıktı... Boş!.. Kendini o işe kaptıranlar film de yapamaz oldular... Çalışanlar iyi kötü kazanıyor bizde. Kazanmıyor mu?

Soruyu duymamış gibi bakıyordu Emine. Refik durala-mıştı. öyle uzaktan bakıyor ki bu kız!.. Hiç tanımadığı birine bakar gibi... Birden kalktı Emine.

— Boş ver! Dedi. Hadi bir şeyler yiyelim... Acıktık...

Genişçe mutfaktaki küçük bir masaya taşıyıp dizdiler yiyecekleri. Buzdolabında ne çok çeşit yemek vardı. Soğuk etler, dolmalar, çeşitli peynirler, mayonezler, bir gece önceki şölen sofrasının görkemini belgeler gibi tıkış tıkıştı raflarda. Sıcak et istemedi Refik. Yiyorlardı ki annesi geldi Emine’nin. Güler yüzle selâmladı Refik’i. İkindide çok şeyler alıştırmışlar Maide’lerde. Yukarı, odasına çıktı.

— Niye kestin konuşmayı?

Kocaman malta eriğini soyarken takılır gibi sormuştu Refik. Gülümseyerek. Bir sessizlik çökmüştü. Elinde çatalı, tabağındaki midye kabuğuyla oynuyor gibiydi Emine. Başını kaldırıp baktı,

—■ Konuşmakla bir yere varamayız seninle, dedi. Temelde bir şey var. Uzağız.. Senin kendi yolun... Yeteneklerin de var... Bilmiyorum..

Sustu. Başını tabağına eğip ekledi yavaşça,

— Yakınlaşmak için de bir neden yok. özel bir neden.

Başını kaldırıp gülümseyerek baktı Refik’e, iki sözcük çıkıverdi ağzından umarsız gibi,

— Ne yapayım?...

Sarsıldığım belli etmemeğe çalıştı Refik. Ne demek istiyor bu kız anlamıyorum ki... Uzağız, tamam, özel bir neden... Ne yapsınmış? Umudunu kesmiş benden!. Ne umudu olacaktı?... Benim de yok. Var mı? Elinde durmaz ki insanın, kaçıverir. Şunu bir kollarından çekip... Ne olacak sonra? Yatınp ezim ezim ezsen ne olacak? Yapamam ya■■■

— Beni anlamıyorsun sen

Söyleyiverdiğine sevindi bu sözleri. İyi başladım demek, ilgiyle bakıyor. Sürdürdü,

— Görmediğimi sanıyorsun bir çok şeyi. Film yapmak istiyorum ben. Bu piyasada kimseye güvenemezsin. Üç kuruşa satarlar adamı...

Emine’nin gözleri üstüne dikilmişti Refik’in. Şey var bu gözlerde. Ne var? Daha yakın bakıyor...

— Yanlış bu bence, dedi Emine. Sen güvenilir olursan, birileri de vardır güvenilecek... Şunu bunu üç kuruşa satanlar her yerde -- Kabuğuna çekildin mi iyice yalnız kalırsın. Korku bastırır. Stüdyodaki grevleri görmemiş gibisin. Aslanlar gibi direttiler. Dergi çıkardılar birlikte. Akıllıca eleştirdiler, irdelediler sinemayı. Ankara’ya yürüdüler, sansüre karşı, emekçi haklan için, ki başlı başına bir olay... Sen de yürüdün onlarla; yürümedin mi?...

— Yürüdük de ne oldu?

Evecen konuşmaya buz kalıbı gibi çarpmıştı soru. Afalladı Emine. Kızacak oldu, toparlandı. Davranıp kalkarken masadan,

— Amaan, dedi, boş konuşuyoruz. Böyle diyen birine hiç bir şey anlatılamaz...

Yine bir sarsıntıyla çakılıp kalmıştı Refik. Şeytan diyor ki... Güç tuttu kendini.

— Siz böyleşiniz işte, dedi...

Sonunu getirmeden kalktı masadan. Peki şimdi ne yapacaktı? Masadaki tabaklan toparlayan Emine duralamıştı. Dönüp baktı,

— Anlamadım, dedi... Siz dediğin?..

Düşmanın uzattığı yardım eli gibiydi Emine’nin sözleri. Yüreğindeki kızgın öç alma duygusu daha ağır dolaşmağa başlamıştı Refik’in. Anlamadın demek...

— Ne var anlamayacak? Dedi gözlerini dikerek. Siz dediğim... Siz işte!.. Sizler... Sizin kafada olanlar!..

Yüzünden bir bulut geçti Emine’nin, alaylı gülmeğe vurdu gene,

— Ne de tanırsın bizleri ya! Dedi...

Masada dizili yiyecek tabaklarım buzdolabına yerleştirmeğe koyuldu. Refik söyleyeceği sözleri bulamamıştı. Göstereceği tepkiyi ölçemiyordu bir türlü. Kavga mı etmek gerek? Ağır sözler... Niye? Küçümsüyor beni... Tanınmayacak neyiniz var sizin? Çekip gitmeli! Yapamıyorum işte. İlişki kesmek bu. Sürsün istiyorsun oysa. Evet, sürsün... Bulduğu bir iki sözü sıralayacaktı, Emine kızgınlıkla söylenmeğe başladı. Dolma tabağı kayıp devrilmiş buzdolabının içine; sinirli sinirli toplamaya çalışıyordu.

— Allah belâsını versin! dedi. Bir zıkk'ımlanmak için bunca yemek... Tıkış tıkış...

Dolabı kapatıp dönerken gülmeğe başlamıştı gene,

— Aslında benim beceriksizliğim ya, dedi. İzin ver, şu bulaşıkları da çıkanvereyim aradan, kahveyi öyle içelim... İstersen içeri geç sen...

— Yoo, burda iyiyim, dedi Refik. Yardım edeyim sana-..

— Yok, değmez, iki parça-.■ Sıcak su var... Şimdi biler...

Masayı silen, bulaşık çatal, bıçak, tabaklan taşıyan, musluktan buğularla akan sıcak sudan geçirip küvete bırakan, bulaşık kabına sıvı temizleyici akıtan, köpürten, bütün bunlan yaparken herşeyi, gözlerini ona dikmiş Refik’i bile unutmuş görünen Emine’ye neler söylemesi gerektiğini düşünüyordu ki, kendini daracık bir köşeye sıkıştırılmış buldu, istekle bakıyordu bu kıza. Ne istekle; özlemle, hem de dayanılmaz bir özlemle--• Ne yapacağım ben şimdi? Keşke yalnızca cinsel bir dürtü olsaydı, öyle iyi duyuyordu ki, salt yatma sorunu değildi bu. Konuşmasını, kendisi için güzel şeyler söylemesini istiyordu bu kızın. Beni anlasın. Doğru bulsun, katılsın bana, öyle şeyler demeliyim ki... Yaltaklanıp, dalkavukluk etmeğe mi kalkacaksın?.. Utanmazlık bu. Yutmaz da... Yutsa?... Kendime nasıl yuttururum? Ah bir çıkıp gitsem bur-dan. Narin gelmiş midir? Narin’inin de... Bak nasıl siliyor taşları... Yuvarlacık omuzlan üstünde kımıl kımıl başı. Gidip yakalasam omuzlarından... Geberesi köpek de kudurdu mu nedir? Bu ne havlama?... Emine de başını cama çevirip baktı.

— Biri mi var ne? Dedi. Muço gene çıldırdı...

Karanlıkta bir şey görülmüyordu camdan.

— Bizim buralarda olaylar oluyor son günlerde...

— Her yerde oluyor, dedi Refik...

Ellerini kurulayıp döndü Emine,

— Evet, dedi. Gün günden kötüye gidiyor.. Neye varacak?... Kahveyi nasıl içiyordun?

— içmeyeceğim, dedi Refik...

— iyi, ben de içmeyeyim... Uykumu kaçırıyor...

Konuk odasına geçtiler... Deminki koltuklanna oturmuşlardı ki, Emine aldı hemen,

— Düşünüp duruyordum seninle konuşmayı, dedi, iyi oldu bu akşam... istersen...

— isterim, dedi Refik, mutluluğunu örtmek istediği bir gülümsemeyle.

— Gerekli, diye ekledi. Zorunlu bile. O ki birlikte oluyoruz... Konuşmak ille de anlaşmak değildir, dedi Emine. Denemek gerek gene de... Yeteneklerin besbelli. Çok çekici bir yaratıcılık alanındasm. Emekçi yanına da öyle saygım var ki... Belki senin kendine duyduğundan çok

Tökezler gibi oldu Refik. Başladı! Benim kendime saygımdan da mı çok?... Yergi olmuyor mu bu? Gülerek durdu Emine,

— Biliyor musun? Dedi; eskiden ilkokul öğretmenlerinin tanıklığım geçerli saymazmış yargıçlar. Çocuklarla düşe kalka gelişmemişlerdir diye...

Bir kahkaha attı. Refik daha tam kavrıyamamıştı. İlkokul öğretmenleri mi?..

— içine girince daha açık görülüyor, dedi Emine. Bizim sinema dünyamız da öyle... Infantil... Zekâ yaşı, daha bülu-ğa ermemiş bir çocuk düzeyini aşamıyor.. O kalıplar içinde nereye varır insan?... öğretmeni bile donup kalır öyle bir ortamda..

Bir sessizlikte, diyeceklerini tam bulamadan söze giriyordu ki Refik, Emine aldı gene,

— Sana bunları niyg söylüyorum? Dedi. Hırlaşmak için değil herhalde... Tuzaklar içindesin... Hepimizin çevresinde tuzaklar var. Başkası daha iyi görüyor belki de... Biliyorum, okuyorsun, düşünüyorsun da.. Bir tedirginliğin var... Belki aile çevren de... pek iyi şeyler katmamış... Hangimizinki kattı ki... Sonunda insanın kendine kalıyor.. Bu kadar birikime, başka koşullarda daha kolay aşardın belki de... Yolunu daha kolay bulurdun... Ama bu piyasa... Dediğim gibi...

Sustu. Neymiş dediği gibi olan?

— Yolumdayım ben, dedi yavaşça Refik.

Sözleri de beğenmemişti, söyleyiş biçimini de, titredi titreyecek sesini de. Daha etkili bir şeyler bulup söylemeliydi. Bulamıyordu. Şu kızın gözlerindeki alaycı ışık... Sönesice, karanlığa batasıca ışık...

— içtenlikli ol! Kalıpları yineleme lütfen!. Ben sana nasıl içten konuşuyorum, görüyorsun...

Bu tane tane sözleri Emine, ağzıyla, dudaklarıyla değil de, o perçem altında yuvalanmış iki pırıldak gözün batasıca ışıltısıyla söylemişti gene! Bunalmış gibi ayağa kalktı Refik. Pencereye yürüdü. Dışarda bir şey göründüğü yok ki. Uzaklarda ışıklar var. Bir de araç sesleri derinde. Otobüs mü geçiyor? Köpek de uyudu mu ne? içtenlikli olacağız. Bekliyor dönüp ne diyeceğimi? Kafam da, içim de arap saçı. Doğrusunuz, geri zekâlıyız biz sinemacılar!.. Zekâ yaşımız... Döndü,

— Peki, dedi, duraladı bir.

Koltuğunda gene ayaklarını altına çekip büzülmüş gibi oturan Emine’ye baktı bir süre,

— Seni seviyorum, dedi.

Birden bakıp kalmıştı Emine. Ummuyor değilse de beklemiyor olmalıydı. Gözlerini tedirginlikle kaydırdı. Bir şeyler aranıyor gibi belli belirsiz kımıldadı yerinde. Ne diyecek bu kız? Niye söyledim? Silâhını karşı yana kaptırmış savaşçı gibi umarsız kalmıştı Refik. Düşman da yaralandı ama. Bir gevşemeyle ağır ağır yaklaşıp deminki yerine geçti, gözlerini Emine’ye dikti yine,

— istersen hemen evleniriz seninle, dedi...

Söyler söylemez de anlamıştı yanlış ettiğini. Vurmaya-caktım ikinci kez!.. Makbuş anlatırdı küçüklüğünde. «Yiğitsen bir kez daha vur!.» dermiş yaralı dev, şehzadeye!., ikinci kez vurdu mu dirilecek!. Gülerek baktı Emine. Toparlanmıştı.

— Olmayacak bir şey istiyorsun benden Refik’ciğim dedi.

Sendeler gibi oldu Refik.

— Niye?..- dedi umutsuz bir mırıldanmayla.

— Kesin kararlıyım, dedi Emine. Evlenmeyeceğim...

Gene tutamadı,

— Fuat’la da mı? Dedi birden.

Gülerek kalktı Emine,

— Fuat’la da, dedi. Hem bunu sen mi soruyorsun? Hiç kimseyleNescafe yapacağım, sen de ister misin?...

Duymamış gibi bakıp kaldı Refik. Emine odadan çıkınca bir gerginlikten kurtulmanın boşluğuyla koltuğa bıraktı kendini, ilk kez bir kadına sevdiğimi söyledim, kalkıp kahve pişirmeğe gitti! Uykusu geldi demek, dağıtmak istiyor! Emine, elinde tepsiyle girdiğinde demin söylediklerini tümüyle yanlış, kötü buluyordu Refik. Mizansen de iyi değildi, konuşmalar da; yeniden çekmek gerek. Ya da kurgu masasında çek kolu, şeridi geri al; bir makas, sepete, şutların arasına at yirmi otuz metreyi; bitsin gitsin!.. Oysa şimdi tek yolu, şu kızı yok etmek!.. Yaşam ne acımasız!..

— Süt ister misin? Dedi Emine, tepsiyi sehpaya koyarken.

— Kahve de istememiştim...

— Sen bilirsin, dedi Emine, içmek zorunda değilsin!.

— Yoo, içeceğim, sağol!.

Kahve, biraz süt, şeker koydu fincana, sıcak su boşalttı termostan, alıp karıştırmağa başladı ağır ağır. Ne güzel, hiç bir şey düşünmüyor insan; iyi ki çıktı bu oyun!. Emine koltuğuna çekilmiş, gözleri Refik’de, kahvesini yudumlamağa başlamıştı.

— inan ki çok duygulandım, dedi yavaşça. Sevildiğini duymak mutluluk veriyor... Sonra bunca kadın arasında beni yeğlemen de onurlandırıcı ayrıca!..

Bu gülümseme alaylı değil mi şimdi. Söyleyişi de... Bunca kadın, Narin oluyor belki de!. Biliyor mu?

— Kapatalım istersen, dedi Refik. Aptallığıma ver... Anlıyamıyorum bazı şeyleri... Sen de söylüyorsun ya, zekâ yaşımız...

Gülerek kesti Emine,

— Sorun benden kaynaklanıyor Refik’ciğim dedi... Sen de bunu benim geri zekâlılığıma ver!.. Sür git sevgiye aklım ermiyor!.. Mutluluğa da... Gelip geçici şeyler gibi görünüyor bana. On yılı epeyi aştı; ilk kez seni seviyorum dediğim oğlanı görünce içimden gülmek geliyor şimdi... Oğlana değil, kendime... Bu güvenilmez koltuğa oturmak, evlilik de... Çökü-veriyor!..

— Çökmeyeni yok mu?..

Gözlerine bir karaltı oturdu Emine’nin,

— Var, dedi. Ama neler ödeyerek... Ben göze alamam...

Gecenin sessizliği bulanmış, ağırlık çökmüştü odaya. Birbirlerine bakmadan kahvelerini yudumluyorlardı ağır ağır. Kahve birden acı geldi Refik’e. Şekeri az bunun. Kahvesini mi çok koydum? içmek zorunda değilsin! Bırak kahveyi, git artık. Uykumuz kaçacak iyice...

— istedin mi göze alamayacağın şey yok senin!..

Suçlama mıydı, yeni sevgi bildirisi mi, Refik de bilemiyordu; Emine’nin araştırır gibi gözlerini dikmesi de bundan olmalıydı. Bir yük altından çekilir gibi gülümsedi Emine.

—■ Sana öyle mi görünüyor? Dedi.

Sorudan çok, sıcak uyan yumuşaklığmdaydı sözler. Refik ses çıkarmadan bakıyordu. Aynı yakın gülümsemeyle,

— Keşke öyle olsaydı, dedi Emine.

Gene bir duraladı, hiç de önemli bir şey söylemiyormuş

gibi,

— Fuat’la evlenmeyi nasıl isterdim, bilemezsin, dedi.

Duralamıştı Refik. Mınldandı,

— Seviyorsun Fuat’ı!..

Refik’in ağzından belirsiz bir alayla dökülmüş gibi görünen sözlere bir süre bakıp kaldı Emine,

— Seviyorum, dedi, kesin bir açıklama yapar gibi. Ev-lenemeyecek kadar çok...

Gülmek istedi, gülemedi Refik. Konuşmak isteği de bir yerlere takılıp kalmıştı. Tamam, bitti demek; kalkıp gideceksin artık. Birden kurtulmuştu takıldığı yerden. Kızgınlığını saklamayı da gereksiz buluyordu.

— Düşmansın aileye! Dedi, gene de kızmadan.

Söyleyivermişti işte!. Öç alma duygusunun mutluluğu geziniyordu içinde, öyle değil misiniz? Şu gözlere bak!.

— Düşman ne söz, dedi Emine, tiksinti duyuyorum. Kusmak geliyor içimden...

Susup baktı bir, Refik’in almasına bırakmadan başladı gene,

— Düşmansınız demek istiyorsun,, anladığım! Dedi. Gözünü iyice açıp, çevrene baksan yetecek!. Aileye kimlerin neler ettiğini ben mi öğreteyim sana? Zühtü Bey’leri de mi göremiyorsun? Anneni, annenin yaptığını beceremeyen, göze alamayan bir sürü zavallı Mefharet Hanım’ı da mı göremiyorsun? Ben birini biliyorum...

Diyeceğini bulamadan kalmıştı Refik. Böyle söyleyeceksin işte doğruyu. Kızmak istiyor, kızamıyordu.

— Babam doktordu biliyorsun, dedi Emine. Ünlü bir operatördü Ankara’da. Koyu sağcıydı. Faşistti bana sorarsan!. Tıp Fakültesi’nde bir hocaları varmış... O kafada... Nietzsche felsefesi filân diye bir şeyler de bellemiş bunlar. Kaç kez kadınlarla basıldı. Metresleri oldu hep. Hele bir keresinde hastasını bayıltıp düzmeğe kalkmış muayenehanesinde. Epeyi sürttü mahkemelerde- •. Solculara sövüp sayardı: Aile düşmanlan diye!..

Yukarıyı gösterdi başıyla,

—Neyire Hanım’la birlikte, yıkmadan götürdüler bizim aileyi!.. Alkolik oldu bu zavallı aptal; zor kurtardı kendini.. Bir keresinde de canına kıymaya kalkmıştı, anımsıyorum. Küçüktüm...

Neler kımıldatmıştı yüreğinde Refik’in! Acıyı da biliyor bu kız; öyle iyi biliyor ki...

— Beğendin mi? Dedi Emine. Bu da sizinkilerin öyküsü!..

Kızmalı mıydı? Gülümsedi Refik,

— Başka öykü yok mu? Dedi--— Var!..

Kaskatı bakıyordu Emine.

— öykü çook, dedi. Perihan’ın öyküsünü de anlatayım mı? Ablam--- Kocası Selim de, o da, her bir boku yiyorlar gizli gizli. îki çocuklannı da büyütüyorlar bu mutlu aile yuvasında!.. Sevişerek evlenmişlerdi deli gibi...

Birden kalktı,

— öf, bunaldım dedi. O kadar çok ki, anlat anlat bitmez. Sende de ne öyküler vardır kimbilir... Onikiyi etmişiz! Yann da erkenden iş koymuşlar...

Kalkmaya davranan Refik’e döndü,

— îstersen kal!. Dedi. Çok geç oldu... Gerçekten korkuyorum; buralar tekin değil artık... Benim odada yatabilirsin. Ben yukarı çıkarım..

Yukan mı çıkar? Bunun odasında yalnız yatacağım ben!. Umutla umarsızlık arasında eziliyor gibiydi Refik. Asılıp duran bir şey vardı yüreğinde. Suskun bakıp kaldı bir, toparlandı. Baksana gözlerine, demir kapı gibi kapalı.

— Gideyim dedi Refik... Ne korkacaksın benim için...

Bir şey diyecek oldu Emine. Duraladı. Anlamış olmalıydı o da...

— Peki, sen bilirsin, dedi.

Tamam gitmeliydi artık. Kımıltısızdı Refik. Bakışları sağlıksızdı, çakılıp kalmıştı. Gecenin bu sessiz saatında bu kız benim için... Korkacaksın...

— Niye yattın benimle?...

Tamam, işte bunu öğrenmem gerek. Niye titredi sesim? Kıpırdamadan, dimdik bakıyordu Emine de. Kavgaya girer gibiydi. Boğuk bir sesle yanıtladı birden.

— Evlenmeyeceğimi kanıtladım!..

— Kime?-..

Refik’in saplantılı bakışına baş kaldırır gibi daha da yüksekten,

— Kendime, sana, herkese dedi. Oldu mu?... îyi geceler. Haydi git artık!..

Nasıl yenik düştüğünün tam bilincine sokağa çıkıp da gecenin serinliğine batınca vardı Refik. Bir iki öyküyle mi?.. Bende ne öyküler var. Artık onun gibi anlatmam gerek!. Sokağın başına gelince dönüp baktı eve, karanlıktı. Arkaya, odasına geçti demek. Köpek de uyuyor, çıkarken sinsice saldırıp ısırmadı beni. Her şey apaçık bu evde. Nasıl da ıssız bu sokaklar, köpek sesleri de olmasa... Bir horoz öttü. Derinlerden araba sesleri geldi birden. Işıklı evler tek tüktü bahçeler içinde. Sokak lâmbaları sönük, iyice kararmış bir küçük sokağı geçerken ardında birileri varmış duygusuna kapıldı. Ne karaltısı, çite sarkmış dallar filân... Büyük yola çıkınca hızla bir taksi geçti yanından. Dolu. Döner mi bu? Nereye gidiyor ki? îşte, birileri... Gerisinde ta uzakta, iki kişi durup bir yere saptılar sanki. Bunlar mıydı demin?... Kuruntulara düşürüyor beni bu kız!.. Daha çabuk yürümeğe koyuldu, ilerdeki ana caddeye çıkıyordu ki, bir cip durdu yanında. Polisler inip kimlik sordular. Üstünü arayacaklardı. Biri tanıdı Refik’i, aratmadı. Yakınlık gösterdiler.

— Sizi Mecidiyeköyü’ne bırakalım dediler. Bu saatte buralar, biliyorsunuz...

Cipte de sinemayla ilgili şeyler sordu biri. Bayılmışlardı Narin’le son filmine. Yeni çalışmaları var mıydı? Narin Ceylân’a tapıyordu karısı. Bir imzalı resmini acaba... Meçi-diyeköy’de cipten inip de taksiye atladığında bütün söyleşiler dökülüvermişti üstünden; Emine’lerden yeni çıkmıştı, sokaklar karaltılıydı... Fuat’ı seviyor, benimle yattı. Suna’yla yattım ben de, Narin’le yattım. Seviyorum demedin mi? Dedim. Bir daha demem artık. Dersin!. Demem. Demeyeceğim. O da duymak istemiyor. İster, içten değil tümüyle. Hiç mi numarası yok... orospunun?... Acı duydu. Orospuluk senin yaptığın asıl! Artık aramayacağım. Uzar giderse bu iş, sinir mi dayanır? Konuşurken tutmasam bir ara... Emine gözlerinin önündeydi; istekle, özlemle kavruldu içi... Boşunaydı çabası; ne o gece, ne ertesi günler boyu bu çırılçıplak özlemden kurtaramamıştı kendini. Îtaş-Film’den çağırttılar sonunda. Saffet Duran’a uğramıştı parasını almaya ki Serdar geldi koşturarak. Refik’i aratıyorlarmış. Eve uğramış... Yolda giderlerken Serdar’a baktı,

— Bildiri dağıtmışsınız, değil mi?...

Kızardı Serdar. Suskun yürüdü. Saklıyor aklınca. Bilmeyen mi kaldı?.. Bu sokağa da sıçratacaklar. Az sinsi değil bu oğlan da.

— Benden biliyorlarmış, dedi. Şundan bundan duyuyorum ben de...

Yakınma diye mi almıştı bu sözleri Serdar.

— Bi bi biz sizi, her vakit ke ke kendimizden saydık!. Dedi.

Kendilerinden saymışlar beni!, iyi, bari siz sayın!.. Saysınlar istiyor musun gerçekten? Ne bileyim? Tersliyeyim mi şimdi bu çocuğu? Itaş Film’de Emine’yi de bekler bulunca, günlerdir verdiği savaşın sonuna varmış gibi geldi. Yenmek diye de bir sorunum yok. Emine gülerek kalkıp elini sıktı Refik’in. Benzi soluk mu? Yorgun, belli...

— O sabah gerçekten kaygılandım senin için, dedi. Kalk> tık ki Muço’yu ağılamışlar.. Çılgına döndük!. Kaskatıydı zavallı...

İrkilerek bakıp kaldı Refik.

— Neyse, Seniye’ye telefon ettim. İyiymişsin... Senin burdaki iş de olacak sanırım. Girip bir konuş bakalım. Bir köy öyküsü var ellerinde. Ağa mağa... Bir şeyler çıkabilir... Gündüz Ağbi’yi de istiyorlar gibi...

Dinler görünüyordu ya. Ağılanan köpeğe takılıp kalmıştı Refik. Aptal Seniye, söyler mi...

— Paraları da var, dedi Emine gülümseyerek. Ödüyorlar...

— Kim yapmış?

— Neyi?

Bir an bakıp kaldı Emine, sonra anımsayıp gülümsedi isteksizce,

— Haa, dedi. Bilmiyoruz. Birileri dolanıp duruyormuş bugünlerde bizim o çevrede-.

Acılaşır gibi oldu gülüşü,

— Hırsızdır inşallah!. Dedi. Geçenlerde birini vurdular iki sokak altımızda...

Yapımcının odasına buyur ediyorlardı. Kalktı Refik,

— Çıkınca konuşalım, dedi. Burdasın değil mi?

Saatına baktı Emine,

— Beş’te Taksim’de olacağım, dedi. Telefon et istersen, gece evdeyim.

Yapımcıların yanından çıkınca Refik gene de umutla baktı yan odaya. Bir iki kavgacı oyuncu. Bir sinemacı, birileri... Gitmiş. Bu kavga bitmez!.

Telefon etme sen de!. Etmiyeceğim. Kız dedi ya beklemeyeceğim diye. Fuat’la buluşacaklardır! Olur mu, beş’te eczanede Fuat. Ne bileyim ben, çekip gitmiş işte. Kim bilir kaç Fuat’ı var!. Narin’ler dönmüş olmalı. Onu da aramayacağım. Hepsinin ağzına sıçayım!. Sövgüye de alıştık artık. Gidip şu .öyküyü okuyayım. Bunlar çok sevmiş. Başka bir öykü getirirsem ona da açıklar. Bu iş oldu gibi. Parada anlaşmışlardı. Sine-Ar’dan aldığını söyledi, tamam dediler. İlk ödemeyi pazartesi yapacaklardı, anlaşmayı imzalarken. Hıdır Bey’i bir kaç kez görmüşlüğü vardı daha önceleri, öteki ortak, Hami Bey’le ilk kez karşılaşıyordu. Dedikodularım duymuştu. Adana’da büyük paralar vurmuş diyorlardı kaçak bilmem neden. Vergi kaçırıyormuş da film yapımım örtü diye mi kul-lamyormuş? Ne bok yerse yesin, bana ne?. Hangisi yemiyor ki... İstediğim oyuncuyu alacaklar. Emine de çalışır. İsterse çalışsın! İşi almaktan duyduğu sevinç, yüreğinin bir yerine oturup kalmış, öte yanlara geçemiyordu sanki. Kaskatıymış köpek. Kaygılanmış. O aptal Seniye... O aptal, bu da malın gözü... Tümünün... Taksim’deki kulübede numaraları çevirirken, telefon açılsın mı açılmasın mı, ikircikliydi daha. Açıldı. Suna’nın sesiyle duralar gibi oldu. Ne vardı şimdi!..

— Merhaba, dedi. Nasılsın? Bir kaç kez aradım, yoktun!..

Yalandı. Oralı olmadı Suna,

— Ne o, dedi, kan siktir mi etti seni?

— Saçmalama, dedi Refik. Kendin uydurup kendin inanıyorsun... Senden başka kimse siktir etmedi beni!..

Hoşuna gitmişti Suna’nın, güldü. Tam orospu gülüşü-• Yok canım, onun gülüşü işte...

— Geleyim mi?..

— Olmaz, dedi Suna. Çıkacağım şimdi...

Karı dolu!. Çıkacağım dâ numarası...

— Yarın bir ara istersen... Haaa yarın da olmaz. Teyzemdeyim... Öbürgün...

Telefonu kapattığında hiç bir şey yitirmemenin.. Ne yitirmesi, kazandım bile! Kazanmak denir, ne denir başka? Bo-şunaydı unutma çabası. Ağılanmış köpekteydi duyduğundan beri. Alttaki sokakta da birini öldürmüşler. O geceki karaltılar belki de demek... Niye orda kalıyor bu kız? Bir ev tutamadım. Tutsan sana gelecek!. Gitmesin o eve. Bir sürü tanıdıkları, yakınları var. Peki, bu kıza mı?... Kime olduğu belli değil ki.. Hergün üç beş götürüyorlar... Niye belli olmasın? Aşın solcularla aşırı milliyetçiler birbirlerini temizliyor. Ne yapıyor ki Emine? Konuşuyor!. Listelerine aldılarsa, tamam. Tamam mı? Şaşalayıp kaldı birden. Yani öldürecekler mi konuştu diye? Konuşan, bir Emine mi? Fuat da konuşuyor; konuşmuyor mu? Hepsi konuşuyor. Hem de neler diyor eşşoğ-lueşşekler açık açık!. Emine’nin dedikleri. Sana dedikleri... Bana mı dedikleri? Başkalarına yani daha mı?.. Yokuşun başında birden karşısına Temel çıkınca öyle sevindi ki.

— Size uğradım Ağbi. îşi aldın değil mi?

Hay Allah, bu oğlan... Boynuna sarılan Temel’i içten kucakladı.

— Dön, Ağbi! Dedi Temel. Oturup iki kadeh içelim. Konuşalım bir iki.. Aramaya kalmadan şıp diye yetişen ilâçtır bu herif!.. Tarlabaşı’nda, sokak içinde, arasıra uğradıkları bir içkili lokantaya çekip götürdü Temel. Yola bakan pencere kıyısındaki masaya oturduklarında kararmaya başlamıştı. Dolu masa tek tük. Bir büyük rakı söyledi Temel. Yemeği, mezeleri filân... Daha garson uzaklaşırken aldı hemen,

— Ana avrat hepsine düz gittim Ağbi dedi.--

Gülerek bakıyordu Refik. Gene bir şeyler var!..

— Orospu çocukları... Ulan dedim puştlar, siz daha donunuzu bağlayamazken Refik Ağbi bu piyasada... anladın mı, anasım avradını...

— Anlamadım!..

Temel, sövgüsünü aralar gibi duralayıp kominin koşturarak getirdiği tabak, bardak, çatal, bıçağın konulmasına yardımcı olmağa başladı.-. Ne etmiş gene orospu çocukları?...

— Tamam oğlum hadi, gerisini biz yaparız!.. Soğuk su getir sen!..

Uzaklaşan komiyle dönüp Refik’e baktı, önemli şeyler var bu oğlanda! De bakalım, uzattın!

— Bozulmaya filân kalkma Ağbi... Gerekeni yaptım ben...

Anladık, bozulmayacağız.

— Ne yaymaya kalkmışlar senin için!.. Komonistmişsin!.. îbne bunlar...

Bir ürperme gezindi içinde. Bozulmadık işte. Gülümsedi. Peki, hangi orospu çocuğu?... Garsonun getirdiği mezeleri, rakıyı, suyu, buzu yerli yerine koymanın çabasındaki Temel’i yakın bulmuyordu kendine! Eskiden de mi böyleydi? Her şeyi ağızdan dolma bu oğlanın. Doğru dürüst bir şey bildiği yok. Komünistmişsin!. Beceremez doğrusunu, okumaz ki...

— Hadi Ağbi, sağlığına!.

Bir şey sormadı Refik. Suskunluğunu, birden düştüğü derin üzüntüye vermiş olmalıydı, Temel de sessiz kaldı bir süre. Birinci kadehin sonunda aldı gene, ayrıntılardan girdi; anlatıp durdu dört beş kadeh boyu. Sessizce dinliyordu Refik. Bildiği, yakıştırdığı, yakıştıracağı şeylerdi çoğu.

— Yanlış anlama Ağbi, namussuzum ben de çok seviyorum Serdar’ı... Sonra sendika, biliyorsun, gününde az mı uğraştık biz de? .. Ama bunlar Ağbi şimdi başka yola gidiyor bu iş...

Döndürüp dolaştırıp aynı yere getiriyordu Temel. Bir de Gündüz’ü duymuş, cezaevinde yıllarca... Fişliymiş aşırı biçimde- - ■

— Hâmi Ağbi sordu bana. Ben Adana’da onların orda başladım biliyorsun. Afişi asmaya gücüm yetmezdi daha. Onü-çümde mi ne?.. Gittim dedim, bak Hâmi Ağbi, beni nasıl biliyorsun? Bu puştlar çekemiyorlar çocuğu... Hıdır Bey de orda... Onlar çok titizdir. Komonistlik dendi mi Hâmi Ağbi...

Bıkmıştı Refik. Demek benim için soruşturma yapmışlar orospu çocukları!. Atıyor mu bu oğlan? Atmaz da, süslüyor-dur belki. Sever konuşmasını. Bu akşam da iyice çenesine vurdu. Emine’ye iş verdi bu herifler! Bilmiyorlar. Gündüz Ağbi’ye de karşı çıkmamışlar dedi Emine. Biz bir şey konuşmadık daha. Onu da duymamışlardır. Serdar’ı yardımcı al-mıyacak mıyım şimdi? Ona getiriyor bu... öyle de iyi çocuk... Ulan, ne bok işler be. Şişe de bitmiş. Ama koşuyor bu oğlan! Ben daha ikinci kadehi bitirmedim. Gene kanser olursa al belâyı!.. Bir küçük şişe daha getirtmişti Temel. Dili dolaşır gibiydi artık... Anadm mı Ağbi, dedim ki bu puştlara ben ulan siz daha Adana’da ben bu Hâmi Ağbi’lerin... Teller karışıyor!.. Lokantadan çıktıklarında iyice olmuştu Temel; koluna girmese düşecek... Refik de sallanıyordu ya... Bir arabaya koyup evine atsak şunu. Evini de bilmiyorum, kendi çıkarabilecek mi? Ne diyor bu? Balıkpazarı’na mı?

— Senin eve gidelim artık... Saat, baksana...

— Siktiret saatim da... Evim yok benim...

Yıkıldı yıkılacak Temel, toparlanıp çekti kolunu. Sallanarak durmuş, gözlerini bir çabayla Refik’e dikrrjişti,

— Hadi Temelliğim...

— Var evim. Gidemiyorum işte... Seviyorum... Anladın mı? Seviyorum... Sana da söyleyeceğim artık... Evime görüyorsun, gidemiyorum... Sevgilim orda... Ben şimdi gidip ulan biz seviyorum be... Seviyorum. Ah ulan ah!..

Ağlayacak. Çok içti mi böyle bu oğlan. Çok mu içti? Daha ne içecek? Ben küçük şişeye dokunmadım bile.. Sonradan da iki duble getirtti...

— İnsan ne yapar Ağbi? Haa, söylesene!. Sokaktayım işte ben... Sana soruyorum. Gidemiyorum... Sen benim .bu piyasada en yakın anlıyor musun, dünyada yani kardeşim yahu... Değil misin? Zühtü Bey Amcam..

— öyleyim Temel’ciğim... Şu arabaya...

— Siktiret, binmem arabaya... Ben sana her bir şeyi anlatacağım... Bak şimdi ben seviyorum. Ben böyle bu puştlar...

Sokaklarda sürüne sallana Balıkpazarı’ndaki meyhanenin kapısını bulduklarında iyice yorgun düşmüştü Refik de... İçerde bir sürü tamdık. Her gece gel burdadır bunlar. Bir masaya alındılar. Gülüyor bazıları,

— Temel Ağbi gene kanser...

Alay ediyor eşşoğlueşşek!.. İçecek mi? Bırakın içsin. Bir kadeh içti içmedi sızıp gitti Temel. Evini biliyorsunuz, hadi götürün. İki çocuk koltuklayıp götürürlerken ayılır gibi oldu Temel, bir sürü şey geveliyor gene. Zühtü Bey Amcasıymış... Ben en yakın... Analık da... Kime çarpıldı bu oğlan? Kadınlarla iyidir arası-.■ Şu kadehi bitirip çıkayım ben de... Bizi de damgalıyorlar demek? Komünist. Zühtü Bey’e söyleseler çekip vurur!. Bir bok da yapmaz. O eskidendi. Şimdi herkese kulp takıyorlar. Demişlerse. Diyenler de bu puştlardır. Böyle de yüzüne gülerler. Hadi eyvallah!. Kalkıp yalpalar gibi olunca Refik’in de kolundan tutmak istediler, hırsla çekti. Açık havaya çıkınca gene bir sallandı, sonra yan sokaklardan ağır ağır Beyoğlu’na çıktı; gecenin serinliğinde yürümeğe başladı Taksim’e doğru. Şimdi şimdi koyuyordu Temel’in sözleri. Hem de nasıl koyuyordu!. Evine gidemiyor. Seviyorum, gidemiyorum... Sokaktayım... Ben de sokaklardayım. Evim yok ki... Ah ulan ah!.. Zühtü Bey’in evine kapanacağım gidip. Ben de kanser oldum Temel’ciğim! Ev Zühtü Bey’ in, Seniye’nin. Ev Makbuş’un bile sayılır. Ben ortada kaldım işte! Bir şey yapmam gerek! Bu sokaklarda ölürüm bu acıdan ben... Kulübede jetonu atıp da numaralan çevirirken korkular doluyordu yüreğine. Açılmazsa, ya da jetonu yutarsa kutu. Başka da yok. Gecenin bu saatında... Parçalarım bu kutuyu!. Telefon çalmaya başlamıştı. Uzun uzun çaldı. Jeton düşüp de Emine’nin uykulu sesini duyunca çılgındı mutluluktan.

— Bak Emine’ciğim...

— Haa, sen misin? Şimdi daldımdı ben de. Tamam mı iş?...

Ne işi be?

— Bak Emine’ciğim!. Taksim’deyim ben şimdi. Evim de yok, biliyorsun. Seni seviyorum. Niye inanmıyorsun bana? Seni seviyorum ben. Niye yanlış anlıyorsun beni. Sokaklardayım böyle. Söyle şimdi ne yapayım ben?.. Ha, söyle. Kötü insan mıyım ben? Yalan mı söylüyorum sana. İlk kez ben... Söylüyorum işte, seni seviyorum

öylesine birbiri ardına sıralamıştı ki sözcükleri dura-layınca ürker gibi oldu. Bitti mi? Kapatacak mı telefonu? Bir küçük sessizlikten sonra, sevecen bir sesle,

— Anlıyorum, dedi Emine. Yalan da söylemiyorsun. Şimdi git yat Refik’ciğim. Yarın öğlende kafeterya’da konuşuruz.

Daha bir şeyler diyecekti, Refik kesti birden.

— Hayır dedi. Ne yarım. Köpeği de ağıladılar. O gece benim de peşimde, söylemedim ben sana, karanlıkta şimdi sen yalnızsın orda. Ben nasıl acı çekiyorum, biliyor musun? Sokaktayım diyorum sana. Zühtü Bey’in evine mi gideceğim?.. Hiç bir yere gitmiyeceğim artık ben... Sana geleceğim. O gece kal demedin mi?; Demedin mi, söyle, demedin mi?

Bir sessizlik oldu telefonda. Uzunca bir sessizlik. Dili tutulmuş gibiydi Refik’in de. Yüreği durdu duracak. Kapandı mı telefon? Yavaşça,

— Peki, dedi Emine uysallıkla. Atla bir arabaya gel!... Kulübeden çıkıp da bir araba bakınırken artık sallanmıyordu Refik; mutluluktan niye ölmemişti ona şaşıyordu... Seviyorum işte... Ne güzel şu Taksim alanı gecenin bu saatinde...

XVI.

Nihat’ın tutuklanması öyle sarsıcı olmuştu ki çoğuları nerdeyse ürküye kapılmışlardı gazetede. Çalışma artık Gündüz için iyiden iyiye ağırdı. Nihat’ın yerine çabucak otur-tuluveren adam da dayanılmaz yapıyordu bu ağır yükü. Sinsi, pis herifin biri. Nerden buldular? Kimse de pek tanımıyordu. Bilmem hangi gazetenin Ankara bürosundaymış da -. Nihat’ın tutuklama nedenini bilen yoktu pek. Gizli bir örgütmüş... Nihat’ı nasıl sevdiğini şimdi içindeki acılı düğümle daha iyi anlıyordu Gündüz. Günler, ne günleri, saatler bile geçmek bilmiyordu gazetede, tik fiskoslardan sonra, her şeyi unutmuş görünüyorlardı çevredekiler. Nihat mı, ha, bir ara çalışıyordu burda... Gazetenin, her türden olaylar bir anda yutan devinimi öyle uygun ki unutuvermeye. Gündüz’ den başka anımsayan yoktu sanki. Dergiye uğradı bir akşam, kapalıydı. Uğramamam daha doğru belki de. İniyordu ki, gençlerden biriyle karşılaştı. Adım çıkaramamıştı. Saygılı bir yakınlıkla epeyi şeyler söyledi çocuk. Birinci Şube’deymiş Nihat. Anası babası gelmiş Adana’dan. Sağlığı iyiymiş. Daha belli değilmiş ne olduğu. Yakında bırakırlar diye umuyorlarmış. Derginin kapalı olduğunu öğrenince dönmüş, birlikte iniyorlardı. Kapıda ayrılacakları sıra,

— Bir büyük kitap var, dedi. Çevirir misiniz? Ben ansiklopedide çalışıyorum, yapamayacağım... Estetik felsefesi. ..

Dört ay süre tanıyorlarmış yayınevinden. Parası da... Duyduğuna inanamadı Gündüz. Bu kadar parayı... İlk ödemeyi de hemen yapacaklarmış. Yeni kurulmuş varlıklı bir yayınevi. Belli yeni kuruldukları!. Çocukla anlaştılar ya pek olası görünmüyordu Gündüz’e. Ertesi sabah buluşup birlikte gittikleri yayınevi’nde bir saat içinde her şey olup bittiğinde de tam inanabilmiş değildi daha. Aldığı bir tomar parayla, koltuğuna sıkıştırdığı kitap gerçekti yalnız!.. Yayınevi kurucusu bir eski mimarmış. Yazılarından, çevreden tanıyordu Gündüz’ü; sevinerek karşılamıştı. Pek irdelemedi, işi hemen bağlayıverdiler. Dört ayı da gerekirse biraz daha uzatmanın sakıncası yoktu. Altı ayda kesin bitmeliydi. Gazeteye gelirken yolda kitabı şöyle bir karıştırayım dedi, gözü korktu birden. Dörtyüzkırkaltı sayfa. Ya kalkamazsam altından!.. Beş on sayfayı geçmiyordu bugüne dek yaptıklarım. Konu kendine yakındı. Bazı politik sakıncalı yerleri de nasıl edecekse, sakıncasız biçime sokacaktı!. Bendeki yetmez; önce bir büyük sözlük edinmek gerek, İngilizce -Türkçe. Bir de Fransızca - İngilizce almalı; gerekebilir... Gazeteye gelmiş, merdivenleri çıkıyordu ki Nevzat Bey’in beklediğini bildirdiler. Daha oniki’ye var, gecikmedik! Odasında ayağa kalkıp gösterişe kaçan yakınlıkla karşıladı Nevzat. Uzatma da söyle, nedir? Söyledi. Bir boş yer varmış arşivde, oraya alacaklarmış Gündüz’ü. Eline biraz daha çok geçecekmiş. Yalnız, sabahtan akşamaymış iş. Hem orda bir süre böyle çalışırsa, kadroya girme, sigortalanma olanağı da çıkabilirmiş ilerde!.. Daha dil dökmesine bırakmadı Gündüz,

— Sağol!. Dedi. Ben de bugün sana uğrayıp bildirecektim. Ayrılıyorum gazeteden...

Şaşkınlığını da, örtmeğe çalıştığı sevincini de saklıya-mamıştı Nevzat. Birden, durgunlaşmış, sanki biraz da kaygılanmış görünümü verdi yüzüne,

— Yaa, dedi. İyi düşündün mü?

— Düşündüm!...

Saklamana da hiç gerek yok; sen de kurtuldun kaygılarından. Senin de, benim de düşünmemize gerek kalmadı Nevzat’çığım!. Yaşamın diyalektiği de gönlüm kadar varlıklı; bir kapıyı kaparsa ötekini açıyor!., ki senaryom vardı, şimdi bir de çevirim var... Sonra ne olacağım, şu koltuğa sarılmış sen bile bilemezsin bugünkü Türkiye’mizde. Nevzat’ın ille de çay söylemesine karşı koyamamıştı. Ardından çöken suskunlukda Gündüz’ün kafasından geçenlerin tümünü okumuş gibi tedirgin kaldı Nevzat. Masadaki kâğıtları karıştırdı, çekmeceleri açıp kapadı bir iki; olmamıştı ki, koltuğuna yaslanıp soluğunu yorgun boşaltarak donuk bakınca Gündüz’ün anlayışlı gülümsemesine toslamış gibi oldu birden.

— Allah belâsını versin!.. Dedi... Valla, ben de bıktım...

Gündüz’ün de bir şeyler deyip yardımcı olmasını bekliyordu sanki. Benim ödenecek borcum sana değil Nevzat’cı-ğım, kâğıtçı Turgut’a... Şu çayı yudumlarken, sakladığın şeyleri de biliyorum aşağı yukarı. Bu herifi al burdan dediler belki... Belki de... îyi ki senin yerinde değilim. Sen de benim yerimde olmadığına seviniyorsun değil mi?.

— Peki, seni nerden bulacağız? Çocuklar sorarlarsa... Bizim Şehit telefon etti geçenlerde. Dönmüşler, bir yerlere gidelim diyorlardı...

— Ben ararım, dedi Gündüz. Artık eve kapanıp çalışacağım... Telefonum yok...

Ne güzel bulup söylemişti eve kapanma sözünü. Gazeteden ayrılınca (Ayrılma işlemi de ne çabuk olmuştu!. Bekliyorlarmış sanki!..) yol boyu yineleyip durdu içinden. Eve kapanacağım. Çeviriyi öne almak gerek. Bugün Seniye arayacaktı. Onun için de eve kapanmak gerek!.. Seniye’nin girişiyle herşey bulanıvermişti yaşamında. Ne iyiydim oysa... Birlikte Galatasaray’da bir meyhaneye gittikleri akşam, sonradan kendini toparlamaya çalışmamış olsa, bir olup bittiy-le sonuçlanabilirdi her şey. Geceyi birlikte bitirmeğe kız can atıyordu. Yalnız davranışları değil, sözleri de denetlemek, kısıtlamak zorunda kalmıştı Gündüz. İkinci kadehte gözlerini Gündüz’ün gözlerine, hem de bir saniye bile ayırmak-sızın dikmesine de engel olamazdı... öyle de saf, çocuksu bir istekle bakıyordu ki. Güzel kız da... ince çizgileriyle, incecik yapısıyla, bir erkeği bağladı mı iyi bağlar bunlar... Biraz sinema, yoğun politika konuşmalarıyla geceyi doldurup da sokağa çıktıklarında sallanır gibi yaptı, kolunu tuttu Gündüz’ün. Ne içti ki içkiden olsundu. Kolumda yürüyecek! Her şeyi çocuksu bu kızın-. Kadınlı erkekli bir kalabalık görünü-verince Gündüz duralamıştı birden. İçlerinde sanki Pervin.. Seniye de tedirgin kalmış, dönüp Gündüz’e bakmıştı ne oldu gibisine. Sırasıydı,

— Birilerini çekiştirmeğe bayılır bizim millet, dedi, Gündüz. İlişkilerimin dile düşmesini sevmem...

— Ben de, dedi Seniye.

Düşünmeden söylemişti belki de.

— Sevindim, dedi Gündüz gülerek. Bu güzel gecemiz de bize özgü kalacak demek. Gevezeliği de hiç sevmem!.

Başka ne desindi? Sakın Pervin duymasın diyemezdi ya... Ses çıkarmamıştı Seniye; her olup bitenden mutluydu sanki. Bu güzel gecemiz, sözleri de dokunaklıydı doğrusu! Sonraki günler Pervin’in yüzünde, gözlerinde belirtiler arandı durdu. Bir ize rastlayamamıştı. Davranışları da, Pervin’ in davrariışlan işte... Saklıyor belki de; devrimci kadın, conspiration bilir bunlar!. Kahve fincanına bakıp, falında güzel bir kız görünüyor demişti Pervin bir gün. Yüreği hop etti; taş atıyor!. Bana çok iyiliği dokunacakmış bu kızın! İnanmadığımı bilir. Fal dinlemeğe bayıldığımı da bilir. Bu kız da bütün fallarda görünen kızlardan belli ki, taş maş değil!.. Ne tatlı fal bakar Pervin’cik..'. Masal anlatmanın daha yaratıcı türü!.. Oyunla karışık... Seniye bir kaç kez telefonla aramıştı. Her seferinde bir yolunu bulup atlatmıştı ya, direncinin azaldığım biraz da ürkerek görüyordu. İncecik çizgiler arasında cıvıldayan çocuksu gözler, gün günden baskın bir özlemin gürelen kaynağıydı sanki. Bugün arayıp duruşmayla ilgili bazı şeyler bildirecekti. Çağrısını yineler bir de. O gece lokantada parayı Gündüz’ün vermesine önce karşı çıkmış, sonra, başka bir gece de onun çağrılısı olmak koşuluyla, bırakmıştı. Artık kazanıyorlarmış onlar da... Ayıp olacak; kaçıyor gibi!.. Son bir kez gitsem mi?

Büyük Postane’ye indiğinde Bir’i geçiyordu. Gelmiş midir yazıhaneye? Duruşması vardı bugün. Çekingen açtı telefonu. Karşısında buldu. Şimdi gelmiş, çıkıyormuş o da... öğleden sonra Sarıyer’deki bir duruşmaya gidecekmiş. Akşama orda buluşup Rumeli Kavağı’nda yemek önerisini atıvermiş-ti hemen. Gündüz de, hayır diyememişti. Nasıl desin? Kaçıncı bu!.. Kapattı telefonu. Konuşma o kadar kısa oldu ki, bizim duruşmayla ilgili şeyleri bile... artık akşam konuşacaklardı. Eminönü’ne doğru yürürken bir ağırlık vardı içinde. Niye telefon ettim? Gitmesem!. Olur mu?.. Pervin’e gidecektin bu akşam; o nasıl oluyor? Kesin söz vermedimdi. Salih’lerin düğününden dönüyorlardı, gece,

— Hep oyun oynuyor insanlar demişti Pervin. Yalancıktan oyun!...

Niye demişti? Üsteleyip sormamıştı Gündüz. Bu oyunda payına düşenden yakınacaktı belki de. Uzaklaşmak değilse bile, biraz uzak kalmak geliyordu içinden, o günden beri. Düğünü sevmişlerdi. Damat.; Fahrettin Malatya’lı iri kıyım işçi. Demirdöküm’de. Kız, ilkokulu bitirip Kur’an kursuna gitmiş. Terzi yanında nakış dikiş öğrenmiş bir sürs. Hafızlığa çalışıyormuş. Başı önüne eğik, sessiz görünümlü, yaşından da küçük gösteren, kumral, güzelce bir kız. Görür görmez çarpılmış oğlan. Kız yanı, Salih’in karısı, teyze Hacer de içlerinde, olmaz demişler. Sonra ne mi olmuş? Kız Kur’an kursundan çıkıp bir akşam üstü, gitmiş, oğlamn koy-nuna girmiş, kızlığını bırakıp gelmiş eve! Söylemiş ablasına da. önce bir temiz dayak. Başka bir şey de yapamamışlar; nikâh yapmışlar. Tutturmuş düğün de isterim diye. Öyle güzel olmuştu ki düğün de. Oğlamn sendikalı arkadaşları davul zurna, saz takımı, bağlama, yeri göğü inlettiler... işin dedikodusunu Hacer anlatmış Pervin’e biraz üzülerek. Salih de Gündüz’e bir şeyler söylemişti, biraz sevinerek. Baştan beri oğlandan yanaymış. Başka türlü mü olacaktı? Sapma kadar namuslu sendikacı oğlan. Başkan adayı. Düzendeki saçmalıkları, doğa böyle, içgüdülerle yıkıp geçiyor. Yalnız bir sorun kalmış!. Kız yanı, ille de imam nikâhı da kı-, yılacak diye tutturmuş; oğlan da- devrimci ya, yanaşmamış!..

Iş nerdeyse bozulacak!. Zavallı kız bir hafta da onun için göz yaşı dökmüş. Neyse Salih girmiş araya, oğlanı yumuşatmışlar.

— Bütün günahı benim boynuma olsun dedim! Diyordu Salih. Hacer Hanım neler ettirdi bana, bu bir şey mi?

— Bakalım nasıl kalkacaksın bunca günahın altmdan dedi Gündüz de... Hele bir devrim olsun, görürsün!...

Kızararak gülüyordu Salih. Doğru Pervin’in dediği; hep yalancıktan oyun... Yaşam akıp gidiyor; gerçek, o... Asıl oyun o, doğru yanlış, akıp giden oyun. Daha önce Salih’lerde tanıdığı bazı işçiler sokulup Gündüz’le bir şeyler konuşmaya da çalıştılar ya, o curcunada kimin ne dediğini duymak bile sorundu. Pervin’i koyacak yer bulamıyordu Hacer Hanım, öylesine düşkün. Eğilip Salih’in kulağına bir şeyler dedi bir ara, Salih kızar gibi yapıp başım çevirdi. Gülmeğe vurdu; Hacer hanıma biraz bozularak. Gündüz’e öyle geldi ki, kadın Gündüz’le Pervin’in ilişkisi üstüne bir şeyler dedi. Belki de, bizim düğünümüzü sorsun dedi Salih’e!. Bir hayır işleyip Pervin’ciği nikâh edivermemi sağlayacak!. Tedirginleşmişti Gündüz. Pervin de düğün ister mi? Bu kadınların kafası... Ne vardı ki kadınların kafasında? Erkeği, kadını, şu hoplayıp zıplayan kalabalık, bir dişiyle bir erkeğin çiftleşmesi, döl alması için böylesine bir şenlikte buluşmak istiyorsa suçlamak, küçük görmek mi gerekiyor? İşin ortada bir yanı olsun, payımıza düşeni biz de alalım diyorlar. Gizli gizli değil, apaçık yapın, biz de bilelim diyorlar! Ancak böyle sağlıklı olabileceğine inanıyorlar o işlerin. İşçisi de bu -özellikle işçisi bu. Milyonlara önerecek başka şeyin mi var? Öner bakalım, ne anlatabileceksin?.. Birlikte olduğun kişiyi, karım ya da kocam diye tanıtmıyorsun, çevre, en iyisi, anlayışla o günün gelmesini bekliyor, sen ne yapsan.. Gerisi, araya üçüncü, dördüncü girmemişse iki kişi arasında olup bitiyor gene!. Ya girerse, girdiyse, girecekse, bulanık dönemdesin; arayıp bulacaksın yolunu!--- Tatsız! Niye? Başka bir tadı yok mu onun da? O da iki kişi arasında! Bunun için mi kaçıyorsun Pervin’den? Ne saçma. Ben mi kaçıyorum? Karaköy’den Tünel’le çıkarken, ilerde birden belirip hızla yaklaşan ışıklı çıkışı görünce mutlu oldu sanki. Bitti karanlık. Yeşilçam’da bir iki yere uğrayacaktı, önce BAP’ta bir şeyler yiyeyim. Birileri de vardır. Refik vardı, sevinerek kalktı Gündüz’ü görünce. O da onu arayacakmış. Bir öykü varmış elinde. Senaryo işi... Daha tam kesinleşmemiş ya--.

— Akşama oturalım isterseniz Ağbi..-

Yüreğine taş çarpmış gibiydi.

— Bu akşam olmaz, dedi.

Bu akşam olmaz oğlum!. Bu akşam senin kız kardeşinle... Yemeğine eğdi başını. Refik’in gözlerine bakmaktan utanıyordu sanki. Saçma oysa. Ne var bu kadar ezilip büzülecek? Kız kardeşi dediğin koskoca avukat kız... Umurunda da değildir bu oğlanın. Olsun!. Gazeteden ayrıldığını da söylemedi Refik’e. Başkaları geldi o sıra. Söz işletmecilere kaydı. İşletme avansları düşüyormuş. Adana kesmiş gibi. Bir çok firmalara vermiyorlarmış... Filmcilerin ortak söyleşileri. Alıştık artık! Bu tür söylentiler de hep dolaşır. Alan alır gene. Ücretleri düşürmek için mi çıkarırlar, nedir? Kalktı. Refik kalıyordu. Kalkıp kapıya doğru yürüdü Gündüz’le. Yann öğle yemeğine gene burda buluşalım Ağbi. Tamam. Ay-nldılar. Şimdi daha da güç olacak bu oğlanla çalışmak!.. Niye? Ne bileyim? Bay Konstantinidis parayı hazırlamış mı bakalım? Tatlı bir İstanbul Rumu’ydu film yapımcısı Konstantinidis. Büyük güven duymuştu Gündüz’e; ikinci senaryoyu ısmarlıyordu. Birincisi de çekilmemişti daha. Bu yıl ikisini birden çıkaracakmış. Beyoğlu’nun yabancı filmlerin sultasındaki büyük sinemalarına bakıp, ah birini olsun ele geçirebilsek, demişti bir gün! Yabancı endüstriye karşı sinemamızda ulusal burjuva, Konstantinidis!.. Film anlayışı, yerine göz koyduğu batı sinem^ ürünlerinin kötü kopyası. Yönetmeni de aynı kafada biri. Birlikte çalışma yapmak bile gerekmedi. Oturup ne konuşacaklardı? Bay Konstantinidis’in anlat-tıklan yetip artıyordu!. Bakinis Gündüz Bey. Her bir şey ola-zak isinde. Ask olazak! Seks olazak!. Mazera olazak! Gülerken ağlayazak seyirzi. Göslerinde yaslar dolazak!.. Vire film bu!. Gözlerini kısar gibi yapıp öyle de duygulu anlatır ki... Para vermekte biraz zorlamr yalmz. Fiyat kırmaya çalışır; Gündüz’ün, katı, değişmez tutumunu görünce baş eğer sonunda. Para da almayacaksak niye yapıyoruz bu tatsız işi? Yalnız para mı? Tek türden, hep namuslu filmlerle iyice göze battık mı yolu yok, dürerler defterimizi! Dostlarımız şimdiden arttı!... Şahin doğru demek? Ben zararlı film yapmıyorum!.. Hafif, uyduruk şeyler!.. O da yapmıyorum, diyor!... Tartışmanın tam sırası! Konstantinidis yoktu yazıhanede, bir iki sinemacının torbalarına film kutuları dolduran depocu oğlan vardı yalmz. Çıkmış Bay Konstantinidis, uğramazmış artık. Bu akşam para verecekti biraz. Erken gerçi; saat daha üç gibi. Canı sıkıldı. Gelmiyecekmiş. Su kaçıklığı mı ediyor herif? Niye etsin, ayılıp bayılan o... Tretman bende; avans verdi, anlaşma da var... Neyse, o da yarına kaldı... Az mı para aldık bugün?... Parmakkapı’da bir bankada bir küçük hesap açtırmıştı Pervin’in zoruyla. Cebindeki paranın birazım yatırmayı düşündü önce, sonra vaz geçti. Yemeğe gidiyoruz, bakarsın gerekir! Kız ödeyecek ya... Hem o kadar para; Hilton’da lüks daire mi kapatacaksın?. Hayır, kral dairesi!.. Bir şeyler zıkkımlanıp atlar bir dolmuşa, döneriz. Parmakkapı’daki yazıhaneye uğramaktan da vaz geçti. O da yarına kalsın!. Saat dörde geliyor. Gitmem beş’i bulur. Taksim’den bindiği dolmuşta, kımıltısız dalıp kalmıştı yol boyu. Ne bir mutluluk vardı içinde, ne bir sevinme! öyleyse, niye gidiyorum? Dolmuştan inip de deniz kıyısındaki kahvede, yollan gözleyen Seniye’yi görünce tedirginliği daha da arttı. Seniye hemen kalkmıştı. Yürüyüp gülerek karşıladı Gündüz’ü. Elini uzatırken,

— işim erken bitti, dedi. Yarım saattir buradayım. Çay içer misiniz? iyi çayları var...

işte gene; herşey mutluluk veriyor bu kıza!. Duruşma da iyi geçmiş. Bir tahliye davasıymış, kazanma umutlan bugün daha da artmış. Bir kocakarının tek evini bir tüccar yok pahasına... Açıktan geçen şu gemilere bak!. Bir şilep, bir tanker. Tankerde Rumen bayrağı değil mi? Akdeniz’e açılacak Boğazlar’ı geçip. Ne ülkeler var... Şilep, Yunan şilepi. Karadeniz’e çıkacak. Sosyalist ülkelere gidiyor. Bize hepsi yasak!. Çakılıp yaşayacaksın burda... Çay güzelmiş. Bu kız da..

— Kalkalım mı?

Durup baktı Gündüz. Gözlerine bak şu kızın, dokuzunda var yok!..

— Kalkalım, dedi. Yalnız beni bağışla, çok kalamayacağım.

Çocuğun gözleri karardı, ağlayacak!.

— Bugün gazeteden ayrıldım, işsizim artık!- • ■

Gülümsemeye çalıştı. Seniye’nin bakışlarındaki buğuyu,

yoğun, sıcak ilgi kapatıvermişti.

— Ayrıldınız mı?

Kaygı vardı sesinde.

— Peki, onlar mı şey yaptılar? ..

— Hayır dedi Gündüz gülerek. Ben şey yaptım!. Evde çalışacağım artık.

— iyi. Ben de sandım...

Ne sandın? Getirmedi sonunu. Bir süre suskun kalıp kalktılar. Çıkmış, aym suskunlukla Rumelikavağı dolmuşuna yaklaşmışlardı ki:

— Şurda bir yerde yiyelim istersen, dedi Gündüz. Olur

mu?

— Nasıl isterseniz!. Dedi Seniye.

örtmeği başaramadığı bir kırıklık vardı sesinde. Belli ki hiç de öyle istemiyordu o. Nasıl istiyorduysa. Benim istediğim olsun bu akşam. Daha iyisi bu. ikimiz için de... Camiyi geçip balıkçılara bakındılar bir süre. Yandaki büyük, lüks lokantaya girecekti Seniye, ona da karşı çıktı Gündüz. Kazıktır burası; bir dünya paramızı kesecekler şimdi. Beri yandaki küçük balıkçı lokantası daha iyi değil mi? Bak, şipşirin bir yer. Peki! Hem burda görülme olasılığımız daha az! Onu da desene!. Derim, ne var?.. Üst katta, pencere kıyısındaki masaya oturduklarında Seniye de sevinmiş göründü. Boştu ufacık salon. Bu saatte kim olacak? işte boğaz önümüzde!. Karşıda iskele, takıp takıştırmış bir sürü cicili balıkçı teknesine, uzanıvermiş. Bitişikteki kahvenin önünde yaşlı balıkçılar, kaykıldıkları sandalyelerde tembel tembel çene çalıyorlar. Gerilerde batan güneş, karşıda yayılıp Anadolu yakasım akşama boyamış. Boğazdan gemiler geçiyor gene. Martılar inip kalkıyor. Sen ne içeceksin? Peki, ben de Rakı. Bir küçük şişe olsun. Balık ne var? Kalkan. Peki kalkan. Getir işte bir şeyler. Garson gidip de Seniye’yle karşı karşıya kalınca en güç an gelmişti! Bu gülümseyerek bakışmaya uygun bir şeyler aramasına kalmadı neyse ki.

— Sevindim dedi Seniye. Biliyor musunuz, hep düşünüyordum, düzeltmenlikle boşuna harcıyorsunuz vaktinizi diye... öyle iyi şeyler yapabilirsiniz ki...

— Sağol!

Pek isteksizce söylemişti. Ne diyeyim başka? îyi kötü, bir şeyler yapıyoruz işte. Niye ben de ona «Siz» demiyorum? Ne bileyim, başladık bir kez! O gece, o da, «Sen» demişti; sonra unuttu mu, ne oldu? Bir kadeh içince anımsar!. Nerde kaldı bu garson? Salon dolu olsa bir de...

— Bağımsız olmak iyi de, güvenemiyor insan dedi Gündüz. Gazetenin ne güvencesi vardı? Ama, ne de olsa bir iş... Bakalım atıldık; deneyeceğiz. Sıkıntıya alışığız...

— Niye sıkıntı çekeceksiniz? Dedi Seniye. Yalnız değilsiniz..

Birden, hem de öyle içtenlikle söyleyiverdi ki. Güven-cfe veriyor. Hay kız, sen çok yaşa!.. Nasıl bir coşku var şu bakışlarda. Gerekirse kurtaracak beni!. Dudaklarını da boyamış bugün! Yeni mi çarptı gözüne? Her vakit boyar. Yoo, bugün daha başka. Saçları da... Garson gelip tepsi dolusu öteberiyle bir anda donatmaya başladı masayı. Salatada roka da var. Midye, pilâki, peynir, patlıcan tava, bu ne, köpoğlu mu? O da kalsın, yeter!. Karidese boş ver, balık yiyeceğiz. Peki, o da kalsın!. Seniye’ye bıraksa, bütün tepsiyi boşalt-tıracaktı. Eli açık kişileri sevdiğimi biliyor mu, nedir!.. Her' şeyi yerli yerine koyup buzlu rakı kadehlerini kaldırdıklarında kızarır gibi gülümsedi Seniye,

— Yeni çalışmalarınız için içelim, dedi. Hadi, başarılarınıza!. • •

— Sağol!..

Beylik sözler! Ne desin kız? Pervin de aynı şeyleri mi söylemişti ne? Bu daha... Ne? Genç, hem de... ilk kadehte gözlerini dikti gözlerime. Çimen rengi. Ağbisine hiç benzemiyor. Oğlan serttir, sonra hep saklı bir şey vardır bakışının altında. Aşağılık içtepisiyle kıvranır sanki!.. Bunun her şeyi ortada, gün ışığında. Kumsalda çocuklar oynar, güneş altında; öyle...

— Nihat’ın tutuklandığım biliyorsun değil mi?

— Biliyorum, dedi Seniye. örgüt işi sanırım.

Sustu. Pek konuşmak istemiyordu sanki, örgüt işi olunca... Yoksa bu da mı örgütten? Sanmam. Aman sussun; giz ortaklığına kalkmayalım bir de?.. Atıl Bey’lerin duruşması ne durumda? Ankara’dan bilmem ne bekliyorlarmış. Yadırganacak bir sessizlikle yiyip içiyorlardı ağırdan... Bir şey diyecek de diyemiyor sanki bu!.. Senin gibi!. Üçüncü kadehi yudumlamaya başlamışlardı ki,

— Size bir şey soracağım, dedi Seniye.

Kız benden yürekli çıktı. Sor bakalım. Gündüz’ün sessiz bakmasıyla duraladı bir; gene aldı,

— Atıl Bey’in kansı eskiden... sizinle şeymiş değil mi?.

— Hayır, dedi Gündüz gülümseyerek. Benim karımdı, Atıl Bey’le şey oldu!,

Gülmesini bekledi kızın da; gülmedi Seniye.

— Siz tutukluyken?

Şimdi, niye bu? Ne güzel alaylı başladıktı.

— Evet... Dedi Gündüz, geçiştirmek ister gibi.

Tatsız bir sessizlikte asılı kaldılar birden. Kız bir şeyler daha bekliyor olmalıydı! Tutukluluktan söz etmesinde kışkırtma yok mu? öyle gelmişti Gündüz’e. Bir kez bu kız cin fikirli değil. Sonra söyleyişi de, aynı çocuksulukta. O tutuklulukların ağırlığına da öyle yabancı ki bunlar. Komiser Atıl Ağbi’yle olmasının ayrı bir anlamı yek ki...

— Nerden duydun sen?

Birden uyanmış gibi başını kaldırıp baktı Seniye,

— Bilmem dedi. Bir toplantıda Atıl Ağbi mi, yoksa kendisi mi söylemiş ne? Bizim çocuklardan biri sordu bana da -. Bilmiyorum dedim.

öğrenmişsin işte!..

— Size büyük saygıları var!..

Bak, buna sevindim! içilir!. Bunu bekliyordum ben de!..

Gündüz’ün kadehinden sessizce bir yudum alışım doğru yorumladığına inanmış olmalıydı Seniye.

— Atıl Bey çok iyi bir adam, dedi. Hep bize yardımcı olmaya çalışır. Çevresi de tutuyor. Yönetime bayağı söz geçiriyorlar... Onların karşısında da biliyorsunuz kapkara. ■■

— Biliyorum, dedi Gündüz. Başka şeylerden söz edelim!.

Böyle kesilivermesine ne anlam vereceğini bilemeden kalmıştı Seniye; biraz sonra,

— Peki, dedi uysallıkla. Nasıl isterseniz...

Yeniden çöken sessizlik bir şeyleri işletiyordu için için. Gündüz’ün kadehini dikip bitirivermesini, dolduruşunu gözaltından izler gibiydi. Seniye; yorumu da belliydi!.

— Çok mu seviyordunuz? Dedi birden.

Kızarmıştı. Ürkek çekingen bakıyordu,

— Bağışlayın dedi. Merak ediyor insan...

Birden gülmek gelmişti Gündüz’ün içinden. Demek en iyisi bunlarla konuşmak!.. Soycak yerli filmci. Ağızlarına düştü mü gülünçlüğü kavrayıveriyorsun.

— Hiç kimseyi sevmedim ben, dedi Gündüz. Bir evlilikti. Şöyle ya da böyle, bitti. İyi ki de bitti. ■■ Sıkıcı evlilik..

Bir boşlukta yalpalamış gibiydi Seniye. Düş kırıklığına uğradın değil mi? Kadehi dikip gözyaşlarıyla yaşama öykümü, çektiğim acıları anlatmalıydım!. Sen de kurtarıcı melek, yaralarımı sarıp sarmalar, beni mutlu etmek için çırpınır-dın! Bu kadar kötüsünü artık Ağbin bile çekmiyor kızım!..

— Çok katısınız!....

Ağzından kaçmış gibi çıkan bu iki sözcükle toparlandı Seniye, yavaşça ekledi.

— Hiç böyle düşünmedimdi. Evlilik sıkıcı da olabilir. Ama seviyorlarsa birbirlerini...

Duraladı. Tamamlasana! Evet, seviyorlarsa-■■

— Sevgi de değişen bir şey dedi Gündüz, herşey gibi- - -Birbirlerini göremez duruma gelirler, çok değil, bir süre sonra- • •

İçkinin de etkisiyle mi ne, iyice kızardı Seniye.

— Hiç de değil dedi. Annem, biliyorsunuz, Şemi Bey’le evli. Bunca yıl, ben onların bir kez bile görmedim şey olduklarım! öyle bağlılar birbirlerine, öyle mutlu-■■

Yaaa, öyle mi? Ne diyeceksin? Hiç!.. Bırak, kız, ayınca-ya dek yaşayıp gitsin mutluluk düşünde!.. Nasıl olsa başını çarpar bir gün!.. Ben de gerçekten katı mıyım ne? En azından aydın «mükemmeliyetçiliği» benimki! Yok mu mutlu olan? Evlilikle mutlu olan? Tanıdığı birilerini ammsadı. Çoluk çocuğa karışmış, birbirlerine sımsıkı bağlanmış karı kocalar. Mutlular mı? Ne bileyim. Ayrılmadıklarına göre... Ayrılamıyorlar demek!.. O zaman mutluluk oluyor!.

— Karamsarsınız demek!.

— Yo, dedi Gündüz. Ne karamsarım, ne iyimser. Gerçekçi olmaya çalışıyorum...

Dili açılmıştı Seniye’nin. Daha dik bakıyordu şimdi. Aldı gene,

— Bizim arkadaşlardan da var sizin gibi düşünen. Tartışırız bazı. Emine’yle konuşsanız çok iyi anlaşırsınız. Bağışlayın, bana ters görünüyor. Gerçekçilik buysa... Mutluluk da yok yeryüzünde.. Çok tatsız... Çalışmanın, didinmenin ne anlamı kalır? Sonra çocuklar... Onlar nasıl olacak? Çocuğu çok severim ben...

Bu kız içkiyi biraz kaçırdı mı ne? Isı' da arttı bakışlarında; iyiden iyiye kızgın! O çimen yeşili gözlere bu kadarı çok değil mi? Kavurup yakar! O zaman parçalar işte adamı!.. Kaplan yavrusu!.. Yandaki masaya da bir çift gelmiş. Birileri de merdiven ağzında...

— Dilerim sen mutlu olursun, dedi Gündüz sevecen biı bakışla. Biz yanılıyor olabiliriz. İnşallah da öyledir. Herkes kendi deneyini yaşıyor. Yol bir tek değil. Sevgiyi tanımak gerek...

Sustu. Başka ne diyeyim? Seniye de önündeki yiyeceklere dönmüştü suskunlukla. Biraz sonra, garsonun getirdiği kalkanlar için tabakları aralayıp yer açma çabaları, çöken ağırlığı dağıtır gibi oldu.

— En sevdiğim balık, dedi Gündüz. îçerde kaç kez düş-lemişimdir şöyle bir masayı. Nar gibi kızarmış kalkan...

ilgisiz gibi dinliyordu Seniye. Başını kaldırıp baktı yavaşça,

— Başka neler vardı içerde düşlediğiniz? Dedi.

Gene başladı kurcalamaya. Söyliyeyim mi neler düşlediğimi?

— özellikle cinsel açlıkla ilgili düşler ağır basar.. Dedi. Hele düzenli bir cinsel yaşamdan kopup gelmişseniz.

Gözlerini kaçırır gibi önüne baktı Seniye. Utandın mı kızım? Sen istedin.

— Asıl büyük düşlerden söz etmiyorum dedi Gündüz; devrimcinin özlemlerinden. Onlar dışarda da, içerde de aynı... Bunlar, günlük yaşam içindeki doğal şeyler. Kalkan demiştim, onun gibi. Cinsel istek de karnımızın acıkması bir tür...

— Anlıyorum!...

Belli anladığın, sesin titredi titreyecek!.. Gözlerini de kaldır, göreyim artık!. Tıpkı anladığın gibi, Feriha’yı da öyle istiyordum işte. Şu anda seni de--. Kalksak mı? Balığa yeni başladık daha. Şişe de bitmiş.

— Bir küçük daha getirtelim mi?

Soruşunda da çağrı var! Getirtelim. Bir küçük rakı daha açtırdılar. Saati da kaç ettik? Sokaklarda insanları vuru-vuruveriyorlar; o da umurunda değil bu kızın!.. Söylesem korkak mı der? Demez. Demez de... Kafasında başka şeyler dolaşıyor, belli... Erkeğini arıyor. Genç kız, niye aramasın? Kız mı? Ne bileyim? Şaşırır gibi oldu birden. Niye hep kız gibi düşünmüştü? Kadın belki de! Bizim Anadolu’lu kafamız... Sorayım mı? iyice sapıttın!.. Gene iyi, az içmedik.

— Ben de sana sorayım... Erkek arkadaşın var mı senin? Ne diyorlar şimdi? Boy friend...

Duyduğuna inanmıyormuş gibi baktı Seniye. Toparlandı. Gene de heyecanını gizliyemiyordu. Gülümseyerek bakan Gündüz’ü görünce o da gülümsedi.

— Yok, dedi kesinlikle. Hiç öyle ciddi ilişkim olmadı bugüne kadar...    ,

Açıklama gereğini duyuyordu, ekledi.

— îlle de olmasın demedim ama, olmadı işte... Rastlantı bu işler...    ^1

Rahatlamış gibi gildü. Kapı istediği yola açılmıştı sonunda!.. Doğru mu söylüyor bu? Demek daha ağzı süt kokuyor bu genç avukat bayanın!.. Kadınların sözüne niye inanmayız? İnanmazsan inanma!. Yok, inandım. Gerçekten saf kalmış bir yanı var bu kızın. Gözlerinde, yüzünde; sağa sola kımıldanışında bile. Sanki gelişmemiş!. Bir de Feriha’yı düşün. Daha çadıra geldiği gece bilgisinin derinliği... Bana saygıları varmış!. Atıl Bey’in de.. Bırak Atıl’ı... O olmasa, yıllarca erkeksiz mi duracaktı o karı? Kimbilir, kaç Atıl’la yatıp kalkacaktı? Peki, sen? Sen ne yapardın? O içeri düşseydi de sen kalsaydın dışarda? Bunları mı çözeceğim şimdi? Kolay değil, değil mi?...

— Sevmediğim biriyle ilişki kuramam ben.

— Haklısın, dedi Gündüz.

Kısa kesip konuyu kapatmak en iyisi! Yeni bir şeyler aranıyordu ki,

— Sevdiğiyle bile ilişki kurmak çok güç!.. Diye ekledi Seniye.

Rakı kadehini bir dikişte boşalttı nerdeyse. Dilini çözmeğe çalışıyor. Ne yapayım? Ben açılamıyorum, o açılsın biraz!.. Kalksak iyi olacak. Yandaki masa boşaldı, merdiven yanındakiler de kalkıyorlar. Garsonlar karşımıza dikilip hadi gidin diye bakmağa başlamadan, biz de...

— Demek hiç sevmediniz siz. Peki, o şiirleri yazarken; sonra o konuşmaları, yalan mı hep onlar?...

— Yalanı sevmem dedi Gündüz. Sanat gerçeği ayn bir şey. Aşk şiirlerim de yok benim. Senaryolardaki konuşmaları diyorsan, yaptığım, eldeki kurguya uygun sözleri bulup koymak. Doğrudan kişiliğime bağlı değil ki... Oyunculan da, söz gelimi, gerçekten sevişiyor görmek gibi bir şey bu!.. Sevgiyi bilmem demedim...

Gözlerini dikmiş bakıyordu Seniye. Oyuna mı geldik?...

— Seveceğiniz birini nasıl düşünürdünüz?

Kız anket defteri yazdmyor bana!. Güldü,

— Bir yetmiş boyunda, balık etinde, kumral, Enstitü’yü bitirmiş...

Bir kahkaha attı Seniye,

— Alay ediyorsunuz benimle, dedi.

— Yo, alay etmiyorum, dedi Gündüz, takılıyorum. Gazete duyurusuyla sevgi aramak gibi... Tanıma uygun sevgi olmaz. Belki de daha önce tanımadığımız, tanımlayamadığı-mız bir duygu uyandırmak gerekir. Değil mi?...

Yamt verecek gibi değildi Seniye; mutlulukla dalıp gitmişti Gündüz’ün gözlerine; içine düşecek! Dinlediklerini sindirir gibi bu sessiz bakıştan sonra içkinin silip atamadığı son engeli de aşarak doğruldu birden,

— Evet öyle dedi fısıldar gibi. O duyguyu biliyorum ben işte... isterseniz alay edin gene...

Kötü yakalanmış da kurtulmayı hem beceremiyor, hem istemiyor gibi kaldı Gündüz.

— Ne alayı dedi kekeler gibi. Aklımdan bile geçmez.. Sen... Hep saygı duydum sana--- Kalkalım artık istersen...

Ses çıkarmadı Seniye. Bir yudum kalmış rakısına baktı; vaz geçti almaktan. Garsona el etti hesabı getirsin diye. Bekliyor olmalıydı, Gündüz’ün bir şeyler demesine kalmadan yetişti garson.

— Bak bugün ben para aldım; izin ver de ban öde-yim... Lütfen...

Hiç duymamış gibi, çantasından çıkardığı parayı garsona uzattı Seniye. Kalktı. Üstünü bıraktı. Çok para, içki iyice başına vurdu bu kızın demek!. Kapıya çıktıklarında kapı bomboştu. Kahvede, içerde birileri olmalı; sesler var. Boğaz’dan gelen bir gemi sesi serin geceyi kesiyor gibiydi. Şilep geçiyor gene. Sovyet şilebi. Seniye duralamıştı. Sallanıyor mu? Uzanıp yavaşça kolundan tuttu Gündüz,

— Sağol dedi. Tatlı bir gece geçirdik.

Bir şey demedi Seniye. Ağır ağır yürümeğe başladılar. Minibüs durağına yaklaşınca, o sessizlik içinde orayı da geçti Seniye. iskele önünde,

— Biraz yürüyelim, dedi söylenir gibi... Başım ağrıdı-

Ses çıkarmadı Gündüz. Az içmedin ki. Hadi kus bir de.

Gecenin bu saatmda kimsenin bizi göreceği yok ya, sonra araç bulmak sorunu var. Son minibüsü de kaçırırsak... Taksi benden: Doğrusu da taksiyle gitmek. Aralıklı ışıklar altındaki rıhtımda yürüyorlardı, istavrit tutarlardı bu ışıklar altında. Şimdi herkes erkenden evine kapanıyor. Korkudan. Bfr korkmayan biz! Arabalar bile tek tük geçiyor.

Birden durup döndü Seniye,

— Biliyorum, dedi, bana hiç önem vermiyorsunuz...

önem vermiyor muyum? Sözü nereye getirecek bu kız?

— ...Aptalın biri diyorsunuz belki de...

Havayı çevirmeğe çalışır gibi bir takılmayla,

— Aptal olsan böyle konuşabilir misin? Dedi Gündüz.

Duymamış gibi sürdürdü Seniye,

— Çirkinim belki de... Gülünç buluyorsunuz beni...

Toparlandı Gündüz. Tüm kadın duyarlığıyla ilgi, övgü

bekliyor bu kız. Esirgeyecek ne var?

— Asıl sen kötü düşünüyorsun benim için dedi yavaşça. Biliyorsun güzel olduğunu... Beni gülünç etme lütfen.. Taştan mı sanıyorsun beni?...

Titrer gibi bir sesle,

— Gülünç etmek mi? Dedi Seniye... Hiç tanımadığım duygulan tattım ben... ilk gördüğüm günden beri...

Sonunu getiremedi. Gerek de yoktu. Söylenecekler söylenip bitmişti. Bu ışıltılı kıyıda yeni bir adım atmanın kararına varmaktı sorun. O adımı atmak da Seniye’ye düştü. Taştan olup olmadığım dener gibi sokuldu. Ne yapar, nasıl savunurdu Gündüz? Taştan olmadığı gizini de ağzından kaçırmıştı bir kez.. Kızın incecik dal kollarıyla tırmanmasına da karşı koyamadı. Islak dudaklarını karanlıkta aranır gibi yüzünde gezdirmesine nasıl karşı koysundu?... Taş mıyım ben? Ateş gibiydi Seniye’nin ağzı. Anason kokuyordu. Değil, yosun kokuyor... Deniz anason kokuyor gecenin bu karanlık serinliğinde! Bir gemi geçiyor gene. Geçerse geçsin. Gündüz de yitirmişti her şeyi, iki fener arasındaki karal-tılı kıyıda sallanıp kaldılar bir süre. Avuç dolusu meyveleriyle kımıl kımıl bir dal gibiydi kız. Soluk soluğa bir şeyler sayıklıyordu ikide bir.

— Seni seviyorum... Seviyorum...

Gündüz tıkanmıştı. Yavaşça yanma çekti kızı, yürümeğe çalıştı. Bir cip geçti, içinde askerler. Ardında bir polis arabası. Bir minibüs geçti. Kolu kızın omuzunda, Büyükde-re’ye doğru yürüdüler bir süre. Mutlu bir sokulganlıkla ya-mbaşında sessiz yürüyen Seniye’ye baktı. Peki, şimdi ne olacak? Yenik düştüm. Kadınca bir oyundu. Birlikte oynadınız! Sen daha mı içtensin? Hep oyun, demişti Pervin. Ne güzel oyun!.

— Dönelim artık...

Şu sözlerinde bile kışkırtma var! Bir suskunluktan sonra baş kaldırır gibi,

— Nereye gideceğiz? Dedi Seniye. Nefret ediyorum o evden... Makbuş... Dangalak Ağbim... Zühtü Bey’i hiç bir gün sevmedim. Babam olacak... îyi ki yok... Tümünün...

Bir kaç tümceyle çizdiği ev görünümüyle bunalır gibi oldu Gündüz de!... E, peki, nereye gideceğiz? Üstelemekten korkuyordu. Bu oyunu sürdüreceğiz demek!.. Kötüye varacak... Ne yapayım?..

— Pervin olmasaydı delirirdim ben o evde... Ya da canıma kıyardım!.

Pervin olmasa mıydı? Bu kız gerçekten saf!.. Pervin olmasa, başka şeyler olurdu!.. Yepyeni bir durum çıkardı ortaya!. Ne çıkardı? Bu kız kendine kıyarmış o zaman... Doğru bu kız. İyi ki var Pervin!. Yandan geçen bir arabayı durdurup Taksim demesine karşı çıkmadı Seniye. Uysallıkla binip başını göğsüne bıraktı Gündüz’ün. Suskun kaldılar. Gündüz toparlanmaya çalışıyordu. Ne çocuğu, belki de çok kurnaz bu kız. Avukat... Hem de kadın Değil, gerçekten çocuksu.. Her şeyiyle... Şu sokuluşuna bak...

— Uyu istersen!. Dedi Gündüz...

Bir kısa sessizlikten sonra,

— Uyuyamam dedi Seniye... Uykum azdır zaten... Bu gece de...

Bu gece ben de kolay uyuyamıyacağım!. Seniye anımsamış gibi,

— Pervin’e giderim, dedi yavaşça... O eve giremem...

Pervin’e mi gidersin? Donup kalmıştı Gündüz. Bir şey yapmalı... Başım yavaşça kaldırıp baktı Seniye,

— Bir yerlere gidelim dedi. Ne olursun? Götürüp kapatma beni o eve...

Son duvarı aşmanın mutluluğu vardı gözlerinde. Dönüp başım daha güvenle bastırarak yaslandı Gündüz’ün göğsüne. Şimdi bizim eve mi gideceğiz? Olmaz. Niye? Olmaz işte... Bir kez Madam... Ne karışır Madam!.. Hacıosman Bayır’ı sapağına yaklaşıyorlardı, Gündüz eğildi,

— Aşağıdan gidiyoruz dedi şoföre...

Artık o da bırakmıştı kendini. Kireçburnu, Tarabya, Kalender, arabanın camından kayıp giden yollar, araçlar, yapılar; karanlık Boğaz’ın varlığım kanıtlar gibi ara sıra homurdayarak geçen gemiler, motorlar, içinde yitip gittiği mutlu bir oylumun parça parça renkleriydi artık. Yeniköy’de, geçen yıl bir film çekimine geldikleri büyük otelin önünde durdurdu arabayı. Resepsiyonda bekletmediler. Bir oğlan alıp asansörle çıkardı. Odada ışıkları yakıp kapının anahtarını da çevirince yalnızlıkları içinde inanılmaz bir şeyle başbaşa kalmış gibi bakıp kaldılar. Gündüz, işin niye buraya vardığına, Seniye nasıl olup da varabildiğine şaşıyor olmalıydı. Kız üstünden ürkekliği de atmıştı. Bir adımda kollarını boynuna doladı Gündüz’ün. Ayaküstü, coşkulu dakikalarla soluk soluğa kaldılar bir süre. Yavaşça bıraktı Gündüz. Düşünmek, bazı şeyleri... Düşünmek mi?.. Seniye tuvalete girdi, kapıyı kapattı. Gündüz ceketini çıkarıp astı, kıravatını gevşetti. Odaya baktı. Yalnız kalınca üstüne ağırdan bir yük oturmaya başlamıştı yeniden. Pencereye gidip kapalı perdeyi araladı. Karanlık. Koruya bakıyor burası. Camı açtı. îçeri giren serin, temiz havayı soludu derin derin. Kapattı camı, perdeyi çekti. iki yatak, önce konuşalım. Neyi, nasıl konuşacağım bilemiyordu ki... Yanlış bir şey yapmıyalım!. Güldü kendi kendine. Acılık vardı gülüşünde. Yanlış neresinde? Seviyor muyum bu kızı? Pervin’i seviyor muydun? Bilmem. Ben kimseyi sevemem!.. Bu kız başka sonra... Pervin dul... Bu mu nedeni? Bilmiyorum. Seniye çıkmıştı tuvaletten. Yüzünü yıkamış, saçları ıslak. O girdi, işini bitirdi, yüzünü kurularken aynada kendine baktı. Kötü bir şey yapıyor muyum, diye sordu. O da bilmiyor. Kim biliyor ki bunun iyisini kötüsünü?.. Bir de kıza sorarsın!. Yatağa oturmuş, dalgın önüne bakıyordu Seniye. Gündüz girince kaldırdı başını. Değişmiş mi bu kız? Keşke!.

— Bakın, dedi Seniye heyecanını gizliyemediği kısıkça bir sesle. Benim için yanlış şeyler düşünmenizi istemem...

Gerçekten değişmiş. Yavaşça gidip karşıkı yatağa ilişti Gündüz.

— isteyerek geldim buraya diye, sürdürdü Seniye. Mutluluk duyuyorum. Seviyorum çünkü. Sakın aklınıza bir şey gelmesin...

Duraladı gene, önüne bakıyordu. Ne gelmesin aklıma?

— Bu birlikte oluşumuz hiç bir sorumluluk yüklemez size... Anlatabildim mi?...

Beklemediğim kadar güzel anlattın da-.- Benim için de çok mu kolay sanıyorsun?... Bir sessizliği Gündüz bozdu,

— Bu sözlerin bana daha büyük sorumluluk yükler dedi yavaşça, iyi kızsın sen. Tertemiz... Sana verebilecek bir şeyim yok benim. Evlilik karabasan geliyor bana. Sen çocukları seviyorsun. Ne güzel... Küçük kızım vardı, yitirdim... Hep acıları anımsıyorum... Bir daha giremem böyle bir oyuna. Yaşamımızı biliyorsun. Ne olacağımız belli değil bizim...

Sustu. Nasıl da istiyordu şu karşıda gözlerini dikmiş, bakan apaydınlık kızı, içki ne yapabilir buna?

— Konuşmadığımız şeyler de var diye ekledi. Bu yollardan geçtin mi bölünüp parçalanıyor sevgi--- Seni kıskanıyorum; Nasıl güvenle söylüyorsun, seni seviyorum diye -Ben de inanabilsem...

Sustu, önüne eğdi başını. Doğru davranmanın yeğnik-liği vardı üstünde. Geceyi burda geçiririz, iki ayrı yatak işte... Yarın da.-.

— Evet dedi Seniye, akıllıca bir anlaşma yaptık demek!...

Gülümsüyordu. Acılık var mıydı bu gülümsemede? Görebildiğimden çok akıllı bu kız. Korkmak gerek belki de!... Bir şeyler daha diyecek oldu Gündüz, kalmadı, Seniye kalkıp yanına geçti yavaşça önlemek ister gibi, kollarını dolayıp sımsıcak bıraktı kendini. Sabah On’a geliyordu Gündüz uyandığında. Odaya, çevreye şaşkın, anımsıyamamış gibi bakmıştı bir süre. Yandaki yatakta Seniye uyuyordu daha. Kalktı yavaşça, tuvalete girdi, yıkanıp saçlarım taradı. Traş olmayacaktı. Yüzüne baktı aynada; dupduru bir uykuyla dinlenmişti. Yaşamım boyu kaç sabahım oldu böyle? ilk kez belki de... Ya yadsırız, ya unuturuz geçmişi, ilk kez deriz hep. Feriha’yla bile kaç kez... Ne vakit böyle oldu Feriha’yla? Pervin’le de, hiç kimseyle de olmadı... Gerçekten ilk kez tadıyordu böyle bir duyguyu. Beceriksiz iç çekişleriyle mutluluğu ilk kez heceler gibi mırıl mırıl arayan bu yapayalmz, incecik kızla gece boyu bölüştüklerini, lâf ebesi kesilmiş gövdelerin hangisi verebilirdi? Bir de şu düğümlenip kalan korku olmasaydı içinde. Kaygı, tasa, tedirginlik kanşımı bir kördüğümdü korku dediği. Böyle olmayan mutluluk mu var? Bize göre değil varsa da!. Çıktı tuvaletten. Seniye’de uyanmıştı. Gülümseyerek bakıyordu. Hüzünlü gülümsüyor bu. Yaklaşıp ilişti yatağın kıyısına,

— Günaydın!. Dedi... iyi uyudun mu?

Mutlulukla gözlerini kırpıştırdı Seniye...

— ilk kez böyle uyuyorum, dedi.

Söylediğinin bilincine varır varmaz da kızardı; uzanıp gülerek boynuna sarıldı. Bu coşkulu sevişme çağrısına da karşı koymadı Gündüz. Otelden çıktıklarında Onbir’i bulmuştu. Kahvaltıyı otelde yapmadılar ayn ayn çıktılar önlem olarak. Ayaküstü bir yerde tostla soğuk süt yudumlarken dalgın, sessizdi ikisi de. Tostçudan çıkıp da durağa yürürlerken durdu Gündüz,

— Kim olursa olsun, başka biri duyarsa bu gizimizi bütün güvenimi yitiririm, dedi.

Düşünmeğe bile kalmadan,

— Evet, ben de, dedi Seniye. Bu gizi kimseyle bölüşe-mem ben...

Yaklaşan otobüse koşarlarken, gülerek baktı,

— Bu tür övünmeler daha çok erkeklerin işidir derler, dedi.

Kalabalıkça bir otobüsün arka sahanlığında, pencere kıyısına bir yere sıkıştılar ayaküstü. Tek tük konuşmalarla bir süre denizi seyrettiler. Duruşması yok muydu bugün? Yokmuş.

— Eve gideceğim, dedi Seniye. Yalnız kalmak istiyorum. Bazı şeyleri içime sindirmem gerek...

Sustu. O suskunluk gene tek tük sözcüklerle sürüp gitti yol boyu. Anımsadı Gündüz, öğlende BAP’da Refik’le buluşacaklardı. Doğru Taksim’e mi gitsem? Önce eve uğrayıp şu çantayı bırakmalı, akşam az kalsın meyhanede unutuyorduk, içinde çeviriler, notlar, öyküler... Belki de BAP’a hiç gitmemek iyisi! Daha içime sinmeyen epeyi şey var benim de... Elmada-ğı’nda arabadan inince Seniye’ye baktı, göz kırpıştırıyordu gülümseyerek. Yavaştan el salladı uzaktan otobüse, dönüp ağır ağır yürüdü. Ayrılırlarken Seniye’nin sımsıkı el sıkışını,

— Ararsınız değil mi? Derken incelikle gene «siz»li konuşmayla dönüşündeki ürkek titreşimi düşünüyordu. Onun için bilmiyorum ya, benim için iyi olmadı belki de. Alışık değilim böyle ilişkilere. Başlayan bir yalanı sürdüreceğiz. Sürdürecek miyim? Pervin’e telefon edecekti bugün, öyle güç geliyordu ki. Niye bu kadar karıştı yaşam? Kapıdan girer girmez Madam çıktı odasından,

— Ka sen geldin? Dedi. Nerdesindir? Akşamdan belli aroorlar...

— Kim arıyor?

— Bir kadındır. Sabah da gelmiş ise yoktur dedim... Kâğıt yazmıştır odanda...

Bir kadın mı? Pervin geldi demek! Fırlayıp çıktı odaya. Kâğıt masa üstündeydi. Salih hastaneye kalkmış. Mide delinmesi. Dün gece ameliyata almışlar. Ağırmış durumu. Hep beni görmek istemiş. Bir de sabah notu; Ben Salih’lere gidiyorum. Selâm. Bu karı da aptal, hangi hastane olduğunu bile yazmamış. Samatya Sosyal Sigortalar’dır, niye yazsm? Peki, niye eve gidiyorum, diyor? Sabah yazmış onu. Fırlayıp bir arabaya atladı. Saraçhane’ye kadar ikircikliydi; eve mi gitmeli, hastaneye mi? Kemerlere yaklaşırken, Fatih’e dö-noceğiz, dedi şoföre. Olmazsa Samatya’ya geçeriz. En kötü olasılıklarla buzdan bir bıçak saplanmıştı yüreğine. Atmaya çalışıyordu hep. Bir şey olmaz ona! Kaya gibidir. Ne işkencelerden geçmiş heriftir o... Evin kapısında arabadan inerken duralar gibi oldu. Kötü bir şeyler var bu evde. Kapı açık, sesler geliyor. Ağlama sesleri. Ayaklan geri giderek eve girince kesindi artık: ölmüş, içini çeke çeke ağlayan Hacer Hanım’dı. Odada başka kadınlar, işçiler vardı. Girip çıkanlar. Karşıda çocuklann odasının aralık kapısında Kur’an okuyan başörtülü iki kadın görünüyordu. Hacer Hanım, kapıdan giren Gündüz’e, iki yana sallanarak birden yükseltmişti sesini,

— Gündüz Beeey, gördün mü başımıza gelenleri Gündüz Bey?...

Damat Fahrettin, Gündüz’ü kolundan tutup bir yere oturttu. Olayı anlattı ağır ağır. Tok bir sesi vardı. Bildiri okur gibiydi konuşması. Sabah On’da ölmüş Salih. Fatih camiine kaldırmışlar, öğle namazına gecikmiş, ikindiye, yetiştireceklermiş.

— Hep sizi sayıkladı Ağbi, dedi. Arattık ama... Gazeteden ayrıldı dediler...

Donmuş gibiydi Gündüz. Söylenenleri duyuyordu sadece. Hastaneye kaldırmada gecikmişler biraz, geçer diye. Okutup üfletmiştir Hacer Hanım! Pervin Abla da biraz önce çıkmış. Doktor yokmuş burda; buluşmalı hastalar gelecekmiş filmlerini almaya, işçiler demiş ki, Salih Ağabey’e görkemli bir tören yapalım, yarma bırakıp. Sendika da demiş. Hacer Teyze günah diyormuş, ölü yarına kalmazmış; mübarek günmüş bugün, cuma günü... Nasıl karşı çıkarız Hacer Teyze öyle demişse? Çocuklarını da şimdi dilediği gibi okutur; birini imam, birini müezzin yapar... Kalktı.

— Çıkalım Ağbi dedi Fahrettin de... Camiye bakacağız biz de--. Cenaze ne durumda?

işçilerle çıkıp ağır ağır yürümeğe başladılar sokakta. Gündüz’e yakınlıkla bir şeyler sormak istiyorlardı belki de;

taş kesilmiş yüzünü, bilinçsizce, bir boşluğa bırakır gibi attığı adımlarım görünce suskun kalmışlardı onlar da.

— Siz yürüyün çocuklar dedi Gündüz, bir süre sonra... îzin verin bana...

Ara sokaklara dalıp dolaştı bir süre. İçindeki ağırlık dağılmıyordu bir türlü. Cami avlusuna girip de uzakta, musalla taşındaki tabutu görünce tökezlemiş gibi kaldı. Demek böyle ayrılacaktık Salih’çiğim seninle? Bir iki adım atıp duvar kıyısındaki taşa ilişti. Abdest alanlar, camiye girenler vardı tek tük. Hıçkırarak ağlayacakmış gibi geldi birden. Gözünde bir iki damla belirdi sadece. Belki de çocukların için aradın beni. Her vakit söyleyecek bir şeyin vardı bana Salih’ciğim. Benim de. Kimle konuşacağım ben şimdi? Dün gece ben, boş bir oyuna kapıldım gene. Yaşamın değişmez kurallarını tartıştık bir kızcağızla!. Yalnız bıraktın beni Salih. Biliyorum, ne etsem suçluluğum üste çıkacak. Gece eve gelseydik yetişecektim sana. Ya gelseydik, Pervin basacaktı bizi; o geçiyor içimden!. Ağlıyamıyorum da işte. Utanıyorum. İçine böyle dünyanın!-..

XVII.

Gündüz, öğle yemeğine, kafeteryaya gelmeyince biraz şaşırdı Refik. Meraklandı da. Adam saat gibidir; hasta olmasın!. Emine de yoktu ortalarda, gelirim demişti oysa. Günlerdir canı sıkılıyordu, bir de bunlar tuz biber ekiyor. Tak-sim’den, bir düşte koşar gibi gittiği o gece de hiç bir şeyi değiştirmemişti Emine’yle ilişkilerinde. Kapıda sıcak bir gülümsemeyle karşılamıştı. Üstünde, her yanını örten bir sabahlık.

— Bağışla, demişti, uykudan ölüyorum. Dağıtmadan hemen yatayım, yarın konuşuruz. Odayı biliyorsun, yatağım hazırladım, iyi geceler...

Bir «çekim»lik konuşmayla işini bitirip merdivenlerden çıkıvermişti! Koridora geçip odaya girdiğini anımsıyordu. Sonra... Sabah gözlerini açtığında kendini sedirde giysileriyle uzanmış bulunca da kolay çıkaramadı sonrasını. Bu kadar içmemeliyim ben. Allah kahretsin seni Temel!... Saat On’a geliyordu. Evde annesi vardı yalnız, Emine erkenden çıkmış. Kahvaltı hazır bekliyordu; kadın buyur etti, tutmak istedi, kalmadı Refik. Günlerce aramadı Emine’yi. Karşılaşmadılarda. îtaş Filmdeki iş bitmişti; binlerinin ortak yapımında iş almış diye duydu. Dün bir rastlantı, ekiple minibüse binerlerken karşılaştı sokağın içinde. Karşıda bir köşke gidiyorlar, gece de çalışacaklar. Bugün iş koymayacaklarmış. Sabahladılar demek, o da uyuya kaldı!. Üç’e geliyordu, kalktı kafeteryadan. Canı sıkkındı iyice. Itaş-Film’ in öyküsünü sevmemişti, üstünde bile durmadılar onlar da. Ağızları değişmişti. Daha açar açmaz, sanki bunu bekliyorlarmış gibi,

— iyi demişti Hami Bey. Siz de düşünün, biz de baka-lık... İvecek bir durum yok!...

Gitmişti iş, yenisine bakmalıydı artık. Yetmedi mi baktığımız?.. Saffet Duran’a uğramıştı kaç kez, bulamamıştı. Issız gibiydi yazıhane, ne muhasebede kimse var, ne işletmede. Yalnız depocu oğlan. Saffet Bey ara sıra geliyormuş. Evde kitaplar karıştırdı bir süre. Türkiye’nin yapısı üstüne bir kitap vardı Emine’nin elinde. Gazetelerde de duyurularım görmüştü o günler; övgülü sözler ediyorlardı. Onu aldı okudu yanya kadar, sıkılıp bıraktı. Söyledikleri, Türkiye’de hep görünen şeylerdi aslında. Ülkede tekeller, diyor söz gelimi.. Şöyle bir baktın mı... Ne olacak bakacaksın da? Film yapamadıktan, istediğim filmi yapamadıktan sonra, ne işe yarar öğrendiklerin?.. Tam caddeye çıkıyordu ki karşı sokağa giren Saffet Duran’ı gördü uzaktan. Yazıhaneye gidiyor!. Sevinmişti. Ağırdan yürüdü gene de. Merdivenleri çıkınca depocu oğlanla karşılaştı. Yazıhanede aynı soğuk ıssızlık. Koridoru geçip kapıyı vurdu, içeri girdiğinde telefondaydı Saffet Duran. Refik’i görünce donuk bir selâm verdi başıyla; başıyla da değil, isteksiz kımıldattığı gözleriyle. Koltuğa ilişti. Saffet Bey aym donuklukla dinliyordu telefonu... Renksiz bir «01ur»la kapattı. Eski alaycı gülümsemesiyle bakmaya çalışıyordu. Ne alaycı gülümsemesi; acıyla bakıyor bu adam. Köşeye kıstırılmış, yaralı bir hayvan acılığıyla... Yüzü sararmış, gözlerinin altında kara çukurlar oluşmuş. Konuşmaya başlayınca iyice ortadaydı artık kanayan yarası. Tiksiniyordu bu piyasadan. Bir sürü iğrenç, ciğeri beş para etmezle ne yapabilirdi, ortadaydı işte... Bütün ülke bu!... Alıp başını gitmek istiyordu!... İstediğin kadar çaba göster bu ülkede, iyi bir şeyler yapacağım diye parçala kendini, boştu. Kime yapacaksın?. Hiç bir şeye değmez bu halk!... En aş-şağılık filmlere koşsun bunlar... Saffet Duran’dan ayrılınca, içinde kırılıp dökülenleri onarmaya gücü yetmeyecek diye korkmuştu Refik. Cadde boyu yürüdü. Sine-Ar film bitti demek. Peki suç kimde? Narin’i arasam mı? Geldi mi onlar, Anadolu’daydılar gene. Ertaş Film’e uğrayayım bir. Kalabalıktı Ertaş Film. Vural kalkıp boynuna sarıldı Refik’in.

— Hoş geldin Ağbi, dedi. Biz gene yolcuyuz...

— İyi dedi, Refik, ben de Ankara’ya gidiyorum...

Nerden çıktı şimdi Ankara? Gene yazıhaneyi beklememi

isteyecek bu!. En iyisini buldum. Hem niye olmasm? Annemi de göreceğim geldi. Ne kadar var ki hep kaçmıştı bu yazıhaneye uğramaktan. Bir sürü pis karıyla yattığı yukarki tozlu depoyu anımsayınca içi bulanır gibi oluyordu. Bugün de niye geldim? O geceden beri Temel de uğramamıştı, hurdadır belki. Yoktu. Sabah bir gelmiş. Oda boşaldı biraz sonra. Filmlerini sordu, nasıldı işi?.

— Ne işi diyordu Vural... Bu iş bitti Ağbi... Pomo’dan başka film yok artık!...

Herkes pomo’ya döküyormuş! Şimdi başlayacakları filmi de son olarak yapıyormuş o da.

— Mesleği bırakacağım namussuzum!. Daha önce bağlandık, yoksa bunu da yapmazdım...

Alışıktı bu ağızlara Refik. Porno’nun gizli gizli alıp yürüdüğünü de çoktandır söylüyorlardı. Para ordaymış!.-. Bir çok sinemalar dolup taşıyormuş salt pomoyla. Yöredeki güvenlikçileri ya satın alıyorlarmış, ya da «çift şanzıman» atlatiyorlarmış; denetime gelen oldu mu, makine dairesinde hemen başka bir film takılı yedekteki makine çalıştırılıyor-muş... Bir çalı dibi taşla bakalım!

— Ne yapalım dedi Refik alaylı gülerek. Biz de o yola dökeriz!.

— Yok Ağbi, dedi Vural evecenlikle, başka yolu yok...

Demek bu da başladı. Peki, nasıl yapılıyor?

— Namussuzum ben yapmıyorum Ağbi, diyordu Vural. Yukarda bizim bir depo var, onu büyüttü çocuklar. Yanda bir çatı altı vardı, onu kattılar. Kara perdeler filân... Fotoğraf stüdyosu gibi bir yer... Bayağı büyüdü.. Eşya meş-ya da koydular, yatak, divan.. Gel çıkalım, gör istersen...

Yüreğinde sıkışma duydu Refik. Kımıldamadan kaldı. Utanca batıyordu. Karılarla herifleri yukarda düzüştürüp çekiyorlarmış çocuklar!.. Evlerde de çalışıyorlarmış. Refik’-deki donuk bakışla duralayıp aymış gibiydi Vural. Savunma gereği duydu yeniden. Bu işi «yaptıran» firmaları saymaya başladı. Filmleri yapanlar ufak paravan firmalarmış ya, asıl, gerekli parasal desteği, araç, gereçleri sağlayıp yaptıranlar... Kimler yoktu ki... Atıyor mu bu itoğlu it? Saffet Duran, diyor...

— Evet, dedi Vural, Saffet Duran da. Ne sandın?.. Yanında bir oğlan var depocu, Neşet, onunla ortaklık kurdular gizli... Onu sürecek öne. Yakında o silik oğlam görürsün piyasada.

Vural’dan ayrılıp da caddeye çıkarken zonklayan diş ağrısı gibi bir acı, içine işliyordu. Sövüp saymak, birilerinin yakasına yapışmak geliyordu içinden. Emine’yi aranmaya başladı. Onunla konuşmak, tartışmak, onu dinlemek için öylesine bir özlem duyuyordu ki... Niye gelmedi; telefon etsem mi bir? Postaneye doğru yürüyordu ki, akıp giden araçlan kollayarak karşıdan bu yana geçen ışıkçı oğlam gördü. Ekipten değil miydi bu da? önüne çıkıvermişti.

—• Ne o dedi Refik, iş yok mu bugün?

— Şimdi geldik Ağbi, dedi. Yeni indirdik ışıkları daha... Yirmidört saattir köşkteydik, karşıda...

Sevindi Refik; duman dağılmıştı.

— Emine Hanım da sizle değil mi?..

— Şimdi geldi o da. Yazıhanede...

Sinema bitişiğindeki ara sokakta, bir handaydı yazıhane. Sokağı yürüyüp kapıdan girerken merdivenlerden inen Emine’yle karşılaştı. Birden sevindi Emine,

— Ah, dedi. Aklım hep şendeydi. Şimdi geliyoruz. Bağışla... Bekleyip durdun değil mi kafeteryada?... Yazıhaneye sorarsın dedim...

Uykusuz, yorgun yüzünde halkalanmış gözleri sevecen gülümseyerek bakıyordu gene.

— Kolay mı, filmci olduk!. Dedi...

Ara sokaktan ağır ağır caddeye çıktılar. Taksim’e yürüyorlardı. Emine konuşuyordu daha çok. Çekimi anlatıyordu. Para sıkıntıları vardı çocukların. Köşke bir gün daha giremezlerdi. Işığı da kaçak almışlardı. Bir inçinin ayağına spot düşmüştü. Bereket atik oğlan, hemen sıçrayınca... Köşedeki muhallebicinin önüne gelince duraladı Emine,

— Şurda sahlep vardır dedi. Sabahtan beri çayla duruyorum; canım bir şey de yemek istemiyor.

Girip arkada bir masaya oturdular.

— işin bozulmuş değil mi?

Utanır gibi önüne baktı Refik. Suçlu kendisiydi sanki.

— öyle görünüyor dedi, yavaşça...

Görünüyor mu? Garsonun masaya bıraktığı sahlep fincanına uzanırken,

— Belliydi dedi Emine. Bana da değişmiş gibiydiler son günler... Allah belâlarım versin!..

Sıcak sahlep, Eskişehir’deki bir çekim sabahım anımsattı Refik’e. Arif Ağbi’yle çalışıyorduk. Neydi filmin adı?

— Peki şimdi ne yapacaksın?

İyice sıkılmaya başlamıştı Refik,

— Bilmem, dedi yukardan güülmsemeğe çalışarak. Böy-ledir bizim piyasa. Bir şey çıkar herhalde...

Pek de inanmadığını belli etmemeğe çalışmıştı ya, Emine’nin, başını önüne eğerek suskun kalışı sakladığını açığa çıkarmış gibiydi. Bir sahlep daha istedi Emine,

— Toparlanıp kendimiz bir şeyler yapsak, en iyisi ya dedi-..

Ses çıkarmadı Refik. Gülecek gibi oldu, işsiz kalınca yapımcılığa kalkmak eski töremiz!., ikinci sahlebi de sessizce yudumladı Emine. Dalgındı. Yorgunluğundan... Bu da çekicilik veriyor bu kıza. Ne vermiyor ki?...

— Kalksak mı?

Boş fincanı tabağına bırakan Emine bakıyordu.

— Kalkalım dedi Refik. Nereye gideceksin?

— Eve, dedi Emine, Nereye gideceğim?

— Ben de gelebilir miyim?

Duraladı Emine,

— Gel, dedi... Ama ben hemen yatacağım... Görüyorsun!...

Gözlerini bir saplantıyla Emine’nin gözlerine dikip bakmaya başlamıştı Refik.. Ne çok şey söylemek istiyordu... Se-zinledikleriyle tedirgin kımıldadı Emine. Yüzünde kara bir gölge dolaşır gibi oldu.

— Bak, dedi birden... Lütfen, kadınca şeyler beklemekten vazgeç benden... Konuştuk seninle. Bir daha da konuşmayalım artık, olur mu?...

Kaskatı kalmıştı Refik. Ne diyecekti şimdi? Toparlanmaya çalıştı.

— Ne beklediğimi biliyorsun, dedi mırıldanır gibi.

— Biliyorum dedi Emine, söyledin. Duygularımda değişen bir şey yok benim...

Acı, sert bir yel ortasında uzaktan bakışır gibi kaldılar.

— Yoksa bir dişilik oyunuma mı veriyorsun benim?

— Hayır, dedi Refik. Hiç bir şeye vermiyorum...

Soğuk sessizliği yeterli görmüş gibi eğildi Emine,

— Bak Refik’ciğim, dedi sevecenlikle, inan ki çok değerli senin arkadaşlığın benim için; beni bundan yoksun etme lütfen. Aramızda geçen şeyi, benim yanlışım diye al; bunalımla ettiğim bir halt de istersen, ne dersen de, ama yinelememi bekleme!.. Ben bir yanlışı iki kez yapmam!.. Hele sürekli, kadınlığımın peşine düşmüş bir erkek, iter beni, kaçırır. îşte sana açıkça söylüyorum; evlenme baskısından kurtulmak için yaptım o işi de... Başka biri de olabilirdi. Rastlantı, de...

Duralar gibi yapıp hemen aldı gene,

— Ortak dilimiz bile yok seninle. Sevgi denince ne anlıyorsun? Tammında birleşiyor muyuz? Beni bir kadın olarak değil de her hangi bir insan olarak görebiliyor musun? Etime imrenmeden... Belki o zaman anlaşırız!.

Refik’in masadaki eline uzattı elini, üstüne koydu. Sıcacıktı. Yavaşça vurdu bir iki, yapyakın bir sesle,

— Senin film yapmam istiyorum ben, Refik’ciğim dedi. Sinemacı yanın her şeyin üstünde. Eksiklerini aşacaksın. Neler var daha öğreneceğimiz... Hepimizin... Takma kafam!.. Kasaba delikanlıları gibi!..

Gülümseyerek çekti elini. Bir şeylerini iyice yitirmiş gibiydi Refik. Hem ne diyecekti? Boş!. Sessizce kalkıp muhallebiciden çıktıklarında da konuşma gücünü bulamamıştı kendinde. Yaşça kendisinden epeyi küçük şu minik kızın akıllı uslu öğütler vermeğe kalkışmasına nasıl tepki göstereceğini bulamıyordu bir türlü. Yukardan da konuşmadı ki, arkadaşça dertleşme. Film yapmamı istiyor. Yatmamız rastlantıymış zaten. Yüreğinde burgu gibi dönen bu sözün acısına Taksim’de el sıkışıp ayrıldıklarında gene sessizce, ama birden varmıştı. Dönüp peşinden koşmak, dolmuşa, otobüse binmeden yakalayıp, bağıra çağıra hesap sormak geliyordu içinden. Yapamayacağını da biliyordu. Ağır ağır yürüyüp Parmakkapı’ya vardığında durulmuş gibiydi. Ne olmuş sanki? Bitti bu iş. Hem de en uygun biçimde. Narin’i bir ara-sam. Ağacamii’ne giriyordu ki peşinden bir sesle duraladı. Döndü; Serdar’dı.

— Si-si-si-size baktımdı Ağbi?..

Nerde bakmış bana? E-e-e-eve uğramıştır!.. Eve meve uğramamış. Bir reklâm filmi varmış da... Reklâm filmi mi çekeceğiz şimdi? Parasız kalınca... Daha o kadar değil. Reklâm filmini Serdar’a önermişler; o da bir şeyler sormak istiyormuş. Sevindi Refik. İşçilikten parasızlıktan kıvranıp duruyordu oğlan; ben de yeterince el uzatamıyorum. Sana kim el uzatacak bakalım? Ne soracakmış? Sokağın içinde, aşağıdaki kahveye girip oturduklarında, sinyal verir gibi kesik kesik heceleyerek başlayınca şaşırdı; öyle sudan şeyler soruyordu ki oğlan. Ayrıntı çekim’inde kullanacağı mercekler; üst, alt çekimlerde alıcının devinimi, yen arka ışıklandırma-. Gülümsedi Refik,

— Sen bunları bilmeden mi bana yardımcılık yaptm? Dedi takılarak---

Kızardı Serdar,

— Bi-bi-bi-biliyorum da Ağbi, ge-ge-ge-gene de insan..

Doğrudur. İnsan tek başına kalınca -. İlk kez çekime çıktığı günü anımsadı. Yönetmen hastalanınca onu göndermişlerdi bir iki çekimlik çalışmaya. Haydarpaşa Gan’nda, bekleme salonunda, giriş çıkış gibi bir şey. Onbeş yılı geçiyor demek. Bütün bildiğini unutmuş, kalıverecekti nerdeyse. Alıcının ardında yapayalnızdı, herkes de düşman düşman kendisine bakıyordu!--— Bi-bi-bi-bi de bişiy var Ağbi...

Daha da kızarmıştı Serdar. Belliydi bir şey daha olduğu! Önce, sinemaya da el attıklarından açtı. Bir ortaklık kurup film yapımına başlamışlar. Herkesi yıldınyorlarmış. Kimler bunlar? Fa-fa-faşistler’miş.. Filmlerinde oynamak istemeyen, günün en yüksek ücretli oyuncusu Fırat TAŞKIN’] da yola getirmişler. Oğlunun doğum gününde armağan diye gönderdikleri kutudan mermi çıkınca... Hem de çok az bir Parayla oynuyormuş... Oğlamn iyice çenesi açılmıştı. Kekemeliği de geçmiş gibi. Anlatıp duruyor. Dalmıştı Refik. Emine’lerin köpeğini kimler vurdu? Hırsızdır inşallah!.. Seninle yatmamız rastlantı... Rastlantı olmayan ne var?.. Bir de listeleri mi? Temizlik için!..

— Ne listesi?

Sinemadaki solcuların listesini yapıyorlarmış! Kimler varmış?-..

— Ta-ta-tam öğrenemedik daha Ağbi!. Gü-gü-gündüz Ağbi’yi bi-bi-biliyoruz yalmz... Ba-baştaymış.-.

E, ne yapacağız şimdi? Gündüz Ağbi’ye Refik’in haber vermesini istiyordu Serdar. Daha uygun olurmuş. Onları dinlemezmiş bile belki... Kalktılar. Ne diyeceğini bilemiyordu Refik. Serdar’dan ayrılıp Galatasaray’a doğru yürürken iki yanlı akan kalabalığın içinde yapayalnız buldu kendini. Emine de yok artık. Niye yok? Eskiden ne kadar varsa gene var! Listeye onu da koymuşlar mıdır? Belki beni de koydular... Gidip basalım şu herifleri; bir temiz dayak!. Yüzü sivilcelerle dolu bir oğlanı göstermişlerdi onların adamıymış diye. Geçen yıldı, pek de ciddiye almıyordu kimse. Bizde de var! Solcuları doldurduk, onlar da... Kırış kınş oldu içi. Solcular kim? Emine gelmesin miydi? Gündüz Ağbi’den ne zarar gördük? Söyledikleri baktın ters görünüyor sana, benimsemezsin... Hiç biri bana bir şey zorlamadı. Emine de mi? Şaşkın, umarsız vitrinlere bakındı. Kafasında döne-nip duran olayların bitişme yerlerinde boşluklar vardı. Kurguda yapışmamış çekimlerin makarada kopuk kopuk dönüp durmalarına benziyordu. Benzemiyordu; onları yapıştırmaktan kolay ne var? Balıkpazan’na saptı, telefon postanesine girip gazeteyi aradı. Gündüz Bey’in ayrıldığını öğrenince şaşırdı. öğlende de gelmedi. Yoksa kaçtı mı? Nereye kaçacak? Ne bileyim, Rusya’ya filân kaçar bunlar! Nâzım Hikmet nasıl kaçmıştı? İçindeki karmaşa çalkantıya dönüşür gibi oldu birden. Balıkpazarı’nda yürürken her vakit duyduğu tadın öyle uzaklarında geziniyordu ki.. Tarlabaşı’na inince çabuk çabuk yürümeğe başladı. Eczane sokağına inerken ikircikliydi. Niye girdim bu sokağa? Eczanede Fuat’ı arkası sokağa dönük, raflarda ilâç aranırken görünce evecenlikle, koşturur gibi geçip karşı sokağa saptı. Kurtulmuştu!. Neyi konuşacaktım?. Emine Yeşilçam’da listedeyse ne yapsın bu? Öyle diyen de olmadı. Gündüz Ağbi baştaymış! Fuat hangi listede kimbilir? Gündüz Ağbi kaçmış işte, belli!. Bunlar örgütlü değil mi? Aralarında nasıl iletişim vardır kimbilir!. Çoktan duymuştur O. Peki Serdar niye bana?.. Serdar’lar daha çaylak!.. Ayrı örgüt onlar!.. Çok çeşitliymişler zaten... Eve gelip odaya girince divanın altındaki küçük valizi çekti hemen. Dolaptan çamaşırlar, bir iki gömlek, kıravat tıkıştırdı. Kitap? Kitap mitap almıyacağım. Allah belâsını versin tümünün. Banyoda, lâvabo üstündeki traş takımını, diş fırçasını alıp attı çantaya, fırladı. Sokak kapısını açıyordu ki Seniye çıktı odadan.

— Nereye Ağbi?

Cehenneme!...

— Ankara’ya...

Heyecanlanmıştı Seniye,

— Anneme uğrarsın değil mi?..

Lâfa bak!. Daha çok sinirlenmemek için kapıdan çabucak çıkarken,

— Uğrarım, dedi. Hoşça kalın!.

— Annemi benim için de öp Ağbi!.. Çok çok öp... Güle güle!..

Refik’in valizini kapıp iş gezilerine fırlamasına alışıktı ev. Yakalasaydı, hangi film bu, nerde çekeceksiniz? diye başlardı bu kız şimdi... Taksim’de bir Ankara otobüsünün arkalarında yer buldu. Kalktı kalkacak servis minibüsüne atladı. Çevre yolunda otobüse aktarıp ta yerine yerleşince içine yayılan mutluluğu tammadı önce. Annemi niye bu kadar özledim ben? özlemek mi? Bunaldım, kaçıyorsun!. Yöo, kaçmıyorum. Gerçekten özledim annemi. Neden kaçacağım? Annemi benim için de öp Ağbi! Kendim için öperim ben. Annesiz büyümem mi başıma vuruyor şimdi? Köprüden geçerlerken ışıltılı Boğaziçi’ne karanlık inmişti. Kaç kez ayrılıp döndüm bu kente? Tümü de film çekimi için koştu-raraktı; çevreme bakmamıştım bile. Şöyle bir göz attı gerilerdeki Boğaz’a, zoom’la çekiliyoruz İstanbul’dan!. Daha şimdiden uykum var. Arkalar boş, uzanıp yatarım gece. Geceye kalmadı, başını koltuğun ucuna yaslayıp karartılı yanda akan yapılara, araçlara bir süre daldı, kapadı gözlerini, bir duraklamayla açtı. Polisler girmiş kimlik denetliyorlardı. Şöyle bir bakıp geçtiler. Biraz sonra daldı gene. Bolu dağında yemek molasıyla açtı. Bir şeyi unutmuş gibi de irkildi birden. Hayır unutmamıştı, cebimdeydi banka cüzdanı. Daha dün para çektim. Bankadaki de yeter daha bir kaç ay. Sonra? Sonrasını kim biliyor bu işin? Piri dilenmiş! Koca Saffet Duran cup diye gitti. Daha ne Saffet Duran’lar gitti be... Girdiğimden bu yana kaç yazıhane battı; hem de..

Kim derdi Cemil-Film batar diye? Sıcak sıcak ne güzel sardı bu çorba da... Bir tabak daha?.. Otobüse binip yemden yola koyulunca, koltuğun köşesinde gene yapayalnız buldu kendini. Bir anda anlamını yitirmişti herşey. Annesine gitmesi de öyle boş, öyle anlamsız geldi ki, inip ilk araçla İstanbul’a dönmek için önlenemez bir istekle kavruldu içi. Kendini güç tuttu; bir süre sonra durulmuştu. Niye böyle karmakarışık oldum ben? Eskiden böyle miydim? Değildim biliyorum. Aptalın biriydim!. Dünyayı daha çok yanlarıyla görebiliyorum. Kavnyamıyorsun ama!.. Kavrıyamıyorum. Yo, kavrıyorum, niye kavramıyayım? Yalmz, nereye varır insan böyle bir karmaşa içinde? Annemle onu konuşayım, Zühtü Bey nasıl bir acı çektirdi ki ona, iki çocuğunu bırakıp... Şimdi de sen acı çektir!.. Hiç istemem; söz gelimi söylüyorum. Gerçekten özledim anacığımı. Biraz da çevreden uzaklaşmak, tek başına düşünmek filan... Karanlık yollar boyu doğru dürüst, yeni bir şey düşünememenin ağır yükü altında saatler saati kıvranıp durdu. Ortalık ışıdı ışıyacak, dalıp gitti gene yorgunlukla. Gözünü açtığında uçaklar vardı bir alanda. Etimesgut’u geçtik demek. Araba durdu gene. Polisler girip kimlik denetimi yaptı. Kalktılar. Ankara görünecek uzaklardan. Daha pek erken; bu saatte kapıya dayanmak da... Garajlar’da otobüsten indiğinde kent sabahın ilk kıpırtılarındaydı. Elinde valiziyle ağır ağır istasyona doğru yürüdü. Ulus’a mı çıksam? Defterini çıkarıp adrese baktı, ev KÜÇÜKESAT’taydı. Bir arabaya atlayıp gitmeli. Bu saatte... Bir türlü yenemiyordu çekingenliğini. Ulus’a kalkan otobüse yetişti. Ankara'da Ulus’u, Hacıbayram’ı, o çevreyi severdi nedense. Bir kez de film çekmişlerdi orda. Otobüsteki herkes yabancıydı!. Bir başka kente gitti mi değişmez duygusuydu bu; sanki Istan-bul’dakiler hep tamdık, eş dost!.. Alanda indi, Samanpazan’-na doğru yürüyüp açık bir yer bakmaya başladı. Daldığı sokaklar içinde sütçü gibi bir yer buldu sonunda. Kahvaltı etti ağır ağır. Vakit bir türlü geçmiyordu. Gelen bir gazeteciye öyle sevindi ki. Bir sürü gazete aldı. Çayım yeniletti. Gazeteleri karıştırdı bir süre, öldürme, öldürüşme, kınm, kıyım... Sovyetler Birliği’yle Amerika... Sekizi bulmuştu.

Kalkıp izin istedi, köşedeki telefonu çevirdi. Uzun uzun çaldı, açılmadı. Yineledi, belki yanlış düşmüştür diye. Gene açan yoktu. Hiç beklemediği bu duruma şaşırdı. Sevindi biraz da. Yann atlar dönerim. Burda yoklar belki de. Ne olacaktı annemi görecektim de? öyle de istiyordu ki... Mefharet Hamm’ın gülücüklü, sevecen bakışından ayıramıyordu kendini. Sokağa çıktığında ikircikli kaldı önce. Samanpazarı’ na inip bir arabaya atladı, adresi verdi şoföre. Bir gitmeli; bakarsın telefonları kesik ya da bozuk filândır. Araba apar-tımamn kapısında durunca evecenlik bastı içine. Açık kapıdan girip ikinci kata çıkarken öyle heyecanlanmıştı ki... Ne var bu kadar... Son basamağa gelince durdu. Karşıdaki kapımn aralıklarında bir iki zarf vardı, sıkıştırılmış. Kapıda boş bir çöp kovası. Bu ev boş gibi! Yaklaşıp zile bastı. Küçücük, Şem’i Engin yazısı altta. Bekledi, bir daha bastı. Biraz daha bekledi. Kimse yok. Dönüp inecekti ki yandaki kapı açıldı; loş koridordan uzanmış bir kadın göründü,

— Kime baktınız?

— Şem’i Bey’ler yok mu?

Duraladı kadın,

— Hastanede onlar, dedi. Şem’i Bey’i Hacettepe’ye yatırdılar dün.

Valizine baktı Refik’in,

— Siz Anamur’dan mı?

— Hayır, dedi Refik. İstanbul’dan... Anneme baktım-

dı. ■ •

Kadın birden heyecanlanmıştı,

— Haa, siz Refik Bey’siniz!.. Buyurmaz mıydınız?.

Kadının ilgisi sımsıcak bir yakınlığa dönmüştü. İlle de içeri almak istiyordu Refik’i. Kardeş gibiymişler annesiyle, burası da evi sayılırmış. Kurtulması biraz güç oldu kadından. Yalnız valizini bıraktı. Ayrıntılı bilgi aldı. Genel bir denetim için yatırmışlar Şem’i Bey’i. Bir iki gün kalacakmış. Mefhar-ret de, hastane yakımndaki bir dostlarında kalıyormuş. Niye denetim gereği duymuşlar? Kadın pek bir şey söylemiyordu; bilmiyor olmalı o da. Böbreklerinden mi neymiş?... Çıkıp bir berberde tıraş oldu. Ordaki bir yerde büyücek çiçek yaptırdı. Arabaya binip hastane önüne vardığında bir gerilimde buldu kendini. Nasıl da sevmem bu hasta, hastane görüşmelerini. Zühtü Bey’e gitmedik mi? Bu da babamız sayılır!.. Babasımn da!.. Ama iyi adam... Annem sevdiğine göre!... Danışmaya başvurdu, öğleden sonraymış görüşme. Bunu düşünmemişti. Bu saatte olanaksız diyordu adam. Kuyruk zaten, arkadan itiyorlar. Çekildi. Hastane kapılarında elinde çiçek kalıvermişti. Amma boktan durum!.. Sinirli, umarsız bakındı. Var mı başka yolu? Çıkıp Başhekime... Başhekim de seni bekliyor! Aptallaştı! İlerde duran bir arabadan inmişti Mefharet Hanım. Sevinçten bağırmamak için güç tuttu kendini. Annesi görmemişti, şoföre para veriyordu. Mavi çizgili giysisi, topuz yaptığı saçlarıyla biraz dolgunca da olsa bayağı genç görünüyordu. Dönüp de Refik’i karşısında bulunca donup kaldı o da. Gözleri açıldı ürkmüş gibi, dudakları titrer gibi oldu, birden atılırken de tutamadı, hıçkırarak boynuna sarıldı oğlunun.

— Düşümde gördüm, diyordu. Vallahi düşümde gördüm... Canım benim... Yavrum benim...

Kollarında sıkıyor, sıkıyor, bırakamıyordu bir türlü. Çevreden dönüp bakmağa başlamışlardı. Ne kadar gülmeğe çalışsa Refik’in de gözleri doldu dolacaktı. Yavaşça omuzundan tutup bir kıyıya çekti annesini. Çiçeği eline tutuşturdu. Mefharet Hanım durulamamıştı daha; çiçek miçek görecek gibi değildi. Şu rastlantıya!.. Erken gelmiş; para çantasını ivecenlikle Fehime’lerde unuttuğu için öyle üzülerek dönmüş ki... Duvar dibindeki banka iliştiler. Annesinin göz yaşlarıyla ıslak yüzünde derin bir acının izleri vardı sanki. Şemi Bey’den söz ederken gözlerini mi kaçırıyordu?

— Film mi çekeceksiniz burda? dedi.

— Seni görmeğe geldim...

İnamnca apaçık bir mutluluğa döndü sevinci. Giriş kartı vermişler ona. Üç gün filân kalacakmış Şem’i Bey. Hastalığı mı? Konuşuruz, deyip geçti. Şöyle bir denetimmiş! Kalkıp hastaneye girdiler. Mefharet Hanım Refik’i aşağıda bırakıp fırladı. Yukarı kata çıktı, aşağı indi bir ara; binleriyle konuştu. Sonunda genç bir Doktor Hamm’la gelip Refik’i aldılar. Asansör, koridor, merdiven derken bir odanın önünde durdular. Doktor Hamm’la annesi önden girdiler, dönüp Refik’i de odaya alırlarken,

— Günaydın Şemo’cuğum, bak kim geldi, diyordu annesi.

Şemi Bey de şaşırmış göründü. Sevinerek kalkıp çıktı yatağından, Refik’i kucakladı o da. Nasıl zayıf bu adam! Aslında da inceciktir ya. Yüzü de şey bi sarı... Mefharet Ha-mm’m vazoya koyup komodine bıraktığı çiçeklere de teşekkür etti. Karşıki yatağa ilişmişti Refik. Oda iki kişilikti, Şem’i Bey yalnız kalıyordu. Prostat belirtisi varmış. înceli-yorlermış. Bir kaç gün yatsın demişler, önce diretmiş; Mefharet o kadar üstelemiş ki, peki demiş sonunda. Yarından sonra taburcu demek. Doktor Hanım üzülür gibi anımsattı, çıkması gerekiyormuş; Hoca’nın gelme saatiymiş. Bu kadar! Annesi kalıyordu. Aklı oğlundaydı belli ki. Şem’i Bey de ayırdına varmıştı, Refik’le gitmesini söyledi, ona da yanaşmadı Mefharet Hanım. Hoca’yla görüşmesi gerekliymiş... Koridora çıkınca yine kucaklayıp öptü Refik’i. Anahtarı verdi, eve gidip dinlenmesi için; almadı Refik. Akşam altı’da Gökdelen’deki postanenin önünde buluşacaklardı. Hastane kapısına inince bir şaşkınlıktan bir başkasına düşmüş gibiydi. Şimdi ne yapacağız Altı’ya kadar? Tanıdık işletmecilere mi uğrasam? Hemen mi? Yolu geçip Sıhhiye’ye doğru yürüdü. Dönüp Hastaneye bir göz attı nedense? Niye annem orda kaldı? Kocasını yalnız mı bıraksaydı? Sevilesi bir adam Şem’i Bey. Yumuşak, saygılı. Bir de Zühtü Bey... Annesine acıdı birden; Zühtü Bey’i, erkek olarak üstün bulduğunu saklayamıyordu. Bu adamcağız hasta sonra... Hem kötüye benziyor. Annemi de yiyip bitiren bu belki!. Yenip bitmiş nesi var kadının? O yaşta böylesine genç... Yaşı ne? Otuziki’ ye onsekiz ekle diyelim. Beni doğurduğunda Onyedi’ymiş ya.. Kırkdokuz-elli filân. Kırkında bile göstermiyor. Adamın hastalığına da tanıyı sen koydun!. Tanı doğruydu yazık ki.. Annesiyle akşam buluşup da Gökdelen’deki Set’e çıktıklarında pek üstelemesine gerek kalmadan acı gerçeği gözleri dolarak söylemişti Mefharet Hanım. Şem’i Bey bilmiyordu.

Doktorlardan başka bilen de yoktu. Aylardır tek başına taşıdığı bu ağır gizin altından kurtarmaya gelmiş gibi bakıyordu oğluna,

— Seni Allah gönderdi oğlum, diyordu. Allah gönderdi... Çıldıracağım sanıyordum...

Hıçkırıklarım güç tuttu. Gözlerinden yanağına süzülen yaşlan küçük mendiliyle bastmp çevreden saklamağa çalışıyordu. Çaylarım içer içmez kalktılar. Çıkarlarken alaya vurdu gene de.

— Ankara’lılar dedikoducudur dedi. Senin yamnda ağladığımı görürlerse, kart karıyı delikanlı sepetliyor derler!..

Gülümsedi Refik. Annesinin koluna yapıştı sımsıkı; içi öyle kaynıyordu ki. Mefharet Hamm tutamamış, merdivenlerde hıçkırmağa başlamıştı gene. Refik umarsızlıkla kolunu bastırdı iyice,

— Canım anneciğim benim, camm anneciğim diye mırıldandı ancak...

Niye bunca uzak kalmıştı annesine? Kendini suçlayacaktı nerdeyse... Acılar içinde kıvranan bu yorgun görünümlü kadım babamdan başka biriyle yaşıyor olması niye bu kadar etkiledi ilişkilerimizi? Çocukluk yılla-nmda, geceleri gizli gizli ağlarken, hep o adamı "öldürmeği düşünürdüm. Nasıl olsa ben de büyüyecektim bir gün!.. Büyüdüm de işte. Adamın ölüme aday oluşuna şimdi nerdeyse ben de ağlıyacağım!.. Zühtü Bey için de böyle sıkışmıştı yüreğim. Zühtü Bey ölmez!. Çarşıdan elleri kolları yiyecek paketleriyle dolu dönüp de merdivenleri çıktıklarında yandaki kapı açıldı hemen, sabahki kadın göründü gene. Hoş geldin-ler, Mefharet Hamm’a göz aydınlar, Şem’i Bey’i sormalar... Kadın da bu kapıyı mı gözetliyor ne?. Mediha’yla içli dışlıymışlar. Ona bile söylememiş Şem’i Bey’in hastalığım annesi. Çok iyi döşenmiş bir evdi girdikleri. Sade, uyumlu, pırıl pınl, temiz, her şey yerli yerinde. Bizim evle şu evin görünümü arasındaki ayrılık, Şem’i Bey’le Zühtü Bey’in uzak, ayrı dünyalarını mı simgeliyor? Yeğlemesini bana göre de doğru yapmış annem!.. Mefharet Hamm mutfağa girdi hemen, pirzolaları ızgaraya koydu. Elinden geldiğince yardım çabasındaydı Refik de. Mefharet Hamm konuşuyor, bir şeyler soruyor bir yandan. En çok da Seniye’yi soruyordu. Onu benden çok seviyor!. Ekmek bıçağı nerde? Güzel salata yapar Seniye. Domatesleri de, salatalıkları da soymam ben anneciğim!. Senin için soyayım istersen?.. Şu kırmızı turpların güzelliğine... Mefharet Hamm acısını unutmuş gibiydi. Masayı birlikte düzenlediler. Annesinin yanı sıra mutfakta ekmek kesip salatalık doğramanın, bu yaşta böylesine mutluluk yaratmasına şaşıyordu Refik. Aç değildi. Gün boyu sokaklarda dolaşmış, Ankara kalesine çıkmış, bir kaç kez kahvelere oturup çay kahve içmiş, öğle yemeğini geç vakit Ulus’ta bir kebapçıda yemişti. Söyledi de. Mefharet Hamm gene de, bütün üstelemesine karşın üçüncü kalem pirzolayı Refik’in tabağına koyamamanın üzüntüsündeydi. Genç insan, yememek olur mu? özenle çıkardığı kristal kadehlere rakı korken de cömert davranmıştı oğluna!

— Hadi benim biricik oğlum, senin mutluluğuna!.

Mutluluğuma mı? Tutmasa gene gözleri dolacaktı Refik’in. Gülümsedi. Yeni filmlerini soruyordu Mefharet Hamm. Yeni film yok. Kimse film yaptırmıyor bana. Gülerek söylediği sözleri önce ciddiye almamıştı annesi. Üsteleyince, pek de içini karartmadan durumu açıklamağa çalıştı. Ülkedeki baskının sinemaya da yansıdığını anlattı kırık dökük. Kuşku ortalığı sardı mı zarar görmeyecek kim var bundan? Çekememezlikler de karışıyor...

— öyledir oğlum diyordu Mefharet Hanım. -Şem’i niye erkenden emekliliğini istedi? Ona da taktılar solcu diye -.

Solcu diye mi? Şem’i Bey’den söz edince yüzüne gene bir karaltı çökmüştü Mefharet Hanım’m. Bugünkü lâbratuvar sonuçlan iyiymiş. Hastalığı denetime aldık diyormuş Hoca. Altı ay önce prostat ameliyatı yapmışlar; kesin durum o zaman saptanmış. İyimsermiş Doktorlar; ilâç tedavisi iyi sonuç vermiş. Gözleri dolu dolu,

— Bilmiyorum, beni mi atlatıyorlar? diyordu Mefharet Hamm.

Ankara'nın pis havasından kaçıp Anamur’a yerleşmeği tasarlıyorlarmış.

— Sen evlenmeyi düşünmüyor musun Refik’ciğim? Dedi birden annesi. Güldü Refik.

— Herkes torununu seviyor oğlum, öyle kıskanıyorum

ki...

Gene gülümsüyordu ya, nasıl bir hüzün çökmüştü içine!.. Alaya vurmaya çalıştı,

— Kızlar yanaşmıyor benimle evlenmeğe anneciğim dedi. İşsiz bir yönetmenle kim evlenmek ister?...

— Beni aptal belliyorsun değil mi? dedi Mefharet Hanım. Kuyruk olurlar sen istesen!..

Ne diyeyim şimdi bu kadına ben? Boyalı saçlarımn dibinde aklar var...

— Seniye’ye söyleyin, o evlensin dedi.

— Keşke, dedi Mefharet Hanım. Kızlar isteyince evlenebilirler mi?..

Bir sessizlik oldu, önünde daha yeni yanlanmış kadehiyle dalgın kaldı Mefharet Hanım.

— Ben sizlere annelik edemedim Refik’ciğim, dedi. Suçluyum belki de... Hele seninle öyle uzak kaldık ki... Züh-tü’yle çektiğim acıları kim bilecek? Tüylerim diken diken olur anımsadıkça. Sizleri ağılayıp kendime kıymayı kaç kez kurdum. Makbuş olmasaydı yapacaktım belki de... Tımarhaneydi benim sonum...

Dalgın sessiz kaldı bir, sonra mırıldandı gene,

— Sen erkeksin oğlum, dedi. Her şey o kadar b?fşka ki kadınlar için... Hep Seniye’yi düşünüyorum...

Duyduklarını yeni yeni algılıyor gibiydi Refik. Donup kalmıştı sonunda. Bizi de ağılayacakmış! Bu melek gibi kadın!. Canavar melek!. Tam bizim piyasaya film adı. Temel duysa boynuma sarılırdı... Diyalektik dedikleri bu değil mi?. İnsan bazı şeyleri daha iyi anlıyor. Zavallı anacığım benim. Eğilip annesinin yanağından öptü yavaşça. Mefharet Hamm bir hıçkırıkla sarsıldı birden. Tutmak istedi, tutamadı, daha da arttı hıçkınkları. Tutmak da istemiyordu artık. Başım eğmiş, içini çeke çeke ağlıyor, kesik kesik mırıldanıyordu bir yandan da,

— Acılar yıktı beni hep, acılar yıktı... Yaşamım boyu siz-lerin özleminizle yandım... Şimdi de bu... Dünyanın en iyi insanına...

Uzanıp saçlarım okşadı annesinin. Umarsızdı o da, şaşkındı. Takılmaya vurdu,

— Ama beni de ağlatacaksın anneciğim, dedi. Yerli filmciyiz; işimiz bu zaten; ağlamak, ağlatmak!..

Etkilemişti. Hıçkırıklarını tutup toparlanmaya çalıştı Mefharet Hamm,

— Ağlamasa ölür insan oğlum, dedi. Sizin filmlerinizde ağlayıp da biraz açılıyor millet!..

Güldü Refik. Annesi de güldü, bir küçük sinir boşalımıyla. Kalkıp lavaboya gitti yüzünü yıkadı. Makyajı kalkınca altındaki yüzü öyle yakın gelmişti ki Refik’e; tam anne yüzü!... Kucaklayıp gene öpmek geldi içinden. Çekindi; gene ağlama tutturursa... Rakısını yeniledi. Üçüncüydü bu, pek de iyisine gitmişti. Annesi de durulmuştu; kaymakamlıkları süresince çeşitli ilçelerdeki anılarına geçmişti. Şem’i Bey’in halkla ilişkilerini, onların yararı için nasıl uğraş verdiğini, kaç rüşvet önerisini geri çevirdiğini, bakanlığa yapılan kovculuklar sonucu gönderilen müfettişlerin, övgüler yazarak döndüklerini anlattı uzun uzun. Bir keresinde bir valiye öyle bir ders vermiş ki Şem’i Bey... Bir bahçe sinemasında ilk kez onun filmini görünce nasıl sevinmişlerdi; onu anlattı... Gece yansını geçmişti. Yarın da erkenden hastaneye gidecekti Mefharet Hamm. Annesi yatak hazırlarken masayı toplayıp mutfağa taşıdı Refik. Bulaşıklan yıkamaya kalkınca bırakmadı annesini; geç olmuştu, hemen yatmaları gerekti artık. Yarın sabah o yapardı o işi, hem de çok iyi yapardı.. Mutlu gülümseyerek bakıyordu Mefharet Hanım.

— iyi, dedi. Seni alacak kız pek rahat edecek!.

Kucaklayıp kollannda sıktı oğlunu, öptü yanaklarından.

Yadırgadığı bir mutluluk çökmüştü Refik’in yüreğine!. Kolalı örtülerle bezenmiş yatağa uzanırken yambaşında Emi-ne’yi görür gibi oldu. Ne saçma! Rastlantıydı o. Bu da rastlantı!... Ankara’ya gelse o da. Ne olacak?.. Dalıp gitti. Ona geliyordu gözlerini açtığında. Ev sessizdi. Nasıl güzel uyumuştu. Bu oda da ne güzel! Gece pek ayrımına varmamıştı. Tül perdeli tek pencere bir yan bahçeye bakıyor. Dallar, gökyüzü. Komodin, lâmba, karşıda iki dizi kitap rafı. Üstte bir küçük resim, ışıklar altında balerin. Degas’mn değil mi?... Fırlayıp kalktı, çıktı odadan; evi dolaştı şöyle bir. Annesinin oda kapısı kapalıydı, açmadı. Salonun bir yam kocaman bir kitaplıktı. Pencere önünde bir küçük çalışma masası. Duvarlarda resimler. Tuvalete girdi, yıkamp çıkınca öyle bir acıkmıştı ki. Mutfağa geçti. Tertemiz, Mefharet Hanım bulaşıkları yıkayıp yerli yerine koymuş. Küçük masada kahvaltı düzeni, bekliyor. Reçeller, peynirler, süt şişesi. Kızarıp soğumuş ekmekler. Anacığım beni uyandırmaya kıyamadı demek. Ocakta çaydanlık ılık gibi. Yaktı altım. Çay içti iki bardak. Bir ince dilim ekmekle peynir yedi bir parça. Kalkıyordu ki telefon sesiyle irkilir gibi oldu. Salona koştu. Kitaplığın rafındaydı telefon. Açtı, annesiydi. Kalktın mı? Kalktım. îyi uyudun mu? Uyudum anneciğim. Yumurta da varmış dolapta. Sağol!. Meyve de istersem... Kahvaltı ettim ben. Bugün taburcuydu Şem’i Bey. Anahtarı kapıya bırakmış, yedek varmış. Eve gelmeleri geç olurmuş onların; isterse öğle yemeği için... Sıkılmağa başlamıştı. Hemen çıkacağını söyledi, işleri vardı biraz. Akşama dönmeğe çalışacağım deyip kapadı. İnsanın sürekli annesiyle yaşaması güç biraz!. İlginin, sevginin, sevecenliğin de sımrı var demek... İşim neydi bugün? önce şu kitaplara bakayım. Çoğu İngilizceydi Şem’i Bey’in kitaplarının. Bazıları Fransızca. Ekonomi, sosyoloji, tarih filân... Marx’la ilgili bir kaç kitap. Lenin’in, Mao’nun birer kitabı. Ancak «sosyalism» sözcüğünü çıkarabildiği yabancı dilden karışık adlı başka kitaplar; tanımadığı yazar adları. Çoğu Türkçe romanlar, romanlar. Tarih kitapları. Osmanlı, Selçuk, Bizans’la ilgili dizi ciltler. Bizim babalık da solcu mu gerçekten?... Zavallı adam, ölürse ne yapar annem? Daha genç de... Yeniden evlenir mi? Zühtü Bey’le evlendiririz!. Anacığım duysa şimdi beni... Ya Zühtü Bey duysa!.. Sokağa çıktı. Tatlı bir esinti vardı. Bu yaz sonlan Ankara’mn da güzel ayları. Ağır ağır yürüyüp bulvara indi. Yol boyu, aranır gibi bakıyordu çevreye. Belki Emine de hurdadır!. Sık gelir Ankara’ya o. Şu geçenler ondan güzel. Ne yapayım güzelse? Sanki Emine burda olsa... Rastlantı işte. Kızılay’ı geçip de işletmeci’nin sokak içindeki yazıhanesine girerken önü sıra bulvara dönen arabayı görünce benzettim sandı önce. Birileri vardı arabada; ortadaki kadın da, işletmeci söyleyince şimdi çıktılar diye, Narin’di demek. Bulvarpalas’taymışlar, Çorum’dan dönüyorlarmış, Mahmut Kortaş’ın filminden Mahmut Bey’le çalışıyormuş artık Narin!.. İşletmeci Cemil, bıyık altı gülüyor sinsi sinsi, öyle alışık ki bunlar. Bu trafiği bizden iyi biliyorlar; senetler ona göre yön değiştiriyor!

— Hayrola Refik Bey, sansür filân mı?

— Yok. Annemi görmeğe geldim...

Hemen ardından, yeni şeyler var mı? Yok, denir mi bu heriflere? Bakalım, bir şeyler düşünüyoruz; Yuttu da!. Benim durumumu benden iyi biliyordur itoğlu it... Refik YASAK DAKlKALAR’ı sorunca, pek kötü gitmedi deyip Saffet Bey’den açtı Cemil, öyle kızgındı ki... Yüzbinlerce liralık bonusunun üstüne yatmış namussuz herif!, ödeyeceğim diyormuş ya, nasıl? Sonra duruldu biraz. Refik’le ilişkisini mi düşündü de, ne olur ne olmaz diye mi, yumuşakça konuşmaya başladı?... Hayır, Saffet Ağbi’ye saygısı vardı aslında. Onu da yakan Sel Film’di. Karşılıklı bonolar vermişler birbirlerine milyonlarca liralık. Değiş tokuş hatır bonosu. Saffet ödemiş, ötekiler protesto olunca... Kaç kez söylemiş Cemil, bu Mahir puştuna güvenme Ağbi diye... Şimdi Saffet’in kaynı varmış, madenci, o çıkmış Mahir’in karşısına, dayamış tabancayı. Ya bu senetler ödenir, ya da anam avradım olsun seni temizlerim!.. Mahir Denizli’ye gitmiş, çiftlikleri varmış, onu satmaya. Satamıyormuş da... Herif Yeşilçam’ı, pehlivan tefrikası gibi burdan izliyor. Ben de bir şeyler duymuştum ya, Temel söylemese nerden bilirim böyle ayrıntıları. O da dünyaya küs gibi bugünlerde!, öğlende yemeğe götürmek için üsteledi Cemil Bey. Refik kalmadı. İşim var deyip çıktı. Dedikodudan bol şey yoktur bu Ankara işletmecilerinde. Alanları dar, gelirleri sınırlı. Sansür kurumu burda; ona da güçleri yetmez. Asıl Adana bölgesi... Onlar da Şahin Doğu’nun peşindeler. Temel demişti, bu oğlanda çok iş var diye. Gene de bir şey değil benim için-.. Adana işletmecisi Naim Makasçı valiz dolusu para getirip koymuş Şahin’in masasına. Bir zamanlar Narin diyordu; az koşmadı peşimizde. Geçende yalandan bir selâmla nasıl sırıtıp geçti kahvenin orda. Bunlar, böyle orospu çocukları!... Konuşunca da ağlıyorlar. Şimdi yeni moda; terör var, halk sinemaya gitmeğe bile korkuyor. Yalan da değil. Cemil de yakındı bir ara; hele geceleri boş gibiymiş salonlar. Annem de, geç vakitlere kalma, deyip durdu. Yasak Dakikalar pek kötü gitmemiş!. Ne kadar çalıp çırptıklarım nerden bileceksin? İşletmecinin acımasına kalmış... Bir de yıkılan yazıhanenin filmiyse... İşin bu ekonomik yanı düzelmeden demek... Ülke de böyle... Söyledin mi de solcu oluyorsun! Solcusu kolcusu var mı bunun, ortada bir şey işte. Biraz dolaştı sokaklarda, öğlende Piknik’te yedi. Tanıdığı bir kaç işletmeciye daha uğradı. Hep aynı şeyler, aynı ağızlar. Cam sıkılmıştı iyiden iyiye. Bir telefon mu etsem?... Sıhhi-ye’den Kızılay’a doğru yürürken karşısına çıkan P.T.T. yazısıyla anımsamış gibiydi. Rehberde numaraya bakıp Bulvar-palas’ı çevirdi. Narin Ceylân’ın adını verdi. Hemen bağladılar. İkinci çalışta açıldı telefon,

— Buyrun!.

Kalın, kaba bir erkek sesiydi. Kapatmak ağırına gitmişti,

— Narin Ceylân’ı istemiştim!..

— Kim arıyor?

Duraladı bir,

— Refik Tunadan...

Adam da duraladı.

— Bir dakika Refik Bey dedi sonra, daha aşağıdan bir sesle...

Bir sessizlik. Telefonun ağzını eliyle mi kapadı herif nedir? Uzadı da... biraz sonra açıldı telefon,

— Kusura bakmayın Refik Bey, dedi aym aşağıdan ses. Narin Hanım banyodaymış. Telefonunuzu alalım, o arasın sizi...

Kızgınlıkla kapadı kapayacaktı Refik, tuttu kendini,

— Bir dakika dedi; o da.

Küçük defterini çıkarıp annesinin telefonunu verdi, kapattı. Yanlış yaptım. Ben ararım deyip kapatmaktı en iyisi! Niye? Aramazsa karı?... Aramazsa aramaz... Küçük mü düşeceğim? Daha da artmıştı sıkıntısı. Tiyatrolar da başlamadı daha. Başlasa çok gidersin de- •. Oynanan bir oyunu bir yerden çakılıp seyretmeğe alışamamıştı bir türlü! İstediğim köşeden bakmak varken... Kitapçılar çarşısına indi. Vitrinleri dolaştı. Bazı kitapçılara girip uzun uzun baktı; bir iki kitap aldı. O günlerde övülen öykülerdi biri. Ey e gidip şunu okuyayım. Ne çok kitabı var Şem’i Bey’in!. Zavallı adam... Kızılay’ı yukarı yürürken pastaneye takıldı. Çay vardır burda. Girdi, çay söyledi, pasta getirtti. Genç çiftler vardı masalarda tek tük... Kitapları açıp karıştırdı şöyle bir. öykülerden birine başlayınca alamadı kendini. Çok tatlı anlatılmış. Güney doğu Anadolu’nun bitmek bilmez dertleri. Tam filmlik... İkincisine geçti. Demlikteki artık iyice soğuyan son çayı bardağa boşaltırken dördüncü öyküyü de bitirmişti. Saat da... Kalktı. Öykülerin anlattığı olaylar içini burkuyordu. Kadınlar köle; ya dövülüyor, ya öldürülüyor... Erkekler ne bok? Onlar da köle. Annem ne diyor; her şey o kadar başka ki kadınlar için... Erkekler için başka değil mi? Hele o yörelerde, her şey başka demek!.. Bazı uyduruyorlar gibi geliyor! Bu kadar kötü olabilir mi? Böylesi ağır koşullarda niye yaşıyor insanlar? Ne yapacaklar yani? Yaşayıp gidiyorlar işte! Biz daha mı iyiyiz Amerika’da, Avrupa’da yaşayanlara baktım mı?... Orda da ne rezillikler var... Böyle bu dünya! Herkesin payına bir şey düşmüş!.. O kadar da değil. İnsanlar daha akıllı olup da bazı şeyleri düzeltseler... Solcular da bunu istiyor. Yanlış mı?... Karanlık basmıştı eve geldiğinde. Dolmuştan inince pencerelere baktı, ışık vardı. Onlar da gelmiş. Kapıyı mutlu bir yüzle açtı annesi. Kucaklayıp öperken,

— Gelebildin şükür, dedi. İki kez Narin Ceylân aradı seni...

Aradı demek! Narin Ceylân’la konuşmaktan onur kazanmış gibiydi Mefharet Hanım! Annesi misiniz demiş, yakınlık gösterip epeyi uzun konuşmuş. Çok candan kızmış!.

— Hemen ara sen de, diyordu Mefharet Hamm. Numara orda... Yemek hazır... Konuklar da var...

Salondaki yemek masasında Şem’i Bey’le birlikte oturmuş kadınlı erkekli birileri vardı. Refik başıyla selâmladı geçerken, Şem’i Bey’e de geçmiş olsun deyip telefona gitti. Hepsi susmuş telefonu dinliyor gibiydiler! Çevirdi numaraları. Narin Ceylân Hanım şimdi çıkmışlar. Adını verdi Refik, gelince bildirsinler diye. Tuvalete geçti hemen, yıkanıp masaya döndüğünde konuklarla tamştırdı annesi. Bir kan koca. Bir yaşlıca kadın bir de genç adam. Adlarını tutamamıştı. Çifltin erkeği maliye profesörü filân. Şem’i’nin sınıf arkadaşıymış, öteki adamın avukat olduğunu konuşmalardan çıkardı. Ailenin yakın çevresinden bunlar. Masa başındaki Şem’i Bey’in sağına almışlardı Refik’i. Hastanedeki umutsuz görünümünden kurtulmuş gibiydi Şem’i Bey. Giysilerden, ordaki havadandı demek. Gülüyor, masadakilere, özellikle profesör arkadaşına takılıyor, sağlığı konusunda iyimserlik dağıtmanın uğraşını sürdürüyordu. Bu akşam için geçen haftadan sözleşmişler, iyi de olmuş diyordu Şem’i Bey. Hem doktorun elinden erken kurtulmuş, hem de, Mefharet Hanım’a, mutfakta çok yorulmaması için hastane nedeni çıkmış! .. Şem’i Bey’den başka herkes rakı içiyordu. Yiyeceklerin çoğu dışardan alınmış mezelik şeylerdi. Ak soslu bir tavukla, daha ılıkça nefis bir barbunya pilâkiyi annesinin ne vakit pişirip kotardığına herkes gibi Refik de şaşmıştı. Mefharet Hanım mutluluk gösterisinde bir gülümsemeyle susuyor, bu sözlerin uzamadan geçip gitmesi, ilginin, apaçık bir övünmeyle baktığı oğluna dönmesi için sabırla bekliyordu sanki. Şem’i Bey anlamış gibi Refik’e döndü,

— Mefharet söyledi mi? Dedi. Sizin filmi göremedik bir türlü. Yasak Dakikalar’ı... Biz Anamur’a gittikti. Geldik ki oynayıp bitmiş. Mefharet de çok üzüldü, ben de...

Sinema odaktı artık. Yerli sinema. Oyuncusundan yapımına, herşeyi soruyorlar, Refik’in anlattıklarını artan bir ilgiyle dinliyorlardı. Genç avukat Şahin Doğu’ya tutkundu. Hammlar Narin Ceylân diyorlardı!.

— Yemeğe çağırsana dedi annesi. Yakından görsek biz de... Çok kanım kaynadı...

Güldü Refik,

— Söyliyeyim dedi...

— Fazıl’m da kanı kaynıyordu, değil mi Fazıl?...

Şem’i Bey’in profesöre takılması, herkesin, başta Fazıl

Bey’in kahkahalarına neden olmuştu. Sululuğa varmadan sinemaya döndü gene. Toplumsal içerikli filmlerden söz etti avukat (Bahri Bey). De Sica’nm, Rosselini’nin, Germi’nin bir kaç filmini görmüştü Paris’te. Söz sansüre geldi, ülkenin durumuna geçildi. Herkes kararmıştı birden. Çöken sessizliği aşmak ister gibi,

— Kötümser olmak yanlış belki, dedi Fazıl Bey. Neye varacağını kestirmek de kolay değil. îç savaş körükleniyor.

Tanımadığı bazı adlardan söz ettiler, profesörler filân... Evlerinden başka yerlerde kalıyorlarmış, değişik yerlerde. Vurulacaklar diye... öldürülenlerden söz ettiler. Çoğunu tanıyorlardı. Bakanlıklarda, devlet dairelerinde dişe diş, göze göz bir köşe kapmaca oynanıyordu. Çoğu yerlere aşın sağın adamlan yerleştirilmişti. Temelden bir silkeleme olmadıkça bu çıkmazdan kurtulmak kolay değil. Nasıl olacaktı o da? Yoksulluk yaygınlaşıyordu. Bir toprak reformu yapamadılar diyordu Şem’i Bey. Konuşmalar uzayıp gittikçe iyiden iyiye şaşırmaya başlamıştı Refik. Bu konuşmalan yapanlar çevresindeki solcular değil, Ankara’nın saygın kişileriydi; hocası, yöneticisi filân. Adını ettikleri yakınları da öyle... Gündüz Ağbi, Fuat, Emine, bizim Serdar olsalar burda, hemen kay-naşıverecekler! Şem’i Beyle de... Annem bile benden yakın onlara!. Ben de uzak değilim aslında da, demek bu tür düşünmek yaygın... En baştaki kişiler bile!. Emine haklı; daha öğreneceğim çok şey var benim. Okumam gerek. Okumakla da olmuyor. Yalnız kitaptan değil, biribirinden öğreniyor insanlar. Çevren olacak. Kimden ne öğreneceksin bizim piyasada? Tamam, biraz da biz kaçtık!. Geç olmuştu. Kalkma sözleri ediliyordu ki, telefon sesiyle herkes duraladı. Mefharet Hanım sevinerek koşup açtı hemen,

— Burda efendim, dedi. Bir dakika... İyi geceler Narin Hanım.

Herkesin gözü, kulağı üstündeyken Narin’le telefon konuşması yapmaktan böylesi sıkılacağını düşünemezdi. Sesinin titrek çıkacağından korktu.

— Merhaba!, dedi yavaşça...

— Merhaba Refik’ciğim!.. önce bağışla!. Gündüz o ayıların yanında konuşmak istemedim seninle, banyoda dedirttim. Alınmadın değil mi?

Güldü Refik; sevinmişti de,

— Yok canım dedi, anladım!..

— Hadi atla gel!...

Gecenin sessizliğinde sesi çan çan ötüyor, telefondan odaya taşıyordu. Sırtından terler gibi oldu. Duraladı,

— Bakalım, dedi kekeler gibi. Sen daha burda mısm?

Hastayım deyip kalmış o. Mahmut’lar arabayla gitmişler. Sabah ilk uçakta yer ayırtmışlar ona da. Yarın İstanbul’da iş koyacaklarmış.

— Peki, ben arayacağım seni...

Bu çekingen sözlerle aymış gibiydi Narin,

— Yanında birileri mi var?

— Annemlerde kalıyorum. Evet!...

Sanki bilmiyor annemlerde olduğumu... Ne saçma!. Bir duraladı kız da. Bozulmuş muydu?

— Ver annenden ben izin alayım istersen! Dedi alaylı bir sesle.

Bir kahkaha attı. Kızararak gülümsedi Refik,

— Tamam, dedi yavaşça. Sağol aradığın için. Görüşeceğiz. îyi geceler.

— Bekliyorum ha!..

Yavaşça kapattı telefonu. Masaya dönerken, annesine baktı,

— Yarın sabah ilk uçakla gidiyormuş dedi. Yemeğe çağıramadım. Siz İstanbul’a gelince artık...

Bu yan şaka sözler, Mefharet Hanım’ın, biraz önceki telefon konuşmasını konuklarıyla birlikte dinlerken, oğluyla duyduğu övünmeli mutluluğu artırmış gibiydi. Bir anlık sessizlikten yararlanan yaşlı Hamm, Narin Ceylân’ı sordu. Nasıl biriydi? Yani, okuyan, mokuyan, kültürlü filân... Şaşaladı Refik; gerçekten de, ne demeliydi? Güldü,

— Bildiğim, Texas, Pekos Bili filân okur, dedi.

Hep birden kahkahalarla gülmeğe başladılar. Fazıl Bey’in davranmasıyla kalkarlarken avukat,

— Hocamm’a gönderin onu da, biraz bir şeyler öğrensin, dedi.

Yaşlı Hamm da emekli edebiyat öğretmeniymiş!... Duygulu bir gülümsemeyle,

— öğreneceğini öğrenmiş o, diyordu Hocamm. Benim öğretebileceğim bir şey yok!..

Konuklan yolcu ettikten sonra masayı temizlemekte yardımcı oldu annesine. Şem’i Bey tuvalete girip kalmıştı. Ne köyü şey bu prostat!.. Yaşlı bir Rum vardı, stüdyoda montajcı. Yıllarca çekti adam, sonra öldü. Masayı toparlayıp da annesi koltuğa şöyle bir çökünce, karşısında dikili kaldı Refik;

—■ Benim çıkmam gerek anneciğim dedi biraz da çekingen bir sesle. Arkadaşlara söz vermiştim de!..

Bu yalana ne gerek vardı? Anlayışlı bir gülümsemeyle bakıyordu annesi, kalktı,

— Anahtarın var, dedi.

Gelip öptü Refik’i.

— Sağolun!..

Çıkıyordu ki, döndü gene,

— Gelmezsem merak etmeyin dedi. Bakarsınız...

Tamamlamasına kalmadan Şem’i Bey geldi,

— Ne o gidiyor musunuz? Dedi...

Mefharet Hanım karıştı hemen,

— Arkadaşlarıyla sözleşmişler!

— Bir oturup konuşamadık dedi Şem’i Bey. Yann öğlende Mülkiyeliler’de yemek yiyeceğiz, siz de gelin isterseniz...

— Olur dedi Refik. Gelmeğe çalışırım. Ordan da otobüse giderim...

Annesi karşı çıktı birden; ne otobüsüydü? Daha bir kaç gün kalsmdı gelmişken, işleri olduğundan söz etti Refik. Bari yarın gece birlikte olsunlardı hiç değilse. Ertesi sabah uçakla giderdi... Uçak da pahalı bir şey diyemedi annesine. Bakalım filân diye aynlıyordu ki,

— Tamam dedi Mefharet Hanım. Uçak biletini yann ben ayırtırım. Bizim Nazan var orda... Taksi durağı köşede hemen, ordan bin. Gecenin bu vakti... Allah korusun!..

Otele geldiğinde Narin de artık uyuyacakmış nerdeyse!. Asansörde kata çıkıp da yol halısının uzayıp gittiği bomboş koridora girince ikircikli kalmıştı önce. Koşturarak gel, sonra geri dön!. Allah seni kahretsin Emine diye!. Numara, karşı odaydı hemen. Kapıyı vurdu; halıdaki ayak tıpırtılarından sonra anahtar döndü kilitte; bir gecelikle, yan çıplak Narin karşısındaydı.

— Uyuyordum nerdeyse, dedi. Annenden izin alabildin

mi?

Kapıyı kapatırken,

— Sen olduğun için izin verdi; dedi Refik. Kanı pek kaynamış sana-.- Narin çekilmiş, alaylı gülerek bakıyordu uzaktan,

— Hımm, dedi; ben de pek sevdim kaynanamı!..

Sonra birden atılıp sarıldı Refik’in boynuna. Bu deli dolu

karı!.. Kapının anahtarını gene trik diye çevirdikten sonra, ıssız odada, verebileceğinin tümünü döke saça verdi bu deli dolu kan!. Daha bir şeyler verme çabasındaydı ya, nesi kalmıştı ki?...

— Niye kendine film yapmıyorsun? Dedi.

Sırtüstü uzandığı yataktaydı Refik. Emine de öyle diyor. Öyle demiyor, hep birlikte yapmalıyız diyor. O, Emine!.

— Ben oynarım, dedi Narin...

Sevinemiyordu,

— Sağol dedi yavaşça...

Kalkıp bir sigara yaktı Narin. Aynanın önündeki pufa oturup bir iki soluk çekti dalgın gibi,

— Bu Mahmut ayısı kapatıyor evin taksitlerini, dedi.

Saffet Bey’le onun da çok şey yitirdiğini herkes gibi Refik de biliyordu.

— Sokakta kalacağız nerdeyse!..

Sigarayı sinirli bastınp kalktı; Pencereye yürüdü; sessiz dışarılara daldı bir süre, ağır ağır söylendi,

— Ev yok, bark yok, çocuk yok, koca yok... Para da yok... Terzilere de bir sürü borcum var... Kimse inanmaz!...

Döndü,

— Burda kal bu gece, dedi.

Ses çıkarmadı Refik. Gitmeyi düşünmemişti ki.

—Aşağıda bir şey sordular mı?

— Birileri giriyordu, birlikte sandılar beni.

Gelip yatağın kıyısına ilişti,

— Si...ş filmi önerdiler bana da dedi, biliyor musun? Ama, ne para!-.. Kovdum puştu... Gebertmek geldi içimden!. iyice orospuluk yapacağız artık!.. Gazinocular da geliyor ikide bir... Benim aklım fikrim sinema... öyle korkuyorum ki...

Gözlerinde yaşlar birikti. Başını çevirdi hemen, sinirli kalktı; banyoya yürürken, sövgüler mırıldanıyordu. Dönüşte,

— Uyuyalım hadi, dedi, çok yorgunum...

Yandaki yatakta dönüp durdu saatler saati. Refik de uyu-yamıyordu. Işırken dalmıştı ki zil sesiyle fırladılar. Uçak içinmiş. Gitmeyeceğini söyledi Narin. Hastaydı. Onikiden sonraki uçağa ayırtsınlardı. Telefonda daha bir şeyler diyorlardı ki dinlemeden kapattı. Daha sonraki saatlerde bir iki kez kapının yavaşça vurulmasını da duymamış gibiydiler. Refik otelden çıktığında Onbiri geçiyordu. Biraz sonra da Narin ayrılacaktı. Kollarını dolayıp uzun uzun öptü Refik’i.

— Bizim ayılarla bir şey olmaz, biliyorsun, dedi. İstanbul’da ara beni. Her şey öyle karışık ki, ben de bilmiyorum ne bok yiyeceğimi!.

Bulvarda Kızılay’a doğru yürürken içindeki bir ateş sönüp kül olmuş gibiydi; kara taşlardı kalan, ilerde Güven Parkı’na girip bir kanapeye oturdu. Şu anda benim yerimde olmak isteyen ne çok kişi vardır ülkede; oysa benim yerim de bu!... Niye herşey bir bulanık, bir çentik çentik böyle?. Güven! Diyor anıt. Çalış, güven!. Kime? Hadi çalış!... Bu isli yürekle... Kalkıp Mülkiyeliler’in bahçesine vardığında yukardaki masadan sevinçle el eden annesini görünce buraya niye geldiğini anımsamış gibi oldu. Kalabalıktılar masada. Kadınlı erkekli binlerine tanıştırıldı. Bir müsteşar, bir gazeteci bir Üniversite Profesör’ü, bir yazar, bir bayan ressam, profesörün bir bakanlıkta çalışan yaşlıca kızı-.- Yanına oturduğu annesi adlarını da yineleyerek fısıldamıştı bunlan. Bir kısmı akıldan, yakın arkadaş çevresiymiş Şem’i Bey’in. Gazeteci dostları İstanbul’dan geldi diye toplanmışlar. Ara sıra burda bir araya gelir, söyleşirlermiş. Hemen karşılarındaki yaşlıca kızdan başkası pek ilgi göstermemişti Refik’e. Sinemayı pek seviyormuş yaşlıca kız; bir iki sözden sonra o da pek uzatmadan masada sürüp giden konuşmaya döndü. Güney-doğu’-daki toprak reformu adlı uygulamadaki oyunları konuşuyorlardı. Birden ilgilendi Refik. Şaşırdı da. Gazetecinin, profesörün, bir süre dinledikten sonra söze katılan müsteşann söyledikleri, bir konuşmada Gündüz Ağbi’den duyduklannın nerdeyse aynıydı! Bunlar da mı?... Açık açık söylüyorlar işte; bu aldatmaca solculukla bir yere varılamaz diyor profesör. Gazeteci de ona katıldı, ressam da... Müsteşar dinliyor, birasını yudumlayarak. Şem’i Bey,

— Katılıyorum size ama, dedi...

Sözünü tamamlayamadan profesör kesti hemen,

— Sen bize katılamazsın Şem’i, dedi. Muz ağasısın sen... O kadar dönüm toprağım olsa belki ben de katılmam!..

Gülüşmeğe başladılar. Şem’i Bey de gülüyordu hiç bir alınganlık göstermeden.

— Biliyorsunuz dedi, ben her konuda ılımlılıktan yamayım. Toplumculukta da...

Gazeteci takıldı bu kez de:

— Muz ağası ılımlı sosyalist!..

Gene gülüştüler. Yemekler gelmişti. Konuşmalar, kısa yemek süresince de, yemekten sonraki uzun söyleşide de, ağır? başlılığını yitirmeden, arasıra bu tür takılmalarla saatler saati sürüp gitti. Ülkenin içinde bulunduğu ağır durum, beklenen seçimler, siyasal partilerin önderleri, ileri gelenleri, sendikalar, dernekler, Türkiye’nin hemen bütün sorunları, sözden söze geçişlerle, Refik için eni konu şaşırtıcı biçimde, ağır ağır sıralanıvermişti. Masaya sonradan gelen bazılan da karışıyordu konuşmalara. Arasıra tartışmalara girseler de görüşlerindeki yakınlıklar, ortak benzer noktalar ağır basıyor, çoğunun katıldığı, bölüştüğü açık yargılara dönüşüyordu. Yalnız, bir ara ı^rayan orta yaşlı, babacan gülüşlü bir adamla sessizlik çöker gibi olmuştu masaya. Anlamış olmalı ki, bir süre sonra kalkıp gitmişti o da. Annesi onu da fısıldamıştı; T.R.T.’deymiş adam, ahlâksızın biriymiş! Kovculukmuş işi gücü!-.- Saatin Beş’e geldiğini öğrenince şaştı Refik. Vakit nasıl geçmişti? Biraz sonra yukarda, salonda, Türkiye’de Yabancı Sermaye konulu bir konuşma varmış. Siyasal’dan genç bir doçentin; ona çıkacakta çoğuları. Şem’i Bey’ler kalktı; kalamayacaklardı. Bir serginin açılışına söz vermişlerdi. Çıkınca ekledi annesi; ressam, Şem’i Bey’in akrabası olurmuş. Fransa’da okumuş filân... Üstüste telefonlar etmiş gelmeleri için. Bulvarda, Bakanlıklara yukarı yürürlerken, annesi koluna girmiş, yanlan sıra sessiz giden Şem’i Beyi, onun hastalığından kaynaklanan, daha dün kıvrandığı acısını unutmuş da sevinçten uçuyor gibiydi!. Oğlum, diyordu ikide bir. Ne çok seviyor oğlum demesini... Bir şey değil, Şem’i Bey kıskanacak! .. Gerçekten iyi adam bu... Ara sokakta bir apartımamn ilk katmdaydı sergi. Tanıştınldığı çeşitli kişilerin, genç film yönetmeni Refik Tunadan’a gösterdikleri sıcak ilgi yalnız annesinin mutluluğunu artırmıyor, Şem’i Beye de onur payı bırakıyordu! -. Resimleri pek sevmemişti Refik. Yapay, özenti köylü resimleri gibi geldi. Bir küçük tablo satın aldı Şem’i Bey, kartım iliştirdiler. Ne de pahalı! Gelmeleri-için genç ressam akrabamn, telefonlarla niye üstelediği anlaşılıyor!.. Ressam oğlam da sevmemişti. Uyduruk herifin biri. Sanatçı!... Akşam eve geldiklerinde iyice yorulmuştu Şem’i Bey. Solgun bir gülümsemeyle, kitaplığın önündeki koltuğa çöktü,

— Ee, söyleyin bakalım Refik Bey dedi, ne vakit film yapacağız sizinle?

Başladı gene; muz bahçelerinde film çevireceğiz!... Çok tatlı adamsın!... Şakayla açılan bu konuşmanın hiç de beklemediği bir önerinin girişi olacağım doğrusu kestiremezdi Refik. Kanapede yambaşma ilişiveren annesi evecenlikle atıldı; Şemi’iyle konuşmuşlardı, kendisi film yapamaz mıydı? Onlar da destek olsunlardı ellerinden geldiğince! Ne kadar gidiyordu bir film için? önce şaşaladı; gülecekti de. İlle de yapımcı olalım istiyorlar!... Toparlandı, ^gu tür desteklerin tatsız denemeleriyle dolu bizim piyasa...

— Sağolun!. Dedi... Güç kazandırıyorsunuz bana... Düşünmeniz bile yeter. Çok zor bir şey... Batak işler bunlar... ödeme güvencesi olmayan bir işe başkasının parasıyla girmek ağır gelir...

Hemen kesti Mefharet Hanım,

— Ne demek başkası? Dedi. Biricik oğlumsun sen benim. Bugüne dek ne yapabildim ki?... Ben...

Sonunu getiremedi, gözleri dolmuş, boğazına hıçkırık takılmıştı. Şem’i Bey yardımına yetişti,

— Boş verin böyle kaygılara Refik Bey, dedi. Lütfen beni de yabancı bilmeyin. Sizin gibi genç bir yaratıcının yakım olmaktan onur duyuyorum. Bir şeyler yapmalısınız; en verimli yıllarınız boşa geçmemeli.

Refik de duygulanmıştı gerçekten. Hadi bir de ben başlayayım annem gibi!.. Biraz sonra konuşma dayamşmalı bir aile toplantısına dönüşmüştü. Küçük bir evle bir bahçe vardı Mersin’de; Mefharet Hanımın annesinden kalma. Satışa çıkarmış onu. Bir o kadar da Şem’i Bey katacaktı gerekirse. Yemekte, yemekten sonra da bunlar konuşuldu. Mutluluk içinde yüzüyor gibiydi Mefharet Hamm. Yatarlarken anımsadı, uçak biletini gidip getirdi içerdeki çantasından. Parasım vermeğe kalkan Refik’i azarladı. Alışık olmadığı şeylerin saldırısıyla serseme dönmüştü Refik!... Ertesi gün uçak bulutların üstünde akıp giderken gülümsüyordu kendi kendine. Yeni değil ki, kaç gündür buralarda uçuyoruz biz!... Ayağımızı toprağa basıp hemen kolları sıvamalı!.. Olaylardaki inanılmaz gelişim ayağını toprağa basınca da bırakmadı Refik’i. Geldiğinde sessizdi ev. Girip divana uzandı. Emine’yle konuşsam mı önce? Sonra... Kapı çalındı. Önce ilgilenmedi. İkileyince kalkıp gitti kapıya. Şaşırdı. Sevindi de. Temel’di. Sarıldı hemen. O da sarıldı ya; durgun, içine kapalı gibi. Kanser mi gene! Kokuyor, içmiş de!.. Odaya girip de pencere karşısındaki sandalyeye iğreti ilişince soluk yüzü daha belirgindi.

— Ankara’dan geliyorum...

— Biliyorum, dedi Temel...

Susup gözlerini dikti, öylece bakıyordu.

— Hayrola? Dedi Refik. Hasta mısın?...

— Dinle Ağbi, dedi Temel. Sen benim kardeşten de yakın, biliyorsun...

Hay Allah, gene başladı!... Geveleme oğlum!.. Gevelemedi de -- Biraz daha baktı saplantılı biçimde,

— Nazmiye’yi seviyorum ben Ağbi, dedi.

Bizim Zühtü Bey’in berberi!. Kala kaldı Refik.

— O da beni seviyor...

iyi ya *. Buydu demek son günlerin kanseri!. Geçen kanserdeydi; Nazmiye ıhlamur kaynatmıştı buna!. Gülecekti, tuttu. Gülümsedi dostlukla.

— Olur Temel’ciğim, dedi, niye olmasın!.

Ne demekti bu, niye böyle demişti, kendi de bilmiyordu...

—■ Olmuyor Ağbi dedi Temel inler gibi, olmuyor... Zühtü Bey Amca var... Bildiğin gibi değil! .. Ben bittim!..

Ses çıkarmadı Refik. Temel de gözlerini dikmiş donuk donuk bakıyordu.

— Sen konuşacan Ağbi!

Ben mi konuşacağım? Kimle, Zühtü Bey’le mi?

— Neyi konuşacağım, dedi biraz şaşkın, biraz terslenerek

Bizim cici anneyle Temel... Gülecekti, gene tuttu. Kendi konuşacakmış aslında. Onu izleyip gelmiş buraya. Kapı açılıp kapandıydı demin; Zühtü Bey içerde demek!.

— Bak Ağbi!.

Sayıklar gibi anlatıyordu Temel. Zühtü Bey berber salonu açıyormuş Nazmiye’ye. Bonolar imzalatacakmış. Hüngür hüngür ağlıyormuş Nazmiye; ben sonra böyle bir adama diyormuş...

— Nazmiye girmesin bu işe Ağbi!. Ben imzalayacağım!. Anlıyor musun? Nazmiye girdi mi...

Pek bir şey anladığı yoktu Refik’in. Oğlan kafayı iyi etmiş biraz!. Abuk sabuk... Ne aileymişiz biz de!. Zühtü Bey berber cicianneme iş açıyor, cici babam da bana!.. Şem’i Bey de benden bono isterse... Gerilen sinirleri patlar gibi boşalıverdi birden; bir kahkahayla katılarak gülmeğe başladı. Tutmaya çalışıyor, olmuyordu; yaşlar geliyordu gözlerinden. Temel allak bullak olmuştu. Bir şeyler diyecekti, diyemedi. Durulmaya çalışan Refik’e baktı, acı acı salladı başım,

— Sen gül Ağbi, dedi, gül!..

Kara bulutlar gezindi yüzünde, birden kendini attı, başını küt küt yan duvara vurmaya başladı. Donup kalmıştı Refik. Gülecek bir yanı yoktu işin. Fırlayıp tutmasa kafasım duvarda parçalayacaktı nerdeyse! ..

— öldüm ben diyordu Temel, öldüm ben!... Bırak beni, öldüm ben!...

Kucaklayıp güçlükle divana çekti Temel’i. iyice gitmiş bu oğlan! Bir fincan ıhlamurun ettiğine bak!... Zühtü Bey’le ne konuşacağız? Çok tatsız be!. Böylesine gülünç şeyin nesine güleceksin?...

XVIII.

Salih’i yitirmekle bu yalnızlığa düşeceğini nasıl bilirdi Gündüz?.. O balyoz gibi ağır adamın kendinden önce öleceğini bir gün bile düşünmemişti. Bir süre suçluluk duygusuyla anımsadı olayları; düşündükçe de savunmaya, aklamaya çalıştı kendini, içindeki düğüm, bir başka suçlamaya dönüştü sonunda; bir tür yalancı doyum, devrimci görünümlü oyalanmaydı Salih’le sürüp giden bağı!. Aylar ayı kıvranıp durdu bu utanca dönük yalnızlık duygusu içinde. Çevresini sarmış küçük burjuvaların kaygan, itiş kakış kalabalığında bir koş-turmacayla çırpınıp dururken, avunma densin, yalancı doyum densin, devrimci kişiliğinin güvenilir tanığı olarak, çoktan geçmişte kalmış, gizlideki kavga günlerinin ortak anılarıyla yaprakları, tutunduğu tek daldı Salih; kırılıp gitmişti o da. Artık tek başınaydı bu bataklıkta!.. Eski arkadaşların çoğu da, hepsi bir başka köşede, aym acıyı yaşıyor olmalıydılar. Ülkenin, becerikli bir elden çıkmış izlemini veren, yasaklarla bezeli çirkin devrimci mozayiğinde, eski bir devrimci için, güzel rengi bulmak değildi sorun; o çizgide, yasal vuruşanları kara baskılara uğratmadan yararlı olmanın yolunu, biçimini bulmaktı. Bu sorumluluk duygusuyla köşesinde, içi içini yiyerek, ama gene de içiyle barışık sessiz çalışırken, eski bir devrimci işçinin güvenini taşımamn, kendisi için de nasıl bir güvence olduğunun tam bilincine, onulmaz bir yitirme acısıyla varabilmiş olmasını da sindiremiyor-du içine. Bu bilinci küçümsediği de oluyor; küçümsemesine kızıyordu da. Sallantıdaki yüreğini ele geçirmek için, birbirinden habersiz savaşır gibi didinen iki kadına da, çekilip günlerce uzaklardan bakmaya çalıştı... Bu parçalanış da ağırına gidiyordu. Yürütemiyeceğini biliyordu böyle bir iki yüzlülüğü. Bu günlerinde nasıl da yakıcı bir özlem duyuyordu bir kadına!. Umarsız cezaevi yalnızlığından beterdi bu; erişe-miyordu; kendi yasalarıyla tutukluydu. Kendini var gücüyle çalışmaya verdi; onda da yelterince verimli olamıyordu. Çok güçtü aldığı çeviri. Günün belli saatlerinde ona kapanıyor, ne etse, iki sayfa çıkarabiliyordu çok çok. İyice bunaldığı bir günde kapının sürekli çalınmasıyla inerek açıp da karşısında Pervin’i görünce çekingen duraladı önce, hemen toparladı kendini; gülerek karşılamaya çalıştı.

— Az kalsın gidecektim diyordu Pervin. Kimse yok sandım...

— Madam pazara gitmiş olmalı, dedi Gündüz. Nerdeyse döner!..

Oysa Madam’ın evde olmadığını, dün akşam adaya gittiğini merdivenleri inerken ammsamıştı. Pervin’in sıcak kolları, sıcak göğsü, sımsıcak soluğu odada gene unutturdu herşeyi.

— Seni nasıl özledim!, diyordu Pervin, sütyenini çabucak takarken. Telefon etme olasılığı da yok... Başına bir şey mi geldi dedim. Ya da, hasta olmasa bu kadar zaman ara. mamazlık etmez diyordum...

Ses çıkarmadı Gündüz. Pervin’in beklediği yanıtı biliyordu, hiç bir şey demek gelmiyordu içinden. Sandalyadaki giysilerine uzandı.

— Çalışmam gerek, dedi. Senaryo da bitmedi daha. Çeviri var bir de...

Pantalonunu ayağına geçirirken gülümseme çabasıyla baktı,

— Eskisi gibi değil artık... Dedi...

Belki o da biliyor eskisi gibi olmadığım!. Nasıl bilecek? Seniye söylemez! Bir anlık sessizlikten ürkmüş gibi ekledi hemen,

— Gazete filân yok şimdi... Sürekli çalışmak gerekiyor...

Sandalyasına oturdu, ağır, dalgın giyinen Pervin’e baktı. Yorgun gibi o da.

—■ Doğrusun, dedi Pervin. Çıkınca bir telefon etsen... Hiç çıkmıyor musun?

Çıkıyordu. Yollarda dolaşıyordu daha çok. Taksim yöresindeki gezi yerlerinde dolaşıyordu, Beşiktaş’a iniyordu Maçka’dan, Beşiktaş’daki kıyı banklarına oturup Boğaz’ı, geçen gemileri, karşı kıyıları seyrediyordu. Dün Hacer Hanım telefon edip Gündüz’ü sormuş, ölüm günlerinden sonra onlara da uğramamıştı. İçinden gelmiyordu. Çocuklarla ilgilenmeliydi.

— Gideceğim bugünlerde, dedi.

— İstersen birlikte gidelim, dedi Pervin. Ben de istiyorum.

Olur, gideriz’le savuşturmaya çalıştı. Ben istemiyorum mu deseydi? Toparlandıktan sonra tedirgin gülümsemeyle baktı Pervin,

— Madam gelmeden çıkayım ben, dedi...

Ses çıkarmadı Gündüz. Merdivenlerden inerken,

— Pazara gider miyiz? Dedi Pervin...

— Olur, dedi Gündüz. Bakalım, bir engel çıkmazsa... Senaryoyu yarın vereceğim... Konuşalım derler!...

içinde burukluk vardı. Kapıyı açmadan durup boynuna sarılan Pervin acıya dönüştürmüştü burukluğu.

— Hasta filân olma dedi. Aklım hep sende. Her gün kıyım var. Gazetelere bakamıyorum. Salih’in ölümünde öyle yıkılmış görünüyordun ki, korktum, iyisin ama!..

— iyiyim, dedi Gündüz gülümseme çabasıyla. Kaygılanma. Yapacak çok işim var daha!..

— Biliyorum, dedi Pervin de. Yüzünde hüzünlü bir gülümseme, yine sarıldı.

Pervin gittikten sonra uzun saatlar çalışamadı. Odada dolandı. Kitap karıştırdı. Uzandı, dalıp gitti bir ara. Kalktığında karanlıktı oda. Aşağıda gürültüler vardı! Madam mı geldi? Ne yapayım geldiyse?... Biraz çıksam. Açıkmıştı. öğlende de pek bir şey yememişti. Gidip iki kadeh de bir şey içeyim. Yalnız mı? Kim olacaktı başka? Tuvalete gitti, dönerken Madam çıkıyordu merdivenlerden.

— Ka sen burdasın? Yoksun belloordum!..

Gelip oturdu. Bir şey diyecek. Sor, hangi oyuncuyu soracaksan Madam!.. Benim filmleri beğendiremedik sana!... ince kadındır. Beğenmedim de demez, sözü ustalıkla başka yana kaydırır! Ka ben Narin Ceylân’ı «Muradına Erenler» de görmüşüdüm. -. Şimdi nerde gördün? Susuyor. Biraz dalgın da. Zam mı isteyecek? Daha yeni yaptık.

— Çok korkoorum dedi Madam.

Dalgın, suskun kaldı gene. Gözlerini de hep kaçırıyor

gibi.

— Bir şey mi oldu Madam?

Derince bir iç geçirdi,

— Her gün bir şey oloor, görmoorsun? Dedi...

Görmez olur muyum? Yalnız, senin dilinin altında bir

şey var Madam. Sakın, evden çık, demeye kalkma!..

— Haklısın Madam. Dedi. Çok kötü ortalık...

— Kötü de sözdür?...

Başka ne diyeyim Madam?... Şimdilik bize dokunan yok!...

— Arka sokaktaki tamirhaneyi bilirsin? Dedi Madam...

Ha, vardı öyle bir yer. Arabam yok ki bileyim!..

— Tamirhanede Recep Usta vardır...

— Tanımıyorum...

— Karısını, kızını tanoorum ben... Çiçek gibi insanlardır. ..

Gene bir durdu,

— ismet Paşa’nın Partisindendirler!...

ismet Paşa öleli... Şimdi nerden bunlar?

— Sen gittin akşam, ben de çıkoorum, Yetvart geldi. Meryem vardır, görmüşsün burda, paskalyada yumurta gs-tirdiydi çörek içinde bızdık oğlanı Yetvart...

Madam öldürdün!., işte o Yetvart’la çağırtmış Madam’ı, tamircinin karısı. Recep Usta’nın orda, bir komando oğlan Gündüz Bey’in adını ağzından kaçırmış!...

— Ka ben Ada’dan, dün gittim, bugün döneridim? Sana sebep dönmüşüm!...

Sağolasm Madam... Şimdi ne yapacağız?.. Daha bir şeyler anlattı Madam. Şoför muavinlerinden söz etti. Kahve varmış burda Dolapdere’ye inerken, onlannmış. Hepsinde «lü-verver»... Çevredeki işyerlerinden para kesiyorlarmış. Tamirhaneden de... Tuhafiyeci Antranik’i, hastanelik etmişler. Kalkıp pardösüsünü alırken,

— Gidoorsun bu vakit? Dedi Madam...

Gözleri korkuyla, biraz da kızgınlıkla açılmıştı.

— işlerim var Madam. Eve kapanamam. Sağolun. Recep Uista’lar da sağolsunlar... Her yer böyle, ne yapalım?

Biz de sağ olalım yalnız!. Kapıya çıkınca bir ürperti dolaştı içinde. Görünürde kimseler yoktu. Evlerden taşan ışıklar, köşedeki tek lâmba, ara sokağı gölgeleyince daha mı ürkütücü yapıyor? Sokaktan değil, Madam’ın sözlerinden ürk-tün!... Gecenin geç saatlerinde eve gelirken bu ıssız sokağa sapınca, sağa sola kuşkuyla bakındığı olurdu ya, bu o değildi artık. Çoğu öldürmelerin böyle tasarlandığı söyleniyordu. Korkuyorsun? Elin kolun bağlı, hiç beklemediğin bir anda kamına, kasığına bıçaklar saplanmasını, ya da kurşun yağmuruna tutulmayı düşünüp de korkmamak var mı? Bir tabanca mı edinsem ben de? Nerden? Bir de üstümde bulsunlar... Tedirginliği arttı o günden sonra. Evden sık çıkmamaya, gelip giderken çevreyi kollamaya özen gösterdi. Başka ne yapabilirdi? Kuşkulanacak bir şey de yoktu görünürde.

Madam Ada’daydı. Dönünce de Bakırköy’deki akrabalarına gideceğini söylemişti. Çok korkuyor Madamcık!... Umduğumdan yürekli çıktı gene de. Ne de olsa uyanık bir yam var; yüreği de pırıl pırıl. Ya komşumuz Recep Usta’lar! Gel de umudunu kes bu ülkeden!... Bu ülkeden umutlu, hem de çok umutlu olmak için o kadar çok ki neden; ona mı kaldık!... Herifin kimbilir ne hesabı var!.. İnsanoğlu böyledir işte!.... Ne hesabı olacak? Senin canını kurtarıyor... Doğru mu bakalım?... Durduk yerde niye yalan söylesin adam? Yalan değildir de abartılmış olur... Olabilir. Gene de bir şey var demek. Bir şey değil, on şey vardır. Ülkenin bu karmaşasında bizim için de bir iyilik düşünecekler çıkmasın, olur mu?-Sinemada adının liste başı olduğunu bir kaç gün sonra Refik’ten öğrenince de, niye şaşsındı? îlk günlerin birden baş kaldıran korkusu da uyuşur gibi dağılıp gitmişti içinde. Olayı anlatırken Refik de pek önemser görünmemişti. Emine’yle birlikte bir işin peşindeydiler onlar da. Beyoğlu’nda bir rastlantıdan sonra birlikte girdikleri lokantada daha çok bu işin evecenliğiyle konuşuyordu Refik,

— Size de uğrayacağım Ağbi diyordu. Kendimiz yapalım, şöyle gönlümüzce bir film olsun diyoruz...

Genişçe bir ortaklık düşünüyorlarmış. Gündüz Ağbi, ya da tanıdığı birileri de katılır mıymış? öneriyi ilk yapan Emine olmuştu ya, Refik de ondan aşağı kalmıyordu Gündüz Ağbi’yle birlikte olmaya istekli görünmekte. Başka birinin senaryosunu düşünemiyormuş. Katillerin listesindeki yerimi de o söylüyor! Bu oğlan gerçekten çok yol aldı. Emine’nin nasıl parmağı var bu değişmede? Tehlikenin daha tam ayır-dında değil belki de!

— Bakalım dedi Gündüz gülerek, ölmez sağ kalırsak bir düşünelim!.

— Kollayın kendinizi Gündüz Ağbi, dedi Emine, tasalı bir yüzle. Çok acımasız gidiyor itler... Gülecek yanı yok...

Sessiz kalkıyorlardı ki, Emine anımsamış gibi döndü gene,

— Seniye buldu mu sizi? Dedi.

Şaşaladı Gündüz. Toparlandı.

— Hayır, dedi. Bir şey mi vardı?...

— Sizin yargılamayla ilgili, dedi Emine. Gidişinden kaygılıymışlar... Arayın isterseniz...

Galatasaray’da onlardan ayrılıp da Tünel’e doğru yürürken arayıp aramamakta ikircikliydi daha. Yargılamanın ne durumda olduğunu da bilmiyordu. Seniye’ye verdiği vekâletnameden sonra pek ilgilenmemişti. îyi gitmiyormuş!. İyi mi gidecekti ya?... Nihat’ın da tutuklanmasından bu yana, neyin geleceğini kestiremediği bir bekleyişin içindeydi. Bur-dan mı vuracaklar? Sokakta vurulmaktan iyidir!. Vurulmayı kötü taktın kafana!. Yüksekkaldırım’dan inerken yanından yöresinden gelip geçenlere, iki yanlı iş yerlerine, ülkede olup bitenlerin anlamını çözmesine yardımcı olmalarını bekliyor-muş gibi bakınıp duruyordu. Değişik olan ne? Herşey eskisi gibi!.-- Sokakların günlük yaşamı. Bir köşeden biri, ya da birileri çıkıp da niye yok etmek için saldırsınlar?... Tam dünyaya kendi rahat köşesinden bakan bir küçük burjuva gibi düşünmeğe başladın işte!.. Kavgadan ayrı düştüğün belli-Hep bu sessizlik, hep bu düz görünümlü gündelik yaşam içinde sürüp gitmez mi savaş? İlle siperlerde bombalar mı patlayacak? Bombalar da patlıyor... Biliyorum. Küçük burjuvalar gibi düşünmüyorum, düşünür gibi yapıyorum sadece!:. Karaköy Postanesi’nden Seniye’yi aradı, telefon yanıt vermiyordu. Sevindi de. Otelde geçirdikleri geceden beri bir kez bir oyunun galasında görmüştü, gidip arkalarda bir yere oturmuş görünmemeğe çalışmıştı. Birileri vardı Seniye’nin yanında. Çağrıyı, çeviri için yayınevine uğradığında Koray vermişti; çeviriyi almasına aracılık eden çocuk. Oyun da onun çevirisiymiş. Şehir Tiyatrosu’nun sıradan oyunlarından biri. Bitiminde hemen çıkmıştı tiyatrodan. Niye kaçıyordu, onu da tam bilmiyordu sanki. Kötü değilse bile yanlış bir şey yaptığı duygusunu yenemiyordu bir türlü. Yaşadıkları geceyi anımsamanın tadı bile irkilticiydi; bir de özlemi ağır basarsa!-■■ Yinelenmemeli! Yinelemenin kaçınılmazlığını da içinden biliyordu... Boşuna kaçıyorsun demek! Yo, kaçmıyorum... Nasıl kaçarım? Seniye benim avukatım. Pervin de biliyor... îki gün sonra Pervin’e telefon açtığında, o da söyledi

Seniye’nin aradığını. Demek bu kadar önemli! Aramayayım da eve gelsin, Madam da yok... Evi nerden bilecek? Pervin’ den istesin adresi!... Başka?... Aman, kimse de gelmesin! Alnınım akıyla şu çeviriyi bitireyim. Takıldığı yerler için konuşup tartışacak birinin yokluğu sıkıntısı olmasaydı bir de... Redaksiyondan geçiyor diyorlardı yayınevinde; ilk verdiği bir kaç formayı beğenmişlerdi. Kim, ya da kimler yapıyordu redaksiyonu? Belki de yayınevi sahibi mimar, kendisi bakıyordu!. Bir iki dil bildiği söyleniyordu mimar Rahmi Bey’in. Güven veren bir adam. Gösterdiği güveni biz de yitirmesek. Pervin’in eve gelişiyle bir ivme kazanmıştı çalışması. Verimi artmıştı. Canına kıyılacağını duyması da aksatmamıştı pek. İnanmadığından. Belki de... İnanmak için de az neden yok. Ölüm korkusuna karşı duyduğu irkilmeyle karışık tiksintidendi belki. Cezaevi ayaklanmasında, siyasilerin kovuşuna sığınan bir gardiyanın korkuyla çarpılmış yüzü çakılıp kalmıştı kafasında, ölüm korkusu buysa, ölüm çok çekiciydi bunun yanında! Pek sık çıkmıyordu artık; özellikle geceleri geç kalmamaya bakıyor, çevreyi de kolluyordu gelip giderken. Kuşku uyandıracak bir durum yoktu görünürde. Gürültülü ana yoldan sonra sessiz ara sokak. Madam da yatışmış gibi. Bakırköy’den döneli aşağıda sessiz dolandığım duyuyordu.^1 Sinemaya da eskisi kadar gitmiyor artık. Şunun hoşlanacağı bir senaryo yazayım!. Bir kaç senaryo daha alırsam, uzun sürede, epeyi param da olacak. Gereğinde hiç kazanmadan beş altı ay yaşayabilir duruma gelsem. Çeviri biterse daha da iyi olacak. Şimdiden bankada -. Harcamalarını o kadar kısmıştı ki. Günde bir öğün, lokantada etli filân iyi bir yemek yiyor, gerisini evde geçiştiriyordu. Yetiyordu da. Bol meyve yiyordu. Ara sıra Madam, elinde bir tabak yemekle geliyordu. Hele o pilâki. Ermeni pilâkisi... Ah Madam, biraz genç olacaktın ki, o pilâki için bile alırdım seni!... Evin de var!.. Senin Ermeniliğin, benim siyasal geçmişim tadımızı kaçırsa da gül gibi yaşayıp gidecektik!... Yorulmuşum; gırgıra döküldü gene... Karanlık da basmış. İyi çalıştık bugün. Bu tartımda gidersem... Kapı çalınıyordu. Madam’m açtığını duydu. Kalınca bir erkek sesi aşağıda. İrkilir gibi oldu. Polis mi? Yoksa şeyler mi? Evi basıp öldürdükleri de oluyor... Kapıyı açtı, loş merdivenlerde Madam’ın önü sıra çıkan iri yan karaltıyı seçememişti.

— Gündüz Ağbi merhaba!..

Gene çakaramadı önce. Birden kızdı kendine. Korku gözünü mü perdeledi? Fahrettin. Nasıl sevinmişti... Kucaklaştılar. Madam da ürkeklikten kurtulmuş bir yüzle soruyordu,

— Size kayfe yapayım?.

— Sağol teyze, dedi Fahrettin. Ben bir şey içmem. Ağ-bimi alıp gideceğim işi yoksa...

Sendikanın arabası köşede bekliyormuş. Kuruluşlarının yıldönümüymüş bugün. Bir toplantı düzenlemişler. Üç gündür Gündüz Ağbi’yi anyorlarmış, sonunda,

— Pervin Hanım’a sorsanıza dedi, Hacer Teyze. Telefon ettik, burayı verdi... O gelemiyor... Haydin Ağbi, gidelim...

Daha ilk gördüğünde kanı kaynamıştı bu oğlana. Sendikaya da başkan olmuş. Söylerken kızardı... Sakın bozulma oğlum!., öyle güç ki işin... Sevinerek gitti ya, gene de ummamıştı bu kadar mutluluk duyacağını. Kadınlı erkekli, çoluk çocuklu işçilerin doldurduğu salonda oyunlar oynanıyor, çoğu piyasa işi şarkılar, türküler söyleniyor, ara sıra yan söylev biçiminde konuşmalar oluyordu. Salon değil, köşedeki masada yöresine toplanan genç işçilerle, saatler geçtikçe koyulaştırdıkları söyleşiydi mutluluk kaynağı. İlgisini göstermek ister gibi ara sıra uğrayıp başka masalara geçiyor başkan. Gözleri parlıyor Gündüz’ün işçilerle söyleşilerini gördükçe. İşçiler de pek sevip sayıyorlar Başkanı... Konuşmaları da nasıl canlı tuttular... Politik konular tartışıldı uzun uzun. Partiler, çıkmış çıkacak yasalar üzerine öyle yerinde sözler ediyorlardı ki, Gündüz’e sorduklarında onlara katıldığını söylemekten başka diyecek bir şey bulamıyordu çoğu kez. Sonunda dönüp dolaşıp sinemaya gelindi. Hepsi de yakından ilgiliydiler; özellikle yerli filmlerle, yerli oyuncularla ilgili çeşitli sorular soruyorlardı. Narin Ceylân’ı tanıyor muydu? Ya Şahin Doğu’yu... Şahin Doğu açılınca kapanmak bilmedi artık. Bir insanın böyle tapılırca sevilmesine şaşmaktan öte korkuya kapıldı Gündüz!.. Şahin’in mi, sinemanın mı gücü bu? Sinemada yalnız Şahin mi var; ötekiler niye böyle değil? ölçüyü iyice kaçırdıkları sıra, tüysüz, mavi gözlü bir oğlan horozlanır gibi oldu. Tatlı bir Karadenizli ağzıyla,

— Çoğu da atayiler ha, dedi. Gelsun de paa vursun öyle!...

Gülüşüp dalga geçmeler başlayınca kızardı, Gündüz’e döndü,

— öyle değil midur Ağbi? Dedi... Palavra değil midur onların çoği. Yok, pir furuşlta peş kişiyi haşat ediyi... Yumruk atduğu uçayi havada! Gelsun peni uçursun!..-

Gündüz de gülüyordu sevinerek. Arkaladı,

— Çok doğrü dedi. Sinemanın palavra yanı...

— Peki Ağbi, Şahin Doğu da bizim gibi şey mi yani?...

Gündüz’le birlikte herkes daha çok güldü bu söze. Gene-

de gözünden kaçmadı Gündüz’ün; aslında hepsi de pek inanmıyorlardı Şahin’in de onlar gibi şey olacağına! Bir üstünlüğü vardı. Olsundu da... Kendilerine de yakıştırmayı düşledikleri yakıcı özlemleriydi ö. Gece geç saatte Fahrettin arabayla Gündüz’ü eve getirirken,

— Bizim aramıza sık sık gelin Ağbi diyordu. Boş verin eski şeylere... Geçti o dönem... Kimin kimden yana olduğunu anladı işçi kimse bir bok yiyemez... Sizi de çok seviyorlar...

Sağol deyip sustu Gündüz. Arınmış, güç kazanmıştı. O heyecanla bir türlü uyku tutmadı gözü. Kalktı, dolanıp durdu odada geç saatlere kadar. Gece’yle yaşıyor gibiydi. Çapa’daki salonda çevresini alan işçi yüzleri, konuşmaları odasındaydı. Fahrettin doğru söylüyor; Türkiye bir yerleri çoktan aştı. Bir çok ülkelerin yüzyıl boyu kazandığını yirmibeş yılda aldık!... Böyle miydi?... Ne işçimiz böyleydi, ne de biz... Ben gene de kopuğum onlardan. Birlikte üretiyorlar, çalışıyorlar, birlikte yaşıyorlar çevrelerinde. Sokakları, evleri, karıkoca-lan, çocukları, kavgaları gürültüleriyle öyle yakınlar ki birbirlerine; içiçeler. Bizse uzaklarda... Gidip aralarına mı yeı-leşmeli? Evlenip... Kimle evleneceksin? Evlenmek deyince Pervin geliveriyordu akima... Saçmalama da, oturup bir şeyler yapmaya bak!. Sinema yap! Sinema diye ölüyorlar hepsi.

Onlann sinemasını yap yapabilirsen... Sinemacı diye seviyorlar seni, dergilerde çıkan ne kokar, ne bulaşır şiirlerinden değil... Geçmişini de kaçı bilir? Refik, Emine de hiç aramıyorlar. .. Telefonun da yok, nerden arasınlar? Herkes evine mi gelecek? Seniye de gelmedi. Gelse miydi? Yoo... Ertesi akşam Taksim’e doğru yürürken Seniye çekingenliğini yenip Refik’e uğramak geldi içinden. Evde midir? Değilse de bir şeyler yazar, bırakırım; arasın. Şahin DOGU’yla da konuşalım, şu film ortaklığı taslağına bir biçim verelim. Beni kırmaz Şahin. Desteğini alırsak... Refik ister mi? Onu öğreneceğiz biz de. Emine varken ister, niye istemesin?... Eve gelip merdivenleri çıkarken ikircikliydi. Pervin’in kapısında du-raladı. Önce onu mu çalsam? Yok canım, saçma... Yukarı çıkıp da zile basınca suçluluk duygusu kıpırdadı içinde. Sessizlik uzayınca kurtulmuş gibi dönüyordu ki, ağırdan bir ayak sesiyle açıldı kapı. Seniye’nin süzgün yüzüyle karşılaşınca şaşaladı. Seniye’nin şaşkınlığı dafya da büyüktü. Gözlerinin içi parladı birden. Gündüz toparlandı,

— Refik’e baktım, diyebildi çekingenlikle.

Sevinci yarım kalmış, şaşkınlığı biraz daha artmış gibiydi Seniye’nin.

— Ağbim burda değil, dedi.

Dönse miydi? Ne demeliydi?

— Buyursanıza...

Girsem mi? Belki gelir Refik!.

— Bilmem, dedi Gündüz.

Seniye ilk şaşkınlık duvarını aşmıştı artık.

— Girin dedi. Çok sevindim... Ben de sizi arayacaktım...

öyle mi?... Pardösüsünü çıkarmasına yardımcı olurken anlatıyordu bir yandan da,

— Demek bilmiyorsunuz. Ağbim ayrıldı. Beyoğlu’nda bir yerde oturuyormuş...

Ayrıldı mı? Beyoğlu’nda bir yerde... Pardösüyü astıktan sonra durmuş öylece bakan Seniye’nin karşısında kalmıştı Gündüz. Tutamamıştı, yeni bir sayfa çevirir gibi birden yaklaştı boynuna sarıldı Seniye. Başını göğsüne dayadı.

— Ne iyi ettin dedi, inler gibi. Ne iyi ettin... Çıldıracaktım nerdeyse.

Sıcak soluğunu yüzünde duyunca diretemedi Gündüz. Kızın dudaklarının yalazından kurtaramıyordu kendini. Kapı açılıp Zühtü Bey, ya da o kocakarı, neydi adı... Aşağıda Pervin. .. Scluk soluğa uzaklaşacak gücü sonunda bulabilmişti.

— Ne yapıyorsun? Dedi-..

Anlamıştı Seniye,

— Kimse yok evde dedi....

Kimse yok mu? Diretmesi Seniye’de çekingenlik yaratmıştı gene de. Sofadaki koltuğa ilişti Gündüz. Seniye de yanındaki sandalyeye çökmüştü yorgun gibi.

— Makbuş’u hastaneye yatırmışlar dedi. Bakırköy’e... Demek kadın... Niye... mışlar?...

— Babam da gezide. Bir doktor arkadaşı var, onunla Bursa, İzmir dolaşıyorlar...

Evde yalnızız demek!.. Peki Pervin? Tutamadı kendini,

— Refik niye bu evi...

Sinirli kesti Seniye,

— Bilmiyorum, dedi. Büyük bir kavga kopmuş babamla aralarında... Makbuş’u da o gün götürmüşler... içim parçalanıyor; bir kez gidebildim. Gözü yerde, donmuş gibi oturuyor. Ses soluk yok... Babam benimle konuşmaz genellikle. Ağbim de •• O da bir şey demiyor...

Bir iki sövüp saydı babama; o kadar... Ağbim beni sevmez... Gözlerinden yaşlar dökülmeğe başlamıştı... Eğilip kendini Gündüz’ün göğsüne bıraktı gene. Nasıl direteyim? Hem niye? Bu kız, bu kadın bana dayanmak isteğiyle uzanıyorsa... Tutkulu bir sevişmeye geçivermişlerdi... Seniye kalktı, elinden tuttu. Yandaki Refik’in odasına geçtiler. Kapı aralık kalmıştı; sofadan gelen ışığın alacasında yavaşça divana çekti Gündüz’ü. ilk gecenin beceriksiz kızı değil artık, bildiklerini istiyor... Nasıl istemek böyle?.. Gebe kalmaktan da mı korkusu yok?. O niye korksun, sen kork! Kesik kesik iç çekişlerden sonra yanına uyur gibi uzanan Seniye’ye bakınca ba korku içini iyice tırmalamağa başlamıştı. Beni evlenmeğe zorlamak için... Utandı. Kıza saygısızlık bu. Yüreğine düşen pası kazıyıp attı acılıkla. Keşke gelmeseydim buraya!. Doğru söylemiyordu oysa; yalanını yüzlemek de ağırına gidiyordu!.. Sokulgan, sımsıcak etiyle, sinirleriyle, onurlu kişiliğinin pırıltılı kaynaklan gibi birden doluveren gözleriyle insanı alıp gider bu kız... Gözleri loşluğa alışmıştı. Yanında sessiz uzanmış Seniye’ye baktı.

— Değişmiş bu oda, dedi...

— Hım, dedi Seniye. Buraya geçtim ben. Küçücüktü benim odam. Divan eskisi gibiydi. Aynalı bir gardrop konmuştu kapının arkasına. Kitaplık gene vardı. Şurda bir... Kısa bir kapı ziliyle irkildi Gündüz. Seniye de ürkmüş gibi dikildi birden. Çabucak toparlandı, giysilerini çeken Gündüz’e döndü.

— Yat sen, diye fısıldadı.

Fırlayıp dolaptan çıkardığı sabahlık gibi bir şeyi geçirirken Gündüz’ün aklından geçenleri yanıtlar gibi yavaşça söyleniyordu,

— Pervin toplantıya gidecekti!..

Çıktı odadan, kapıyı çekti. Gündüz katılıp kalmıştı sanki. Bir türlü yenemediği ürküyle, utanca, kızgınlığa batmış, soluk almaktan korkar gibi kımıltısız bekliyordu. Kapı açıldı dışarda. Seniye’nin biraz çekingen sesi duyuldu yavaşça,

— Ha, sen misin? Hani toplantı var demiştin?--.

Pervin bu! Ezilip küçüldüğünü duydu Gündüz.

— Gidiyorum, dedi Pervin. Dosyayı bırakmışım evde; sendikanın kâğıtları var... Onu aldım, gidiyorum: Ne o, sen hasta mısın?

— Hımm, başım ağrıyor. Yatıyordum...

— Geçmiş olsun canım--- Ben de hiç iyi değilim. Daha toplantıya giderken sinirlerim bozuluyor. Bizi atacaklarmış sendikadan; elden gitti sendika... Allah belâlarım versin!.. Gündüz Bey aradı mı seni? Bana telefon etmişti bir şey için, söyledim...

Seniye,

— Hayır, dedi önce silik bir sesle, sonra isteksizce ekledi, bir iki gündür yazıhanede değilim ben de---

— Geç kalıyorum. Hadi Allahaısmarladık... Bende İngiliz aspirini var aşağıda, getireyim mi?

— İstemem, dedi Seniye. Yatacağım hemen.

— Hoşça kal canım... Sabah uğrarım...

Kapının kapanışıyla sinirleri gevşeyivermişti Gündüz’ün. Bütün gövdesi ter içindeydi. Kız nasıl atlattı Pervin’ci-ği... ödeştiler!.. Aşağıda kaldığım ilk gece de Pervin ona oynamıştı bu oyunu!.. Sen kime oynuyorsun? İğrenir gibi oldu kendinden. İçeri çekingence giren Seniye’ye baktı. O da utanıyor gibiydi. Gülmeğe çalışıyordu, gülmek denirse! Kalkıp yorgunlukla giysilerini geçirdi ağır ağır. Divanın kıyısına ilişmiş Seniye’ye baktı. Çekingenlikle bakıyordu o da.

— Beni suçlamıyorsun, değil mi?...

Ne diyor bu kız? Kendimi suçluyâmıyorum; alçağın biriyim ben!... Aynı boku yiyoruz sövüp saydıklarımızla...

— Rastlantıya bak, dedi Seniye -• Kâğıtları evde unutmuş...

— öyle, dedi Gündüz. Acıklısı, gülüncüyle nasıl yaşayacağız rastlantılar olmasa?-■■ Yeşilçam’dayız!--

Gülerek kalkıp Gündüz’e sarıldı,

— Geçti bitti artık, dedi... Bir şey yiyelim istersen

Kalktı,

— Bağışla beni, dedi Gündüz. Bir arkadaş gelecek eve!..

Seniye kuşkulu baktı bir an, sonra,

— Peki, dedi uysallıkla... Konuşmamız da gerek. Sizin dava hiç iyi gitmiyor. Benden başka da ilgilenen, izleyen yok. Çocukların avukatı nerde?

— Bilmiyorum, dedi Gündüz. Hiç birini görmüyorum. Elimdeki işlere kapandım. Yetiştirmek zorundayım...

Bir an duraladı, utanıyormuş gibi gülümsedi Seniye,

— Bir de yitirirsek davayı, dedi. Ben sorumlu olacağım... Korkuyorum...

— Boşuna, dedi Gündüz. Onlar akıllarına koydularsa ağzınla kuş tutsan iş olacağına varır... Üzme kendini...

Karşı çıktı Seniye. öyle değildi pek; hukuk temeli sağlamsa kolay kolay yıkamazlardı! Atıl Âğbi’lerin davası bak nasıl iyi gidiyordu!... Ses çıkarmadı Gündüz, Seniye öyle içtenlikle söylüyordu ki...

— Önümüzdeki ayın onyedi’sinde duruşma. Ne olur uğrayın bana. Konuşacağımız şeyler var...

— Peki...

Oda kapısından çıkarken yine sarıldı Gündüz’e. Nasıl da kavurucuydu dudakları; birazcık diretmese herşey yeniden başlayacaktı. Başı gene döner olmuştu. Bu kez de yenilirsem. Kilyos kumsallarında «kuyu var» derler; bir battın mı çekiyormuş; kurtulamazsın. Geçen yaz bir delikanlı boğulmuştu. Sen delikanlı mısın? Yenilmedi. Hemen çıktığı sofada,

— Hoşça kal!.. Dedi solumasını güçlükle tutarak. Duruşma günü gelmeğe çalışacağım.

— Sabah saat Onda...

— Onda... iyi geceler!...

Kötü günler, bu iyi geceler dileğiyle başlamıştı sanki; düştüğü çelişkilerden bir türlü kurtaramıyordu kendini. Yalana dayanan bir ilişki biçimi cinsellikteki yaygınlığıyla daha da yakıştıramadığı, utanılası bir tutumdu kendisi için. Kördüğüm gibi oturmuştu içine. Asıl acı veren yanı da çözmeğe gücü yetmemesiydi. Bu gerçeği açıklaması da, açıklayamaması da yıkıcı oluyordu. «Namuslu» kalmak bu kadaı güç demek!... Palavra suçlamalarla olmuyor işte. Doğa güçlü... Biz de güçlü olacağız!.. Vardığı en son aşamayız doğanın; kaç milyon yılda ortaya koyabildi bizi!. Gerçekten, o ne sabır!.. Doğanın pek umurundaydı! Ortaya koyduğu da doğru dürüst bir şey olsa bari; yarım yurum bir yaratık!... Daha işin başında; nerelere varacak o yaratık?.. Her şeyi kül yığınına çevirmezse-.. Bu kadalr pislik ne doğuracak bakalım?. Böyle kaygılara kaptırırsak iyi şeyler doğmayacak. Yavaş yavaş eski düzenine oturtabilmişti çalışmalarını. Epeyi sallandıktan sonra son bitirdiği senaryoyu yazıhanede elinden kapar gibi almışlar, bir daha da aramamışlardı. Filmi çekip bitirmişlerdir bile. Kimbilir ne kılığa soktular? İlgilenmiyordu artık; tek uğraşı çeviriydi. Bir daha da böyle iş almam, ama bunu bitirmem gerek. Bir de şu Refik’lerin ortaklığı konusu takılı duruyordu kafasında. Aramadılar da. Ben nerden bulacağım onları? Senaryo için yazıhanelere uğradığı günler sormuş, rastlatamamıştı. Pervin bilir mi? Nerden bilecek? Birden ammsadı, Fuat’a sormak en iyisi. Çoktandır görmedim de o çocuğu. Akşamüstü erken çıktı bir gün, eczaneye gitti. Kapanmak üzereydi. Sevinerek karşıladı Fuat,

— Biz de sizi arayacaktık Ağbi, dedi.

Hep böyledir nedense!. Sevinmişti gene de.

— iyi, dedi Gündüz. Ben daha önce davrandım!..;

— iyi ettin Ağbi. Boş musun? Ramiz Bey’le buluşacağız biz. Birlikte gidelim. Hani Genel Kurul günü Rejans’ta yemek yedikti...

— Biliyorum dedi Gündüz. Anımsadım, ilginç bir adamdı...

—■ Evet öyledir, dedi Fuat. Başı dertten kurtulmuyor onun için de!...

Güldü. Sokak kıyısındaki arabaya binip kontak anahtarını çevirirken de ekledi,

— Bizim de başımız dertte. Daha doğrusu Zühtü Bey’in  Başım derde soktuk...

Yol boyu anlattı ağır ağır. Ramiz Bey ortaklığı genişletmek isteyince (ilâç yapım ortaklığı) Zühtü Bey’i de yüklüce bir para yatırmaya kandırmış Fuat. Yarım milyon kadar... işler hiç de iyi gitmiyormuş. Gitmek umudu da kalmamış gibi. Zühtü Bey’in kaybından çok Ramiz Bey’in başarısızlığına üzüldüğü, Fuat belli etmemeğe çalışsa da seziliyordu. Genel Kurul’u almanın da coşkusuyla, o gece, Doktor Ramiz’le nasıl bir mutluluk düşünü paylaştıklarını ammsadıkça bu kırılışını yadırgamıyordu Fuat’ın. Doktora da saygı duymuştu. Nasıl da inanmış adam! Şu ülkenin yapışım bilmesem söylediklerinin tümüne ben de kaptırıp gittimdi!. Bu tekelci yapıyı tek başına kıracak!.. Hem de namuslu yoldan!..

— Şu olayın filmini yapalım Ağbi...

Bu oğlan da içimden geçeni mi okuyor?

— Yapalım dedi Gündüz... Kim yapacak?...

— Sana sözünü etmişler dedi Fuat. Film ortaklığı peşinde bizimkiler. Refik’le konuşalım istersen.

Arabayı bir ara sokağa bağlayıp da Galata’da, Ramiz

Bey’in Haliç’e bakan yazıhanesine çıkarlarken filmin senaryosu üstünde ilk aramalara içten içe başlamıştı Gündüz. Kıvırâ-bilsek, gerçekten güzel konu... ölümle bile yolunu kesebilirler bu adamın... İtalya’daki Enriko Mattei olayı gibi bir şey. O da petrol karteline çatmıştı, havada uçup gitti... Ros-si yapmış onun filmini de. Francesco Rossi. Fotoğraflarını görmüştü bir yabancı dergide. İlâç daha insancıl bir konu; en acımasız sömürü alanı. Dış tekeller, iç ortaklan... Sekreter kız geldiklerini bildirince hemen içeri aldılar. Ramiz Bey geniş yazıhanesinde ayakta karşıladı. Yüzünde yorgun, hüzünlü bir gülümsemeyle ellerini sıktı.

— Nasıl Ağbi, yeni bir durum var mı?

Fuat’ın bu evecen sorusuna daha da acı gülümseyerek baktı Ramiz Bey,

— Var, dedi. Dün gece beni karakolda sabahlattılar...

Fuat şaşalayıp kalmıştı. Sessizce bakıyordu adama.

— Karakolda mı? diye mırıldandı,

— Evet. Burda, karakolda...

Çöken ağır sessizliği Ramiz Bey bozdu gene.

— Dün öğleden sonra gelip şuraya oturdu adam. Akşama kadar dertleştik. Durumu olduğu gibi anlattım. Doğrusun, der gibi baş sallıyordu ara sıra. Geç vakit kalkıp gitti, önümüzdeki hafta sıkıntımızın azalacağına o da inandı! Fason ilâçlan aksatmasalar, daha bu hafta açılıcaktı herşey... Aylardır atlatıyor beni lâbratuvar. Neyse sonuna vardık diyordum. Tam çıkacağım ben de, polis gelmiş. Alın dedim. Girdi, karakolda Komiser Bey sizi görmek istiyor, dedi... Merak da ettim. Karakolluk neyimiz var? Gittim. Savcılıktan gelen kâğıdı gösterdi Komiser. İki milyonluk çekimiz karşılıksız çıkmış, hemen beni istiyor Savcı. Şaşırdım. Biraz evvel bendeydi herif, çeki savcılığa verdiğini söylememişti! Demek... Komisere yann sabah hemen Savcılığa gideceğimi söyledim, rica ettim, ısrar ettim, boş. Sandalya üstüne oturtup sabaha kadar bekletti beni. Evden çılgına dönmüşler. Telefon ederken utandım, karakoldayım diye... Her şey öyle düzenlenmiş ki...

Sesi titredi titreyecek sustu. Göz pınarlarındaki kızarıklığı saklayamamıştı. Gözleri ıslak ıslak parlıyordu.

— İşte böyle dedi, yukardan bir gülümsemeyle bakmağa çalışarak.

Sessizlik çöktü gene. Acılı bir yakınlıkla bakıyordu adama Gündüz de övünelim mi biraz? Ya; işte böyle olduğunu sen daha geçen yıl tatlı düşlerle anlatıp dururken biliyorduk! Kırk yıldır, elli yıldır biliyoruz! Bilmekten de öte görüp yaşıyoruz Doktor’cuğum; bekle, daha neler çıkacak karşına!. Fuat’la konuşmalara başlamışlardı; durumu yavaş yavaş ayrıntılarıyla anlatıyordu Doktor Ramiz. Yaman bir sarmala alındığı her anlattığından belliydi. Ham maddeyi ucuza getirmek için bir dışalımcı firmayla ortak gibi çalışmaya başlamışlar. Çok yakım hepsi de! Kendi yağıyla kavrulurken bunların desteğiyle krediler sağlayıp işi genişletmiş. Bu, çok yakım firma daha da artıralım demiş, artırmışlar! Bonolar veriyormuş bu çok yakını firmaya; kırdırıp kul-lamyormuş onlar da. Sonunda bakmış ki işler sıkışıyor, siz de kefil olun bonolara demiş, bu çok yakını firmaya; olur demişler. Otuz milyonunu imzalayıp gerisini boşlamışlar. Yüzü tutmamış. Firma çok yakını!. Bakmış, on milyonluk senet alıp altı milyonluk ilâç ham maddesi getirtiyorlar! Gerisi? Plâstik filân işleri var, ona yatırmışlar • ■ Ne desin, firma çok yakını!. Biraz üsteleyince ellerindeki bir fabrikayı (Pek çalışmıyormuş fabrika. Eskiceymiş. Trikotaj filân..) verelim demişler borç karşılığı. Almasın mı? Borçları karşılamak için satmaya kalkınca epeyi zararı olmuş ondan da. Tefecilere ödediği ayda yüzde on. Yenilmemiş gene de. Fakat, aksi şeytan, tam bu sıra, fason ilâç yaptırdığı lâbratu-varlar ilâçlarını da yapmamaya, ya da bütün hesaplarım altüst edecek biçimde savsaklamalara kalkışmasınlar mı?

— Eskiden yapmazlar mıydı böyle savsaklamalar?

Dönüp baktı Doktor Ramiz. Gündüz tamamladı sorusunu.

— Şey için sordum, dedi. Sürpriz mi oldu sizin için? Beklenmez mi idi bunlar?

Aymış gibi durdu Doktor Ramiz,

— Evet, dedi. Bir anlamda evet... Bağlandığım lâbratu-varlann çoğu el değiştirdi. Başkalarına satıldı çoğu son yıllarda... Eskiden... Tatlı tatlı anlattığı ülkenin tatsız yazgı-sıydı. Yıllarca köşelerinde didinip durmuş küçük firmalar, lâbratuvarlar, büyük sermaye kurtlarının, holdinglerin kapanına düşüyorlardı. Doktor, piyasanın kodaman firmalarını sayarken gülerek Fuat tamamlıyordu çoğu kez. Oynanan oyunu öyle iyi biliyor ki o da... Hükümet, ilâçlar için «bio-yararlılık» isteyince küçük firmalar apışıp kalmışlar... O aygıt yalmz Büyükler’de var... Aslında bir ilâç ham maddesi çıkınca «bio-yararlılık» belirlenir. Yetmez, demiş hükümet!. Üniversite’ye başvurmuş bunlar da. Profesörler dissolution yeterli diyorlarmış. Doktor Ramiz’in bir iki ilâcının da satışını durdurmuş Bakanlık. Yorulmadan, içini dökerek anlatıyordu Doktor. Gazetelere, dönen oyunları açıklayıp verdikçe işleri daha da sarpa sarıyordu ya, o gene bir şeyler bekliyordu hükümetten! Macarlar, Çinliler, İtalyan firmaları ucuz ham madde öneriyorlar.

— Bizim devlete yapın önerinizi, dedim. Belki gözleri açılır bizimkilerin diye...

İçinden hep acıyla gülmek geliyordu Gündüz’ün. Devlet onun sanıyor bu adam. Coşkulu konuşmasını aralayınca aldı yavaşça,

— Bağışlayın Doktor’cuğum dedi. Siz burjuvazi’nin vicdanısınız!... Burjuvazi vicdanından nefret eder... Korkarım yaşatmayacaklar sizi...

Koyu karartılı bakışları gene buğulandı Doktor Ramiz’in, gülümsemeğe çalıştı,

— Doğrusunuz dedi. Ailenin yazgısı bu!.. Babam Kurtuluş Savaşı’nı başlatan subaylardandı. Acılar içinde öldü-..

Şimdi oldu!. Her şeyi biliyor demek bu adam!. Kolay mı bu ülkede yurtsever olmak?--- Daha da kabaracak faturası... Sokağa çıkıp arabaya yürürlerken,

— Başlıyor muyuz Ağbi?, dedi Fuat öc almaya kalkışır

gibi.

— Ben varım dedi Gündüz. Refik ne diyecek bakalım?...

Dört gün sonra buluştular Refik’le, ilâç konusunu, Fuat’la Emine anlatmışlar ona da. Pek kesin bir şey demiyordu daha. Oluşturacakları kurumun sürekliliğini, çıkması çok olası sarsıntılara dayanıklı olmasını sağlamak için yerinde kaygılarla araştırma, soruşturma çabasındaydı daha çok. Sorun ortaklığın nasıl oluşacağı, kimlerle işbirliği yapılacağı, bölge işletmeleriyle nasıl bağ kuracakları v.b. idi. Yükleneceği sorumluluğun bilincindeki her namuslu insan gibi, güvenceler arıyordu titizlikle.

— önce bir yazıhane tutacağız Ağbi, dedi. Oturup konuşabileceğimiz bir yerimiz bile yok. Benim orası asansörsüz, yedinci kat. Zırt fırt ben bile çıkamıyorum...

Galatasaray’dan kıvrılmış Tepebaşı’na yürüyorlardı ağırdan. Evden niye ayrıldığını soracak oldu, vaz geçti.

— Peki Refik’ciğim, ben ne yapabilirim?

— Birilerini bulalım diyorum Ağbi! Şahin Doğu’yla konuşur musunuz?

— Oynaması için mi?

— Adana Bölgesi için... işletmeciler ağzının içine bakıyor...

Oynamasını istemiyor pek! O da ister mi?

— Olur, dedi Gündüz. Nerelerde o şimdi?... Telefonu filân...

Bulmak kolay olmadı Şahin Doğu’yu. O gün, biraz önce buluştukları Fırat-Filmin yazıhanesine dönüp sağa sola telefonlar açtılar Refik’le. Uludağ’a gitmiş film çekimine. Yok, senaryo çalışıyorlarmış Kilyos’ta, otel’de. Bursa’daymış. İznik’te bir arkadaşının çiftliği varmış, yer bakımına ona gitmişler... Sonunda Levent’deki evinde olduğunu öğrendiler. Telefonu yamt vermiyordu. Fişi mi çektiler ne?... Setçi çocuklardan biriyle pusula mı gönderselerdi? iki satırlık bir şey yazdı Gündüz. Bir iş için hemen görüşmek istediğini söylüyordu. Oğlan fırladı. Yandaki boş bir odada çaylarını yudumlayarak gene aynı konular üzerine konuşmaya başlamışlardı ki Serdar göründü kapıda. Yeni Melek sokağında bir yazıhane varmış, devredeceklermiş. Kalktı Refik,

— Bakalım mı Ağbi? Dedi. Ya da siz oturun, biz bir bakıp gelelim...

Yarım saat sürdü sürmedi döndüler. Yer uygun gibi gö-rünüyormuş. Akşama gelecekmiş adam. Anlaşabilirlerse-■■ Hep utamyor gibi kaçırmasa gözlerinin içi gülüyor bu Serdar’ ın. Alaylı gülüyor biraz da... Neyi beklediklerini öğrenince tedirgin kımıldadı.

— Söyle! Dedi Refik. Sallanıp durma!.

Gündüz güldü. Çok iyi tanıyor bu çocuğu Refik. Serdar kızarmıştı,

— Şa-şa-şa-Şahin Doğu’dan i-i-iiş çıkmaz Ağbi... Diyebildi-..

Biraz bozulmuş, daha çok da sevinmiş göründü Refik.

— Gündüz Ağbi için yapar dedi, kışkırtmak ister gibi-..

— Ya-ya-yapmaz...

Birden basan sessizlik bu kaba yargıyı iyice ağırlaştırmıştı. Gündüz tedirginlikle gülümsemeğe çalıştı. Ne desindi şimdi? Serdar da başı önünde, savına gerekçeler aranır gibi yavaştan sallanıyordu ki, Şahin Doğu’ya gönderdikleri çocuk, soluk soluğa göründü kapıda. Evdeymiş Şahin Ağbi. Alıp okumuş pusulayı, bir şey demeden içeri girmiş. Gene bir sessizlik çöktü. Gündüz kalktı,

— Peki, sağol oğlum dedi oğlana.

Gideyim ben... Sessizce sokağa çıkıp ana caddeye yürürken,

— Yarın filân iner misiniz? Dedi Refik. Ben gene buralardayım.

— Ben de evdeyim, dedi Gündüz. Sen de gelebilirsin. Şu çeviriyi kolaylayayım ki...

Caddede el sıkışıp ayrılırlarken Serdar göründü Gündüz’ün yanında. Ta-Ta-Ta-Taksim’e uğrayacakmış o da... Bir süre sessiz yürüdüler. Bu oğlanda bir şey var!, ilk heceleri biraz güç çıkarmasa güzel de konuşuyor, ilk sözü başlattıktan sonra, gene takılmaktan kaçar gibi koşturarak da olsa, öyle tatlı sıcak bir anlatımı var ki... Hani simit almak için «Si-si-si-si,...» deyip de beceremeyince, «Siktiret, bir ekmek ver şurdan!.» demiş; bu oğlan o türden. Tutamadı, gülmeğe başladı... Döndü,

— Ee, dedi Serdar’a-. Şahin atlattı bizi!.. Ne yapacağız şimdi?...

Gözlerini önüne dikti Serdar,

— Bo-bo-boş ver Ağbi, dedi. O-o-Onun yolu bize uymaz!..

Yolu uymaz mı bize? Kimin yolu kime uyuyor ki bu ülkede? Fakat bu oğlan nasıl da yakın sayıyor kendine beni?... Bizim yolumuz uyuyor demek!..

— Neymiş onların yolu?

Bu soruyu bekler gibi gözleri parlayarak dönüp baktı Serdar,

— O-O-O-Onlann yolu başka Ağbi, dedi.

Aym takılıp koşturmalarla sürdürdü sonra. Başka bir siyasal çizgi tututturmuş onlar, apayrıymış tutumları! Teröristlerle mi işbirliğine kalkıştı? Açık bir şey de söylemiyordu Serdar. Yuvarlıyor ağzında. Bir de üstele hadi bu kekemeyi!.. Şahin’in silâh tutkusundan söz etti bir ara. Bilmiyen mi var onu? Filmleri ortada... Bunlar mı bizden ayrı oluşu?

— Bb-be-beğenmiyorlar sizi Ağbi!.

Kışkırtmaya kalkıştı şimdi de!.. Güldü Gündüz.

— Ne yapalım, beğenmesinler!. Dedi...

Serdar da güldü,

— Çç-Çe-Çe-Be-Se diyorlar...

Çe-Be-Se mi diyorlar? Ç.B.S. boya firması değil mi? Boyacı mı oluyoruz biz yani? Yok, öyle değilmiş. Çizgisi belirsiz sosyalist demekmiş Ç.B.S.... Çok güldü Gündüz. Serdar da gülüyordu. Neler buluyorlar Tanrım?... Ağırdan da bir üzüntü doluyordu içine. Serdar da anlamış gibi sözü yavaşça başka yanlara kaydırdı. Refik Ağbi bir şey demiş miydi O’na? Herifler liste başı yapmışlar... Asıl belâ ordandı. Ye-ye-yerini değiştirse iyi ederdi. Sinirleniyordu artık Gündüz. Bu da başladı. Yerimi değiştirip de nereye gideceğim? Kolay mı? Orda da bulurlar. Gizli yaşayacak değiliz ya!. İşte şimdi biri gelip şu sokağın kıyısında dan diye... Şahin’den bir silâh alayım ben en iyisi!. Görebilirsen!. Bu kadar mı

değişti bu oğlan? Ara sıra tutukluk yapsa da, bir tabanca gibi yanında sürekli tak tak eden Serdar’ı hiç de ilgiyle dinlemiyordu artık. Eleştirmen olacakmış o. Ne olursan ol!. Bu kekemelikle yönetmen olacak değildin ya... Refik Ağbi’yle-rin kurdukları bu ortaklıkta sosyal konular... Sizin sosyal konunuzdan... Şahin Doğu senden daha ateşliydi. Ne olmuş ateşine?.. Çizgisi sana uymuyor diye... Sen Ç.B.S.’sin! Onun çizgisi belli!. Daha da belli olur bu gidişle!. Kulağına gelen şeyleri üzüntüyle anımsıyordu. Kumarhanelerdeki serüvenlerinden söz etmişlerdi. Şimdi şu oğlana da sorsam ne öyküler anlatır. Servet denecek bir para yitirmiş bir gece ünlü bir Mafia’cınm masasında. Karşılığında bir film yapacaksın bize, demişler. Ücretini iki katına çıkarıp bir o kadar para istemiş! Bir çevre kuşatmış ki adamı, her yaptığıyla tapıyorlar! Nasıl belli olmaz çizgisi?... Ah bu sinemanın gözbağı gücü!... Çok da içiyormuş. Buna daha çok şaşıyordu Gündüz. Oğlan, limon suyundan başka şey koymazdı ağzına. İnsan denen yaratık, neyine güvenelim senin?... Saçmaladın!. Serdar’dan ayrıldıktan sonra yol boyunca, o gece, ertesi gün hep Şahin Doğu’ya takılı kalmıştı. İnsan, çevresi, yaşadığı ortamla bağlan, gücünün, güçsüzlüğünün kaynağıydı dönüp duran sorun. Bildiklerinin tatsız yinelenmesinden öteye de geçemiyordu. Sinemanın yanılsatan, gözbağcı etkisini üstüne koyacaksın!.. Kendini Şahin Doğu’nun yerinde gibi kuruyordu bazı! Doğrular aynı doğrular olmayacak mıydı? Benim doğrulanm da mı değişir? Yetti abuk sabuk şeylerle uğraştığım. Gerçek şu: Elinde iyi bir film çıkarma olanağı var. Bunu da devrimci olmayan bir genç adamla yapacaksın. Bir de şu çeviri... Allah kahretsin bu çeviriyi!.. Biraz geç çıktı öğle yemeğine. Sirkeci’ye inip Konyalı’da şöyle iyice bir yemek yiyip... Yemekten sonra gazeteye yürüdü ağır ağır. Nevzat’a çıkarken çekingendi biraz. Ona da şaşırdı, nasıl coşkuyla karşılamıştı!.. Kucakladı Gündüz’ü,    _

— Demin telefon etti Turgut da, dedi. Seni soruyordu. Dur hemen açalım...

Telefondaki Turgut’un sesi de öyle sıcaktı ki,

— Niye aramıyorsun yahu? Diyordu. Küstürecek bir şey mi yaptık?...

Yarın akşam Şehit’in yemeğine gidiyorlarmış; o da gel-sinmiş. Peki, dedi. Daha telefonu kapatmamıştı ki Mandrake Nevzat odadan fırladı. Biraz sonra koşturarak geldi yine. Telefon açtı, giren birine bir şeyler söyledi. Her şey eskisi gibi; gazeteyi -Ne gazetesi, dünyayı- sırtında taşıyor adam!.. Bu görünümüyle nasıl onurlanıyor kim bilir?... İşten güçten, gazeteden yakınmalara başlamıştı gene... Kazandığı onurun önemli parçası da bu yakınmalar... Biraz da Gündüz’ün işlerinden söz edildi. Yeter!. Gazeteden çıkarken merdivende arkasından yetişecek, ya da aşağıda birden karşısına çıkacakmış gibi, Nihat’ı arandı. Hüzün dolmuştu içine. Sessiz, çalışkan, yaşından umulmayacak olgunlukta genç adamın şimdi belki de acılar içinde kıvrandığını düşündükçe yüreği burkuluyordu. Nevzat’a sorsa mıydım? Ne soracaksın, herif gölgesinden korkuyor... Karla karışık yağmur vardı sokakta. Paltosunun yakasını kaldırdı, çabuk çabuk yürümeğe koyuluyordu ki ardı sıra gelen ayak sesine döndü. Gülümseyerek yaklaşan şemsiyeli, gözlüklü genç adamı çıkaramadı önce.

— Merhaba!. Nasılsınız Gündüz Bey?.

Melih değil miydi bu? Şemsiyesinin altına aldı Gündüz’ü.

— Sevindim size rastladığıma, dedi Gündüz. Nihat’tan bir haber var mı? Durumu?...

Hemen kesti Melih,

— Durumu pek iyi değilmiş, dedi. Hastaneye götürmüşler diye duyduk bir ara... Gözaltındaymış Güvenlik’te...

Sustu. Çekingenlikle susmuş gibiydi. Üstelemedi Gündüz.

— Bizim davada siz var mıydınız?

— Yoktum dedi Melih. Rahmi vardı... Bir de Erkin... İkisi de dışarda. Rahmi Paris’te...

Nasıl gidiyor sinema, diye soruyordu Melih. Biraz alaylı. Hep öyle bu!. Sine-Kulüp duralamış ya, gene başlayacaklarmış. Yer anyorlarmış Yeşilçam’cılarla kıran kırana kavgaları küllenmiş gibiydi. O anlamsız, giderek iki yana da zararlı dalaşmayı düşündü. Bir şeyler söylemek geldi içinden.

Ne söyleyecekti? iki yan da kendilerine karşı sayıyorlardı onu!. Biraz da öyle değil mi? Bir bakıma bunlara daha yakınım. Sanatsal kaygı, düşünce yöntemi olarak. Daha doğrusu öyle olmam gerekiyor. Aynı öğretiyi savunuyoruz görünüşte!. O öğreti adına yapılan saçmalık, terslik; işe, olaya yanlış yaklaşım daha çok tepki yaratıyor insanda, ötekilerin öğretisi möğretisi hepsi palavra... Ama film yapıyorlar; içlerinde iyileri de çıkıyor!. Ya ürettikleri bir yığın pislik? Hep güzellikler doğacaktı bu toplumdan!. Gücünün yettiğince iyi şeyler yapmaya çalışırsın sen de; oturup söz üretmezsin!. Bunlar söz mü üretti? Onca güzel filmi kim gösterecekti bu çocukların çabası olmasa? Sosyalist ülkelerin sinemasını kim tanıttı? Bir sürü dünya ülkesinin?... Onca baş yapıt... Aslında nasıl yakınlık duyuyordu şu yanında yürüyen genç adama... Şemsiyesinin altına almış beni... iyiyi, doğruyu, yararlıyı, birbirini çiğnemeden, yadsımadan yanyana getirmede niye böylesine beceriksiz kalıyoruz bu ülkede? Beceri mi? Oynanan oyun bu!. Yıllar yılı, hem de her alanda... Karabasan gibi çökmüş üstümüze. Kime anlatacaksın? Yeni film tasarısından söz edeyim!.. Birden tuttu kendini. Refik ne der sonra? işimiz diplomatik!.. Oysa Melih’i çekip bir yerde oturtmak, yapmayı tasarladığı film için yürek dolusu konuşmak geliyordu içinden. Ama olmaz. En doğal parıltılı davranışlar bile üstüne çarçabuk kirli örtüler çekilmiş tehlikeli yangın başlangıcı gibi karartılıverir böyle... Sulu karların kayganlaştırdığı taşlara çekinerek basıp Ankara Caddesi’-nden Sirkeci’ye inerlerken çöken suskunluğun can sıkıntısına dönüşmesini engellemek ister gibi döndü Melih,

— Şahin Doğu’nun son filmini gördünüz mü? Dedi. Çok güzel...

— Öyle mi? Dedi Gündüz. Sevindim. Çoktur sinemaya gidemiyorum...

— Yeni başladı, dedi Melih. Vaktiniz varsa gidin, görün bugün. Tam sinema havası...

O da şu karşıki hana girecekmiş. Dört’ü geçiyor. Kar da arttı. Bir dolmuşla ucuucuna yetişti sinemaya. Filmi ille de görme isteği duyması Melih’in beğenmesinden de değildi. Şahin’in görmediği son bir iki filmi çeşitli tartışmalara konu olmuştu. Basında da çelişkili şeyler çıktı. Sinema çok kalabalıktı. Çoğu kızlı oğlanlı yüksek öğrenim gençleri gibi. Yerli sinemaya Şahin’in kazandırdığı yeni seyirciler bunlar. Filmde Şahin Doğu’yu, ağır başlı, olgun, ülkenin sorunlarını tartışmaya getiren ilerici bir aydın kimliğinde görünce sevindi birden. Çok iyi başladı, hep böyle gitsin, ne olur!. Ara-sıra çıkıveren tutarsızlıklara, bilinenleri yinelemelere takıl-mamaya çalışıyordu. Kurgusu çarpıcı bir kez... Sorunlara atak, yürekli yaklaşımıyla göz dolduran görkemli bir film, akıp gidiyor işte!... İçinde ağır ağır birikip dolmağa başlayanlardan kurtulmaya çalışıyordu. Takılma şimdi; coşkulu film bu, o kadar olur!.. Üstüste gelen bir iki tökezlemeden sonra direnci kalmadı. Denetim’den kaçırılmış - Belki de sonradan eklenmiş-, keskin sloganlar, ünlü devrimcilerin ikide bir görülen posterleri, vurucu nitelikte sipsivri sözler, siyasal bakış açısındaki çarpık, bireyci çıkmazı süslemekle kalmıyor, daha da zararlı kılıyordu. Ağılı süs bitkisi. Kazındı-mı altında, düşünce yapısıyla da, sinemasıyla da AmerikanLzm yatıyor bunun... Eşkiya, kabadayı, mafya babası lümpen kahramanların yerini bunlar alıyor şimdi!. Sinemadan çıktıktan sonra bütün gün, gece düşünüp durdu; bu tehlikeli yanlışı bilerek mi yapıyor bu oğlan? Olası gelmiyordu. İncesine aklı erecek bilgisi yok, bir; çevre de onu, olumlu birikimle tam bilince varmaya değil, tuttuğu çekici yolda daha da azdırmak için kışkırtıp duruyor... Sevinçlerimiz hep yarımdır bu ülkede. Ne yapalım böyleyse, alış artık!... Çalıştı, çalışmadı, akşamı, etti ertesi gün. Tarabya’ya Şehit’in yemeğine gitmek için çıkıyordu, kapı çalındı. Madam da yok. İnip açtı. Kapıdaki adamı görünce duraladı. Ürkecekti ki, kara yağız adam gülümsedi yakınlıkla,

— Gündüz Ağbi sizsiniz değil mi? Dedi saygıyla eğilir gibi.

— Evet!

Daha da saygılı yaklaştı adam,

— Ben Şahin Doğu’nun şoförüyüm Ağbi. Şahin Ağbi sizi bekliyor!.. Kusura bakmasın dedi. Gelemedi o. İşiniz yoksa sizi ben götüreceğim...

Kızsın mı, sevinsin mi, birden ürkmüş olmasından mı utansın, ne yapacağını, ne diyeceğini bilemeden duralayıp kalmıştı. Toparlandı,

— Nereye gideceğiz?

— Şahin Ağbi’lere... Üçüncü Levent...

— Peki, dedi yavaşça...

Nasıl olsa Tarabya’ya gidiyorum. Yol üstü... Levent’in bahçe içinde, iki katlı evlerinden biri önünde arabadan inip de loş merdiveni çekinir gibi ağır ağır çıkarken kapı açıldı, ak dişleri, sırım gibi gövdesiyle Şahin göründü ışıkta. Gözlerinden bütün gövdeye yayılan sımsıcak bir gülümsemeyle çıktı kapıdan, kollarım açtı, gelip daha da sıcak kucakladı Gündüz’ü,

— Bağışla Ağbi, dedi. Konuklarım vardı, ben gelemedim. Yarın da gidiyoruz...

Alkol, anason kokuyordu soluğu. Holde ayak üstü, saygıyla bekleyen birileri vardı. Gidiyorlar mı, yeni mi gelmişler?.. Bir kaç basamakla inilen, şömineli büyük bir salonda da bir kızla, bir iki delikanlı hemen ayağa kalktılar Gündüz’le Şahin girince. Gülerek yaklaşıp elini sıkan kızı anımsadı; Şahin’in filmlerinde oynuyor. Bu çocuklar da.

— Buyur Ağbi!..

Merdivenin sağındaki boşluğa, pencere önüne oturtulmuş üstü dopdolu, biraz dağınık, uzun içki masasının ancak ayrımına varmıştı Gündüz. Bir sandalyeye ilişirken,

— Afiyet olsun Şahin’ciğim dedi. Yemeğe çağrılıyım ben de.

Bu söz pek iyisine gitmemiş gibi duraladı Şahin, gülümsedi gene,

— Bu akşam birlikte oluruz demiştik, dedi.

— Yaa, iyi olurdu...

içki dolu bir kadeh bıraktılar önüne, ses çıkarmadı Gündüz.

— Hoş geldiniz Ağbi. Sağlığınıza-..

— Hoş bulduk... Sağlığınıza...

Kadehini kaldırdı, yudumlayıp koydu masaya. Daha şimdiden sıkıntı basmış gibiydi. Doğru dürüst tanımadığım bu kişiler arasında ne konuşacağız? Dışardan gelen iki delikanlıyla şimdi daha da kalabalıktı masa. Sonradan bir kadın daha girdi içeri, öte baştaki irice oğlanın yanına oturdu. Karşıda iki oğlan kürtçe mi konuşuyorlar ne?.. Şahin tam dönmüş söze başlıyordu ki biraz önce çalan telefona çağırdılar. Kalktı. Dönerken bir telefon daha. Uzunca konuştu. Telefon ta karşıda küçük alevlerle yanan mermer şöminenin üstündeydi, ne dediği duyulmuyordu. Oraya buraya yerleştirilmiş bir kaç koltuk, yerde kocaman halı, masalar, bir kaç büyük vazo, köşedeki büyük müzik seti, radyo, pencerelerde sarkan tüller, şöyle bir bakınca, hepsi de başına buyruk bir uyumsuzluk içinde, geniş salonun hemen göze çarpan ağırlıkları gibiydi. Bir iki kez gittiğimiz soğuk bekâr odasında ne güzeldi bu adam!.. Adam gene güzel... Güzel olmayan ne peki? Sen arayıp bulmaya çalışıyorsun güzel olmayanı!.. Şahin gelip otururken,

— Bağışla Ağbi, dedi. Yarın filme başlıyoruz da... Bilirsin... Masamn öte başındaki adamla kadın tartışmaya girişmiş gibiydiler. Şahin bakınca sustular.

— Verin bakayım!..

Adam masanın altından gibi çıkardığı bir tabancayı kalkıp uzattı. Aradaki kız alıp Şahin’e verdi. Elinde şöyle tartar gibi bakmaya başladı Şahin.

— Yerli bu, dedi...

Adam karşı çıkmıştı birden,

— Ağbi, damgası...

— Damgaya bakma dedi, Şahin. Yerli. Lâz yapısı... îyi makina... Belçika’dan iyidir, bakma...

Gülümser gibi döndü Gündüz’e,

— Dener misin? Ağbi, dedi yavaşça.

Şaka yapıyor!.

— Hayır, dedi Gündüz.

Bir devinimle namluya kurşun sürdü Şahin, eliyle tartar gibi bir daha yokladı tabancayı. Gözler üstündeydi. Gündüz de heyecanlanmıştı; sessizce bakıyordu.

— Bardağı!..

Bir oğlan fırladı, masadan aldığı bir içki bardağını çabucak götürüp şömine içinde, bakır şamdan gibi uzunca bir şey üstüne koyup geldi. Gündüz şaşkındı, inanamıyor gibiydi. Dolu tabancayı kıza uzattı Şahin. Aldı kız. Masadakiler iki yana çekilmişlerdi. Tabancayı şömineye doğrulttu, nişan aldı, tetiği çekti. Birden patlayan güm sesiyle salon sarsılmış, camlar kırılacak gibi şangırdamıştı. Kız vuramamış-tı bardağı. Kızardı. Heyecanlıydı, çekinerek gene doğrultuyordu ki Şahin uzanıp sol eline aldı tabancayı, kolunu ileri doğru uzattı, tetiği çekti hemen. Bardak parçalanmıştı. Yoğun barut kokusu çökmüştü masaya.

— Aslan Şahin Ağbi!..

Sinirleri iyice gerilmişti Gündüz’ün. Gösteri yapıyor oğlan!. Kime? Bir şeyler söyleyip kalkayım. Saat sekizi bulmuş. Kürtçe konuşan oğlanlar da tabancalarını çıkarmışlar, gösteriyorlardı. Gülmek geldi içinden. Western setindeyiz!. Büyük kovboy eğilip belinden çıkardığı küçücük, avuca sığacak gibi bir tabancayı koydu masaya! Kız özlemle içini çekti,

— Ne güzel!... Dedi heyecanlı bir sesle.

Bir süre bakıp durdular. Uzanıp aldı kız; onun elinde bile pek göze batmıyordu.

— Baaayanlara göre bu Ağbi!..

Gülüştüler, tyice silâhlara dalmıştı Şahin; Gündüz’ü unutmuştu sanki. Bir ara brovniki söküp taktılar. Tutukluk yapmış... Göğsünden, koltuğunun altından sıyırır gibi kocaman bir tabanca daha çıkarıp bilmem ne mekanizmasını gösterdi ötekilere.

— Şununla bir atış yapsana Ağbi!..

Tümü delirmiş bunların. Bıyık altı güler gibi bakıyordu çevredekilere Şahin. Tabancayı atışa hazırlıyordu ki zil sesiyle duraladı. Kapı olmalıydı. Biraz sonra gelen bir oğlan, biraz da heyecanlı,

— Ekip geldi Ağbi!.. Dedi.

Yann çekime gidecekler ya, ekip... Film çekim ekibi diye anlamıştı Gündüz. Tabancaları kaldınvermişlerdi. Şahin şöyle bir baktı bekleyen oğlana

— Alın içeri, dedi. Buyursunlar!..

Biraz sonra içeri giren biri komiser yardımcısı, iki polisten oluşan «ekip»i görünce donup kalmıştı Gündüz. Ne olacak şimdi? Hepsi ayağa kalktılar. Gündüz de kalktı. Şahin gülerek:

— Buyrun, dedi.

Komiser yardımcısı da gülümseyerek bakıyordu, polisler de!..

— Merhaba Şahin Bey dedi. Rahatsız olmayın!.. Biz şöyle bir baktık... Silâh sesi, dediler de!..

— Haa, biz de duyduk öyle bir şey. Egzost lâstik patlaması gibi. Buyurun!..

Yaklaşan Komiser yardımcısının uzanıp elini sıktı, oturttu masaya; polislere de yer açmışlardı. Onlar da oturdular.

— İçki koyun!..

— Görevdeyiz Şahin Bey, dedi komiser yardımcısı.

Şahin de gülüyordu sessizce,

— Hep görevdeyiz!.. Dedi.

Birer küçük tek’e karşı çıkamamıştı polisler. Mezelere uzandılar.

— Yarın filme başlıyoruz da, arkadaşlarla söyleşiyorduk diye anlatıyordu Şahin.

Kimilerini tanıttı. Gündüz’ü de tanıttı Ağbimiz diye... Komiser yardımcısı Şahin’in yanındaki kıza gülerek bakıyordu.

— Geçen filmde, elindeki bardağı vurmuştunuz Melâ-hat Hanım’m...

Yerli film kültürü iyi komiserin! Yerli filim mi? Şahin Doğu kültürü!. Adam nasıl hayran bakıyor! Hepsi, bütün polisler. Gelin benimle çalışın, film çevireceğiz dese, soyunup hepsi koşar valla!. Biraz sonra imzalı resimler istendi. Şahin, polislerin hepsine, çocuklarına, yakınlarına fotoğraflar imzaladı. Melâhat’dan da aldılar bir iki resim. Bu arada ikinci tek’ler de içildi. Bir süre sonra da kalkıp gittiler. Kovboylar, Şerif’i atlatmış başkanlarına yürekten bağlılıkla onurlanarak bakıyorlardı, içkiler yenileniyordu ki kalktı Gündüz. Şahin şöyle bir baktı,

— Siz nereye gidiyordunuz Ağbi? Dedi.

— Tarabya’ya...

Sessizce kalktı o da,

— Ben Ağbi’yi bırakıp geleceğim, siz oturun dedi.

Dışarı çıktıklarında kar serpeliyordu.

— Tedirgin olacaksın, dedi Gündüz. Ben giderdim...

— Yok Ağbi, dedi Şahin, arabanın kapısını açarken. Buyur!..

Şoförün kullandığı değil bu. Yepyeni spor bir araba. Markalarını da bilmem. Daha biner binmez ok gibi fırlattı arabayı. Ana caddeye çıkınca da bir sürü aracı sollayarak uçar gibi gitmeğe başladılar.

— Neydi Ağbi, benimle konuşmak istediğin?

Duraladı Gündüz. Ne diyeyim buna? Daha önce söylenecek öyle çok şey var ki!

— Biz bir film yapıyoruz, dedi.

Gözleri ilerde, duymamış gibiydi Şahin. Bir anlık sessizliği gene o bozdu!.

— Refik’lerle...

— Evet, Refik’lerle...

— Ortaklık kuruyorlar...

Şaşırmıştı Gündüz. Dönüp şöyle bir baktı; gözlerini ilerlerden ayırmadan bir gülümsemeyle, ak dişlerini aralayıver-mişti Şahin.

— Biliyorsun!..

— ilâç konusu...

Onu da biliyor!. Gülümsemesi bütün yüzüne yayılmış, kara bıyıkları altındaki parlak ak dişleri ışıl ışıl diziliver-mişti gene. Aynı sıcak gülüşle dönüp baktı,

— Bu piyasada saklı hiç bir şey yoktur Ağbi, dedi. Bu akşamki şu buluşmamız bile şimdi yazıhanelerdedir!..

— Ne isteyeceğimi de biliyorsun öyleyse!.

Gülmesini bekledi. Gülmedi Şahin. Bir suskunluktan

sonra,

— Şehmuz’la konuşurum, dedi. O sizi arar! Adana’da; bugünlerde gelecek.

Şehmuz mu? Ad yabancı gelmiyordu kulağına Gündüz’ün,

— Tamdımzdı. Hani bir gün size geldikti.

Anımsamıştı. Şu ağzım açmaya üşenen yumuk gözlü oğlan!.

— Konuşmaya başladı mı o?

Şahin güldü gene,

— Konuşmaz Ağbi o, iş yapar, dedi. Adana ondan soruluyor şimdi!..

Bütün sözler söylenip bitmiş gibi, sessizlik çöküverdi gene. Yollan yutuveren sinsi motor sesi vardı sadece. Tarabya’ya dönen yol kavşağına varmışlardı. Şu yokuşu indik mi yol bitecek. Oysa neler söylemem gerekli şu adama!.. Ne söyleyeceğim?

— Kaygılanm var Şahin, dedi birden. Büyük kaygılarım var senin için.

Sessizlik birden daha da ağırlaşmıştı. Tartışınz, bir daha da konuşmayız gerekirse!.

— Biliyorum Ağbi, dedi Şahin yavaşçau

Küçük bir aradan sonra ekledi,

— Ne yaptığımı da biliyorum!..

Ee, bana halt etmek mi düşüyor? İyi. Gene de söyleyeceğim ben.

— Belli, kendine çok güveniyorsun!. Kuşku duymak yararlıdır bazı...

Gerildi sessizlik. Evecen bekliyordu. Haydi, saldırı sırası sende! Sessiz Şahin’in kayıp giden asfalttaydı gözleri. Biliyorum, umursamıyorsun oğlum. Ne yapalım ki susamam ben. Susmayı hiç bir gün yakıştıramadım kendime...

— Çok var birbirimizi görmüyoruz, dedi. Ülke öyle karışık ki... Bu siyasal kargaşada doğru çizgide yürümek çok önemli, hem de çok güç... Sinemada düşler var bir de...

— Düş müş değil Ağbi, dedi birden.

Sustu. Sesinde sinirlilik değil, güven vardı. Kesindi yargısı. Başka?

— Bugün silâhı alıp çıksam yüzbinler var peşimde!..

Gülecekti. Dönüp baktı, nasıl söyliyebiliyor diye? Şaka

yapmıyor. Dönüp çocuksu bir gülüşle baktı Şahin de,

— Şaka etmiyorum Ağbi, dedi.

— Filmde mi?..

Gözleri gene ilerde, gülüşü bütün yüzüne yayılmıştı.

— Yok Ağbi, Türkiye’de dedi.

Nasıl da güvenli, hem de alçak gönüllü bir tonda söylüyor!. Ne denir bu adama?.

— Silâhla oynanacak gün değil oğlum, dedi Gündüz, gizliyemediği bir sinirlilikle.    '

Kendini tutmağa çalışıyordu.

— Silâhlı serüvene kışkırtıyorlar, dedi. Kimlerin parmağı var belli... Ülkeyi çıkmaza itiyorlar... Tepeden inerek bir yere varılmaz. Bugün beğenmediğimiz haklara göz dikildi oğlum!.. Keskin devrimci aldatmacalarla, tuz buz edip alacaklar elimizden. Bu işlerin oyuna, şakaya gelir yanı yok...

Sustu. Dönüp şöyle bir baktı Şahin’e, hiç bir tepki izi yoktu yüzünde. Duymamış!. Dönemeci kıvrılıp arabayı lokantaların önüne sürmekten başka düşündüğü yok, belli ki!.. Kar da yağacaksa yağsa... Minik minik uçuşup duruyor.

— Burası mıydı Ağbi?

— Şu ağacın orda dur istersen...

Arabayı bağlayıp Gündüz’e döndü Şahin. Bıyıklar altında dizili ak dişler, esmer yüzünde ışıyıverdi gene, durup baktı bir an,

— Tamam Ağbi, dedi yusyumuşak bir sesle. Söyliye-ceklerini de biliyorum. Kırma kalbimi!. îyi şeyler yapacağız, göreceksin...

Nasıl sıcak gülümsüyor bu adam. Sevgi gözlerinin bebeğinde. Bir süre baktı Gündüz de, umarsız bir gülümsemenin pörsüttüğü sinirlilikler,

— îyi, dedi. Hadi bakalım!..

Dönüp çıktı arabadan. Şahin de çıkmıştı. Serpeleyen kar altında karşıya geçmek için bakınan Gündüz’ün yolunda durup elini uzattı. El sıkışmaya kalmadan boynuna sarıldı.

Sımsıcak kucakladı. Gündüz de duygulanmıştı. Bu kaynayan yüreği, bitirecek bu oğlanı.

— Sağol, dedi. Başarılar...

— îş için kaygılanma Ağbi, dedi. Şehmuz tamamdır. Dönüşte ararım ben de...

—■ Sağol!. iyi akşamlar...

— iyi eğlenceler Ağbi...

Uşümüştü, koşturarak geçti karşıya, lokantaya daldı. Yolüstü geniş pencerenin önündeki büyük bir masada oturanların gözü kapıya dönmüştü, ilk Turgut kalktı. Şehit Niyazi, Nevzat, Kanlan. Gençten birileri, kızlı oğlanlı. Gündüz masaya yaklaşınca gençler, erkekler ayaktaydılar. El sıkışmalar, tanıştırmalar...

— Gelmeyeceksin sandık!.

Turgut’a döndü,

— Bağışlayın dedi. Bir takıntı oldu da -.

— Gördük, dedi Turgut!. Şahin Doğu’ymuş o, değil mi? Çocuklar hemen tanıdı...

— Evet, dedi. Bir konu vardı, onu konuşmamız gerekiyordu. ..

— Neymiş bu önemli konu, biz de öğrenelim bakalım!..

Kâğıtçı Turgut, bütün masa adına soruyordu, senli benli! Şahin Doğu’ya bu ilgi, bana değil-. ■ Saygınlık kazandık oğlanla görülünce. Alın öyleyse!.

— Desteğim istedim Şahin’in, dedi. Bir ortaklık oluşturuyoruz. iyi şeyler yapmak istiyoruz sinemada.--

Saygılı bir sessizlikde gözler iyice üstüne dönmüştü Gündüz’ün.

— Şahin Doğu mu oynayacak?..

Cengiz’di, Niyazi’nin cin bakışlı oğluydu soran.

— ilk filmde hayır, dedi, ilerde olabilir. Gücünü «Yıldız» dan almayan bir sinema düşünüyoruz, içeriğinden, sinema gücünden alan..

Susup cin bakışlı oğlam yokladı göz ucuyla, tamam!. Yaman pazarlamacı olmuşum ben!. Refik duysa!. Duyarsa duysun; onun reklâmım yapıyoruz!.

Cengiz’in gözleri parlamıştı,

— Sinema o, dedi. Asıl sinema o!.

Konuşmaları bu yörüngeden ayrılmadı artık. Cengiz mastırını yapmış, bu yemeği onun için vermiş babası da. İlk karısından olan bu oğlana karşı ilgisini sürekli tanıtlama çabasında olduğunu daha önceki buluşmalarındaki sözlerinden de sezinlemişti Gündüz. Oğlunu, şimdi bir mimarla evli olan annesinden kendine daha yakın tutmak için mi yapıyordu? İkinci karısıyla ilişkileri de pek parlak görünmüyordu. ikisi de birbirini küçümsüyor snnki. Kan biraz da, günahı başına, Niyazi’yi arkadan vurup şehit etmiş gibi!..

— Bizim Cengiz de sinema delisi, dedi Niyazi...

Oğluna döndü,

— Birlikte çalış işte, dedi. Sinema diyorsun...

Ne de çabuk gelişiverdi her şey. Şahin’ciğim sen çok yaşa!. Hemen de bütün gece boyu sinemadan söz edildi. Çoğu, oyuncularla ilgili. Çeşitli sorular soruyorlardı Gündüz’e. Odak gene Şahin Doğu’ydu. Bir ara kâğıtçı Turgut da katılmaya kalkıştı oluşacak ortaklığa.

— Senin işin mi yok oğlum? Dedi Şehit Niyazi. Bırak gençler yapsın.

Döndü ötekilere,

— Zoru artistlerle onun, dedi. Sinema minema değil. Güzel kadınlar, kızlar...

Gülüşmeler, takılmalarla gelişen söyleşi sonunda, yeni oTtaklığa Cengiz’in girmesinin uygun olacağı sonucuna varıldı! Para konusunu da «Bir şey yaparız!.» diye bağlamıştı Şehit Niyazi. Yerli sinemaya karşı zaman zaman aydın özentili kasılmaları, duygulu bir genç görünen Cengiz’in bu işten duyduğu sevinci örtmesine yetmiyordu. Asıl sallantıda olan Gündüz’dü. iyi mi ediyordu, kötü mü? Nedir, ne değildir, bu Şehit’in oğlu? Bırak artık bayat kuruntulan!.. Bir çekiciliği var ki sinemanın kimler koşmuyor!.. Adam tiyatrocu, hem de genel müdürlük peşinde; gelir gelmez bütün Yeşilçam' ın diline düştü. Uyanık bir yapımcının yamna girmiş, tam köpeği olmuş herifin; en aşağılayıcı, ağza alınmaz sövüp saymalarını gık demeden yalayıp yutuyormuş. Adı ilericiye de çıktığı için duydukça içi bulanıyordu Gündüz’ün. Yapımcıdan korkusuna, Sinemacılar Yürüyüşü’ne katılmadı diye nasıl bozuluyordu Serdar da... O tatlı kekeme ağzıyla, onur derisini yüzüp almışlar dedi bir gün. O yüzden ha-ha-ha-haş-lakmış suratı!. Sinema bu; haşlak suratlısı da gelecek, Şehit Niyazi’nin oğlu da--. Kimin ne bok olduğu belli mi bu ülkede? Peki, Refik ne diyecek? Sorun o işte... İstemezse olmaz çok çok, ne yapalım?.. Gene de kendini suçluyor gibiydi, havaya kapılıp tezelden bağlantıya kalkıştığı için... Geç saatte Nevzat’ın arabasıyla dönüyorlardı; ağzından cımbızla söz çıkan Nevzat, davayı sordu nasıl gidiyor diye. Avukatın kaygılarından söz etti Gündüz, öteki sanıkların çekip dışarı gittiklerini de söyleyince,

— Sen de git, dedi Nevzat.

— Pasaport verirler mi bana?

— Bu kadar aflar çıktı... Bir başvur...

Nerden şimdi bu? Söz kıtlığında asmaları budayalım!.. Tek engel de pasaport sanki. Alsam neyle gideceğim? Gittim; ceza yesem dönmeyecek miyim? Oralarda ne yaparım?.. Bilinçaltı özlemler depreşmişti gene de. Başka ülkeler görüp insanlar tanımanın, kitapları, resimleri, filmleri aşan çekiciliğine dayanamadı, bir süre kaptırdı kendini, düşler kurmaya başladı. O kadar dost, tanıdık, yakın var dışarlarda. • • Kimbilir, nerdedirler, ne yaparlar? Yaşam öyle parçalıyor ki bizi!.. Bir döküntü söz, alabildiğine açık alanlara çekip sürüklüyor insanı. Hem de şu adamın sözü... Nevzat, Taksim’e inerken, Elmadağı’ na doğru sokağın başında bıraktı Gündüz’ü. Çoktandır gecenin bu geç saati dönmemişti. Issızdı sokak. Aydınlık da sayılmazdı, ikinci köşeyi dönüp de evin sokağına sapınca bakındı. Aşağıda, birden beliren birileri yokuş yukarı çabuk çabuk çıkıyorlardı. Adımlarını evecenlikle açtı eve doğru. Kapıda anahtarı kilide sokarken dönüp yine baktı. Yoktu kimse. Bir yere mi sapiılar? Utandı birden. Ürküye kapıldık!. Tam kapıyı açmış giriyordu ki, bir ayak sesiyle bu kez gerçekten ürküye kapıldı. Sokağın üst başından —belki de peşi sıra!— gelen biri karşı kaldırımda ağır ağır iniyordu aşağı doğru, içeri girip durdu kapı içinde, baktı. Başı önünde, kılıksız bir oğlandı gelen. O da dönüp şöyle bir kaçamak baktı Gündüz’e. Başım yine önüne çevirdi, yürüyüp indi ağır ağır, sokağın alt başındaki köşeyi dönüp kayboldu. Sanki gördüğüm bir yüz!.. Şimdi bile doğru dürüst görmedin ki... Korkutucu uyanlar olmasa sokaktan geçen bir oğlan işte!.. O gece, daha sonraki günler, geceler, kimi kuşkuyla, kimi kuşkusundan biraz da utanarak ammsayıp duruyordu olayı. Ne kadar unutup çalışmaya verse kendini, sinsi sinsi önüne bakarak karşı kaldırımda yürüyen kılıksız oğlan, şıp diye gözünün önünde beliriyordu. Lâdes tutuştuk, hep «aklımda»!.. Devrimci, çevresiyle lâdesli yaşayacak; unut da bak nasıl yuttururlar zokayı!.. Pervin’i özlemişti. Bir kaç gün diretti, aradı sonunda. Telefonda tanımadığı bir adamın sesi, beklemesini söyledi. Doktor’un sesi değil. Epeyi de bekledi. Gelen Pervin de çekingen konuşmuştu. Belli ki yanında birisi var. Gündüz’ü arayacağım söyleyip kapattı. Madam’ın evde olmadığı bir gün kapı çalınınca sevinçle hop etti yüreği. Açınca şaşırdı, Emine’yle Refik’ti. Sevinçliydiler. Yazıhaneyi tutup döşemişler bile. Orası değilmiş, yeni bir yermiş bu. Hele Emine, hiç görmediği biçimde, sevinçten uçuyor gibiydi.

— Artık iş başı, Gündüz Ağbi diyordu... Eve kapanmak yok. Yazıhanemiz var!..

Çeviriye de yardım önerdi. Gerekirse, temize çekmek, daktilo etmekte seve seve yardımcı olacaktı. Ha, Adana’lı Şeh-muz aramış Refik, tamammış o iş.

— Senaryo, Ağbi, diyordu Refik de...

Niyazi’nin oğlu Cengiz’den, gerekirse ortak olmayı istediklerinden söz etti Gündüz. Onu da iyi karşıladılar. Refik telefonunu aldı Niyazi’nin. Fuat’la kararlaştırmışlar, ilk film ilâç konusuymuş. Gündüz Ağbi de istiyor demiş Fuat. Birden saldınya uğramış gibi serseme dönmüştü...

— îlâç konusu güzel de, çok sıkı çalışmak gerek çocuklar, dedi. Aceleye gelmemeli...

— Hiç bir şey aceleye gelmeyecek Ağbi, dedi Refik. Gön-lümüzce yapacağız... Göreceksin!..

Hay Allah, şu oğlana bak, nerelerde? Asıl, şu domuz kıza bak sen!.. Ne kız, ne oğlan; yaşamın doğurgan diyalektiği oğlum. Bizim lâz Sefer ne derdi hep o büyük tutuklamada. «Tasalanmayasuz, kökü suyadur bu işin!..» Emine’yle, Refik gittiklerinde bir süre toparlanamadı gibi. Haftaya cuma, öğleden sonra yazıhanede toplanacaklardı filmin ilk konuşması için. Haftaya Cuma’ya takılmıştı kafası. Anımsadı. Onye-di’si. Duruşmamız var o gün. Söz verdim Seniye’ye. Daha önce de ara, konuşalım demişti. Ne konuşacağız? Pervin’le bile konuşamadık!.. O gün akşam üstü eve dönen Madam’ın hemen ardından yorgun argın Pervin de geldi. Madam açmıştı kapıyı. Gene çıkıyormuş o da. Yukarı kadar getirdi Pervin’i.

— Bir isteğiniz vardır? Ben gidoorum, dedi. Kaza geçirmişler babasıylan; kolu kırılmıştır Yetvart’ın. Yarın sabah Yedikule Sürpagaop’a...

Öyküyü tamamlamadan çıkmadı. Pervin’in kalmasını yadırgar da görünmemişti. Aşağıda kapının kapanma sesiyle çekingen kaldılar gene de. Ah Madam, seni bile anlamak ne güç!. Yalnız istekle değil özlemle de sarıldı Pervin’e. Bir saat kadar sonra birlikte çıktıklarında durulmuş gibiydi. Günlerin üstüne yığdıklarının altından başka nasıl kalkabilirdim?.. Kendini bu kıza bağlayan şeyin ağırlığı çökmüştü şimdi de. Nasıl sımsıcaktı sevişirken. Telefona çıkan adam, Doktor’un Amerika’dan gelen oğluymuş. Büyük uzmanmış radyoterapide. Orayı yeni aygıtlarla donatıyormuş.. Bu kızdan başladı belki de!.. Ne kötü yüreklisin!.. Sor, kuşkuluysan!. O da sorarsa?.. Suçluluk duyunca denge kurmaya çalışıyor insan! İlle haklı olacağız!.. Yemeğe gelmedi Pervin,

— İnan ki ölü gibi yorgunum, dedi. Gidip yatmaktan başka hiç bir istek yok içimde. Işın yiyorum, belki ondan...

Taksim’de ayrıldıklarında, avucunun içine bıraktığı küçük ellerindeki sevecen ısı, bal rengi gözlerindeki yorgun gülücük, yüreğine batmış diken gibiydi Gündüz’ün. Ben bu yalan ilişkilerin adamı mıyım? Canı bir şey yemek istemiyordu onun da. Tünel’e kadar yürüyüp döndü. Ayaküstü bir portakal suyu içti Taksim’de, sandviçi bitiremedi. Eve girerken, o geceki kılıksız oğlanı anımsadı birden. Niye hiç bu konulardan söz etmedim Pervin’e? Cuma günü avukatına açarsın!..

Tamirci komşumuzla, sinemacı kardeşlerimizin yetiştirdiklerini mi? Karşı kaldırımdan kılıksız bir oğlan geçiyordu gecenin bir vakti; yan yan baktı bana!.. Ama, böyle götürüyorlar adamı... Beni de götürürlerse... En çok kim üzülür acaba? Bırak başkalarını da sen üzülmeğe bak önce!. Şu anda kapı çalınsa da açsam, içerde delik deşik edebilirler beni... Ne yapabilirim? Hiç. Otur da çalışmana bak! Cuma sabahı on’a beş kala Adliye’de heyecanla bekler buldu Seniye’yi. Baş yargıç hastaymış; başka bir yargıçla duruşma yapılıyormuş. Sinirli, biraz da üzülmüş gibiydi Seniye, niyeyse? .. Yargıç sorarsa, «Bu konuşmayı siz mi yazıp verdiniz, ya da söylediniz; diye, «Hayır» desinmiş Gündüz. «Konuşmamın değiştirilmiş biçimi» desinmiş. Hakaret anlamı verilen sıfatlar Gündüz’den izinsiz, sonradan eklenmiş olacakmış, böylece de... Paçamızı kurtaracağız. Pek aklı yatmamıştı. Tartışmaya da olanak yoktu orda. Biraz sonra duruşmaya alındılar. Seniye bilirkişi için bazı isteklerde bulundu mahkemeden. Müvekkilinin suçlama konusu sözcükleri kullanmadığını, bunların sonradan eklendiğini, aslında o sözcüklerin de hakaret taşımadığım biraz da fazla heyecanla söyledi. Yargıç tutanaklara geçirtti. Gündüz’e bir şey sormadılar, öteki sanıkların soruşturması için bilmem nereye ne yazılmasına deyip duruşmayı baştan savar gibi ertelediler. Üç beş dakika içinde olup bitmişti her-şey. Koridora çıktıklarında heyecanını daha bastıramamış gibiydi Seniye. Gülmeğe çalıştı,

— Bir ay attılar, dedi. Uzaması iyi belki. Ama hiç iyi gitmiyor aslında...

İyisinden kötüsünden bir şey anlamamıştı Gündüz. Şimdi ne olacak? Bir saat sonra bir duruşması daha varmış Seniye’nin. Yolüstündeki kahvede oturup bir çay içsinlerdi. Konuşurlardı biraz da. Gündüz beklerse duruşmadan sonra yemeğe giderlerdi. Yemeğe kalamıyacağını söyledi Gündüz. Güneşli, tatlı serin bir havaydı. Karşıda kahvenin önündeki boş bir masaya geçiyorlardı ki biri seslendi arkalarından «Seni-yaanım!» diye. Döndüler, Atıl’dı. Bir gerilime düşüvermişti gene Gündüz. O hiç oralı değildi. Dostça yaklaşıp ellerini sıktı ikisinin de,

— Duruşmanızı biliyordum, dedi. Çok sevindim sizi de bulduğuma Gündüz Bey... Oturalım mı şöyle?...

Geçip öndeki boş masaya oturdular. Sinirleri iyiden iyiye gerilmişti Gündüz’ün. Nerden çıktı bu herif? Oturur oturmaz aldı Atıl,

— Seniye Hanım’la duyuracaktım size, dedi... Bakın Gündüz Bey, çok kötü günler yaşıyoruz. înanın hepimiz için kötü...

Amma uzattı!. Gözlerini Atıl’a dikmiş Seniye, yaklaşan garsonu savar gibi üç çay söyleyiverdi hemen. Gündüz kı-mıltısız dinliyordu, gözü masada -.

— Bizim timde iyi çocuklar var dedi, biliyorsunuz, belki bilmiyorsunuz. Listeler çıkmış tutuklanan o karanlık heriflerden birinin üstünde; getirdiler. Siz de varsınız Gündüz Bey... Ben gördüm. Bir de çarpı var adınızın yanında... Evinizin adresi... Elmadağı... Sokak 17... Doğru mu?...

Susup baktı Gündüz’e, tepkisini denetliyor gibi. Gündüz hiç bozmamıştı durumunu. Gözü masadaydı. Yalnız Seniye kımıl kımıl bir sinirlilikle aldı birden,

— Namussuz herifler, dedi.

— Hemen evinizi değiştirin Gündüz Bey. Ortalarda da görünmeyin. - -

Suskun kalmıştı Gündüz. Duyumsadıklarının karmaşasından kurtulmaya çalışıyordu. Komiser Atıl, ölüm fermanımızı bildiriyor gizli biçimde, hem de kaçıp kurtulmamızı sağlamak için!.. Gerçekten ne ülke be!.. Seniye’ye baktı, sararmış gibiydi. Ben de böyle sarardım mı bu komiserin yanında? Yeni mi öğrendin? Artık kesin ama... Ne belli? Belki de bir polis oyunu!. Bırak bu eşşekçe sözleri de.. Atıl, çayını yudumlayıp kalktı. Elini sıktı Gündüz’ün.

— Uyanık olun, dedi. Yemeyecekleri bok yok bu itlerin...

Atıl uzaklaşınca Seniye elini Gündüz’ün masa üstündeki eline koydu, sıktı. Buz gibiydi elleri.

— Lütfen, o eve gitme artık, dedi. Ben Pervin’le konuşurum, bizde kalır o. Sen de oraya geç hemen...

Bu kız da saçmalıyor gene!.. Toparlandı Gündüz,

— Söz vermiştik, dedi. Aramızdaki şeyleri kimse bilmeyecekti... Bu da öyle...

Seniye şaşkın kaldı. Bir şeyler diyecekti, Gündüz'ün dimdik bakışına çarpmış gibi duraladı. Başını salladı yavaşça,

— Peki dedi...

— Yayılmasını istemiyorum...

Bir sessizliği çekingence bozdu Seniye,

— Bu gece birlikte olamaz mıyız?

Kızarmıştı Seniye. Ne gereği var şimdi?

— Bağışla dedi Gündüz, öğleden sonra çalışma yapıyoruz. Kaçta biteceğini bilmiyorum. Sonra, yer sorununu çözeceğim. . ■

Ses çıkarmadı Seniye; Adliye’nin kapısında ayrılırken üsteledi o eve gitmemesi için. Bir de, hemen bir kâğıda karaladığı telefon numarası verdi. Evlerine telefon bağlanmış, yeni. Lütfen arasındı. Aşağıya, Pervin’lere gelmeliydi gerekirse... Gündüz bir şey demeden yürüdü, Cağaloğlu’na çıktı ağır ağır, yokuştan büyük Postaneye indi, Fahrettin’e, sendikaya’ telefon açtı. Yarım saat sonra gelecekmiş. Kim arıyor dediler, söylemedi, yine arayacağım deyip kapattı. Çıkıp Emin-önü’ne doğru yürürken, açık seçik belli bir düzen içindeydi artık düşündükleri. Köprüde Haliç’e, Boğaz’a, martılara, gemilere baktı. Araçlar, insanlar dur durak demeden koşturuyor... Yaşamın akıp giden kaynaşması içinde yüze çarpan bulutlu serin yel, güneşe boyanmış mavi varken, kasların, kemiklerin parçalanmış, toprağa bırakıp örtecekler üstünü. Bunca iş kalacak.. Karmm acıktı. Ne güzel kent be... Köprü altında bir duble rakı, tekir tava, çoban salata, helva bir de kahve üstüne. Lokantadan çıkıp Karaköy Postanesini aranacaktı ki, baktı karşıda telefon. Çevirdi numaralan, Fahrettin’di.

— Ben Gündüz..

— Demin de siz mi aradınız Ağbi,

— Evet, dedi. Seninle bir konuyu konuşmak istiyorum da-.-

önce bir sessizlikle duraladı, sonra aymış gibi,

— Nerdesiniz Ağbi? Dedi.

— Karaköy’deyim.

— Şişhane’ye doğru.. Yahut yukarda, Tünel’in önünde bekler misiniz?

Tünel’den çıkınca sokağın başında beş dakika bekledi beklemedi, Fahrettin’in iri gözleriyle kocaman başı, köşeyi dönen bir arabamn içinde göründü. Uzanıp kapıyı açtı, arabaya aldı Gündüz’ü. önündeki belediye otobüsünü yavaşça sollarken,

— Hoş geldin Ağbi, dedi. Buyur!..

— Merhaba!..

Olayı ağır ağır anlattı Gündüz. Atıl’m söylediklerini dinlerken Fahrettin başını sallıyordu.

— Atıl Bey’de yalan yoktur Ağbi, dedi. Tanıyoruz. Bugüne kadar beklemeniz yanlış... Merter’de bir yer var, sizi oraya alalım. Oraya giremez orospu çocukları...

Hemen gidip eşyalarını arabaya yükleyip, kalanı da sonra çocuklara bir kamyonetle... Dura kalka Taksim’e yaklaşıyorlardı.

— Şimdi şurda bir yazıhanede beni bekliyorlar Fahrettin, dedi Gündüz. Çok önemli bir çalışmaya başlıyoruz. Daha ilk gününde gitmezsem...

önce bir duraladı Fahrettin. Taksim alamm dönüyorlardı ki ilgiyle dönüp baktı, neydi bu önemli çalışma? İlâçla ilgili bir film. Bir çok ortak elele verip, dayanışmayla... Alam dolaşıp da Tarlabaşı’na kıvnlırken,

— tşçi gerekmiyor mu Ağbi? Dedi. Ben de geleyim. Bakarsınız bizim de bir yararımız dokunur.

Fahrettin’in yan şaka sözleri yüreğini mutlulukla sıkıştırmış gibiydi Gündüz’ün.

— İşçinin gerekmediği yer var mı oğlum? Dedi. Tarla-başı’nda yukarı dönüp Küçükbayram sokağından Yeşilçam’a girdiler. Refik’lerin tanımladığı, sinema yamndaki yazıhane tam karşıdaydı. Arabayı durdurup Gündüz’e döndü Fahrettin,

— Gördüm Ağbi, dedi. Siz bana evin anahtarını verin. Hiç tasalanmayın. Bizim çocuklar kâğıt kırpıntılarınızı bile bırakmadan taşırlar. Akşama burda bekleyin beni. Gerekirse telefon edersiniz, sendikadayım. Hadi, iyi çalışmalar...

Madam, diyecekti. Madam iki gündür hasta yeğeninde, bugün de gelmez. Sokaktan manevrayla çıkan arabaya baktı; bu kadar mı kolaydı bu iş? Güçlü, güvenliydi merdivenleri çıkarken. Daha merdiven başında karşıladı çocuklar. Refik, Emine, Serdar bayram sevinci içindeydiler. Genişçe salon, yanda iki büyük oda, tuvalet, banyo, mutfak. Bir doktor muayenehanesiymiş daha önce. Güzelce de döşemişler. Evden koltuklar getirmiş Emine. Duvarlarda posterler, afişler. Çiçekler vazolarda. Emine getirmiş çiçekleri bahçelerinden. Derinden bir müzik. Ruhi Su değil mi bu? Haşan Dağı!. Haşan Dağı diyor... Eğil eğil, eğil bir bak!.. Köşede ayağa kalkmış bekleyen Cengiz’i nedense sonradan anımsadı. Fuat da gelecekmiş birazdan. Eczanede bugün Zühtü Bey oturacakmış... Merdivenlerdeki ayak sesine döndüler, Şehmuz’du. Gözleri gene yumuk yumuk; gülüyor ama. Konuşurken de gene önüne bakıyor ya, daha az kızarıyor. E, hayırlı olsun çocuklar!. Bir tek, filmi yapmak kaldı artık!. Geçende bir dergideki soruşturmayı ne güzel yanıtlamış set işçisi çocuk!. «Türkiye’de çevrilen filmler ak perdeye aktarılmalı...» Filmin adı da belli. Yazın klâketi!. «İlâç Dosyası». Seti düzenleyin, ışıklan yakın oğlum! Görsün herkes bu ülkede, kimler, nasıl film çeviriyor!. Yaaak!.

İLAÇ DOSYASI

XIX.

Fuat’ın kalfa diye yetiştirdiği çocuk, eczaneyi kapatıp da anahtarı verince, üstüne yorgunluk çökmüştü Zühtü Bey’in. Nereye gidecekti şimdi? Soğuk akşam karanlığında bu sevimsiz sokaktan evin yolunu tutup Seniye’nin o tatsız tuzsuz perhiz yemeklerini tıkımverdikten sonra bitmek bilmeyen geceye başlamak, ya da sağlığım iyiden iyiye kemiren, çekiciliğini de yitirmiş bir meyhanede, ya da içkili lokantada, ağzı gözü yayılmış herifler arasında yapışıp kalmak, ikisi de birbirinden sevimsiz seçeneklerdi artık. Aylar geçmesine karşın, üstüste binen olayların etkisinden kurtaramıyordu kendini. Ta içinden duyduğu sarsılmayla kayan, devrilip yıkılan şeyleri bir türlü yerli yerine oturtamıyordu; sorun oydu aslında. Hiç beklemediği bir günde Refik’in gizli mutluluğuna göz dikmiş ağılı bir yılan sürüngenliğiyle odasına girip kızara bozara gülümseyerek Nazmiye’den söz etmeğe kalkması ağır deprem başlangıcı ilk sarsıntıların şaşkınlığını yaratmıştı üstünde, işin içine bir de Temel adlı iti karıştırıyordu oğlan! iyice allak bullak olmuştu Zühtü Bey. Ya birden kapı açılıp içeri dalan Makbuş... O kadar cırlak sesi neresinden, nasıl bulup çıkarmışti o manyak acuze?... Bende hastalık olsa o gün giderdim!.. Refik karşısına dikilince, kafasında şimşek gibi çak-

III. BOLÜM

İLÂÇ DOSYASI

inişti; oğlan Mefharet’le görüşüp geldi, bu oyun o kaltağın!. Siktir ulan burdan orospu çocuğu!.. Sesi çatallaşmış kısıktı, bağırırken. Sen kimsin ki ulan, benim kadmla olan bir de bonolar haa... Temel’inin de geçmişini...

— Annem orospuysa sen de pezevenksin!..

Eli havada kalmıştı. Bırak ulan puşt!. (Senin de, o orospu ananın da...) Duvardaki gümüş savatlı kamayı alıp oğlanın kamına saplamak işten değildi. Yapmaya kalkışacaktı belki de. İyi ki o acuze daldı!. Üstüne atılıp yakasından tutmuştu Zühtü Bey’i. Çocuklarına dokunamazmışım!..

—■ Godddooş!.

Hep kulağındaydı o cırlak ses. O doğurmuş Refik’i de, Seniye’yi de!.. Kamburunun üstüne dağılmış ak saçları, dışarı uğramış çipil gözleriyle bas bas bağırıyordu. Yatmadık mı Godoş? Sen bozmadın mı kızlığımı?... Kafesli odada koynu-ma girdin... Donup kalmıştı Zühtü Bey. Kafesli odayı bile unutmamış cadı... Balkan’da... Gencecikti. Taptaze... Kadını kucaklayıp... Refik sürüklemişti içeriye. Bir anda deli koğuşuna dönmüştü ev. Kaskatı odasına dönen Refik’in, kapıda suratına tükürür gibi bağırdığı sözleri unutamıyordu bir de; yüreğine çakılıp kalmıştı.

— Derebeyi misin ulan?... Aşşağılık, ahlâksız herif!.. İçine sıçayım senin evinin...

Fuat yoluna koymuştu o gün her şeyi. Makbuş’un hastaneye yatırılmasını da o sağlamıştı. Bakırköy’de Doçent bir arkadaşı varmış. Gerekirse ordan da Darülâceze’ye geçirtecekti. Ne çok da tanıdığı var hergelenin!. Borçluluk duyuyordu güç gününde yetişmişti bu oğlana. Makbuş için de bir şey sormamıştı. Sormasına gerek yok, her şeyi anlar, bilir itoğ-lu it!.. Şişkin dudağının ucuyla gülümsedi mi, belli ki... Kadınlardan korkar olmuştu Zühtü Bey. Kinci namussuzlar!. Hiç bir şeyi unutmazlar... Makbuş unutmadıktan sonra!. Kaçıp durdun onca yıl, sen unutmuş muydun? Hastanede, battaniye altmda erkekliğini tutan eliyle uyandığında da mı anımsamadın? Azarlayıp kovmuştu Makbuş’u. Bir uyuz kedi sessizliğiyle kapı ardındaki koltuğa çekilmiş, büzülüp kalmıştı orda. O zaman başladıydı demek! Sonra, yatağında yakala-malan... Kafesli odada, delikanlılığındaki o azgın gecenin çarpık kalıtından buralara varan öyküyü her yanıyla kazıyıp atmak istiyordu. Hastanede ölse şu karı... Merdivenleri çıkıp ıssız eve girdiğinde bir korku belirdi içinde. Şimdi Makbuş çıkacak odadan! O cırlak ses eve sinmiş, çın çın ötüyor!. Seniye de yok. Doktor Rıfat’a mı gitsem çıkıp? Ev soğuktu. Gaz sobasını yaktı. Pencere karşısındaki koltuğa oturdu; Haliç yanlanna dalıp kaldı bir süre. Nazmiye’nin sıcacık evine öyle özlem duyuyordu ki. Ağlayıp durmuştu Nazmiye. Sorularına yanıt vermemişti. Doğru mu kız? Sizi çok seviyorum Zühtü Bey!.. Temel varmış öyle mi? Siz benim elimden tuttunuz Zühtü Bey. Çocuğumu ortada komadınız... Ayağımzı öpeyim, gücenmeyin bize Zühtü Bey! .. Bize!.. Hıçkıra hıçkıra ağlayan kadına vuramamıştı bile Zühtü Bey!. Allah belânızı versin! Demişti sadece. Mukaveleyi yırtıp atmış, bonolan da çekip almıştı elinden. Sürün Beyoğlu’nun berberlerinde! iyilik yarar mı bu kahpelere?.. Erkeklikten biraz düştün mü, bittin!. Buldu, kalas gibi herifi... Onuruna dokunmuştu aslında. Randevu evine gittiler Doktor Rıfat’la: Terslik üstüne terslik o gece de!.. Sonra Bursa’da, İzmir’de otelde utanacak bir duruma düşmemişti ya; pek öyle eski günlerdeki gibi de değildi. Yaşlandık. Doğal değil mi?... Romanya diyordu Doktor Rıfat: ille de Romanya’ya gidelimmiş... Adamı canavar gibi yapıyorlarmış! Doktorlar, kaplıcalar.. Hem de, otellerde, birbirinden güzel kızlar gözünün içine bakıyorlarmış adamın. Doktor da hergelenin teki. Üçüncü karısı da bırakıp gitmiş iki yıl önce. Belli ki kaçırmış kanyı. Keyfinden başka şey düşündüğü yok herifin, iyi ediyor. Sen de öylesin, öyleyim. Başka ne var bu bok dünyada? Ben gene, bir bakıyorsun takmışım kafayı, ilâç işiydi filân.. Daha doğrusu bu Fuat, gerçekten bir başka tür oğlan bu... Ağzımdan girdi burnumdan çıktı, bir kucak para yatırttı Doktor Ramiz’in işine. Gene de iyi oldu rastladığım böyle bir adama... Taktığımız parayı da hemen hemen kurtardık. Yok, oğlan namuslu, hem de cin gibi. Allah var; çok yardımı oluyor bana. Biz de mi solcu olduk, nedir? Allah kahretsin, öyle durum ki memlekette, hiç birimiz bilmiyoruz ne bok yediğimizi!.. Bir ayı geçti ki, senaryo çalışıyorlarmış; haftada bir, bazı iki gün öğleden sonraları, Zühtü Bey gidip oturuyordu eczanede, ilâç Dosyası’ymış filmin adı. insan sağlığı üstüne döndürülen ne kadar pislik varsa dünyada, ülkede, apaçık ortaya dökeceklermiş! iyi de, bunlar gene işi belli yana çekip solculuk mol-culuk... istese, Zühtü Bey’in de katkıları olurmuş bu işe!..

— Bana bak, demişti Fuat’a. Beni bulaştıramazsın. O eşşoğlueşşeği uydurdunuz kendinize!., iyi oldu!. Tıksınlar içeri, aklı başına gelir belki!.. Anası kurtarsın!..

Sövüp saymalarına karşın, içten içe artan özlemle anımsar olmuştu oğlunu. Ters günüme geldi; aslında, oğlanın söylediklerinde öyle parlayacak bir şey de yoktu belki.. Temel’-den duymuş; babasıyım; uyarmasın mıydı? Ben de bazan bokunu çıkarırım! Koskoca oğlanı dövmeğe kalk!. Bırak, düşüneceğin o mu kaldı? Herif bize namussuz dedi. Hele o sırıtması eşşoğlueşşeğin. Ben babamla konuşurken gözünün içine bakamazdım be... Bunlar... Ağzına sıçayım hepsinin... Mefharet kimbilir nasıl doldurmuştur hergeleyi? Para vermiş. Fuat söylemişti, ortaklıkta asıl büyük pay Refik’in diye. Anası veriyormuş. Bu da yüreğinde işleyen yara gibiydi Zühtü Bey’in. Bunca yıl bakıp büyütmüştü; kan şimdi ortaya çıkmış, annesiyim diye çekip yanına alıyordu oğlanı. Makbuş’un annelik savı bile daha geçerliydi. Kapının yavaşça açılıp ışığın yanmasıyla döndü.

— Merhaba babacığım-.. Niye karanlıkta oturuyorsunuz?

— Merhaba!.

Kötü bir düşten uyanmış gibiydi Seniye’nin gelmesiyle. Daha da kötü bir gerçek başlamıştı şimdi. Dışarda yemek masasını düzenlemek için koşturan Seniye’nin ayak sesinden kaçar gibi kalktı, oda içinde gezinmeğe başladı ağır ağır. Akşamlan bir kadeh içmek isteği de duymuyordu artık. Holde, televizyondan gelen oyun havalarıyla müziğe uyup oynuyor gibi dolaşmak da sinirine dokunmuştu. Ayı oynuyor sanki... Gidip karyolaya uzandı sırtüstü, dalıp kaldı. Ülkenin durumu gün günden kötüye gidiyordu. Olup biten, çevresinde kaynaşan her şey, içinde bulanık bir korku nedeniydi. Neme gerek deyip yaşamak da olası değildi bir köşede. Yapamayacağını bile bile herşeyi satıp savmayı, gidip güneyde, Akdeniz kıyısında bir kasabaya yerleşmeyi bile aklından geçirdi bir ara. Yaratılan kargaşanın, kıyımların, komünistlerin başının altından çıktığını biliyordu ya, bazı yargıları şimdi eskisinden daha az kesindi. Bu sallantılı duygu da yanlışa düşmek kaygısını büyüttükçe büyütüyor, yüreğini tırmalayan korkuya dönüştürüyordu bir tür... Sonumuz nereye varacak bu gidişle? Fuat’tan, nerdeyse belleğine kazınacak biçimde duyduğu şeyler, karşı çıkılacak hiç bir yanı olmayan doğrular gibi görünmeğe başlamış; ötesi, onun da diline takılır olmuştu bazı bazı, ilâçtaki sömürüden söz etmişti bir gün Doktor Rıfat’la konuşurken. Niye etmişti? Sözcükler onun değildi, yabancı kalıyordu. Alaylı gülümsedi Doktor,

— iyi, dedi, sen de başladın solcu ağızlarıyla

Başlamışım!. Nesine başlayacağım, sıçayım hepsinin ağ-

zina--- Sansür deyip duruyorlar, bu filmi nasıl yapacaklar, peki? ilâç Dosyası!. Mahkeme dosyası gibi!.. Elinde avucundaki bir kaç kuruşu batırsın, ondan sonra görürüm o hergeleyi ben!. Saldıracaklarım umduğu kişileri düşününce içten içe sevinmiyor da değildi. Dünün sümüklü kolonyacıları, sanayici diye ülkenin başına geçmişler, ilâcın kıralı kesilmişler!.. Eczacı bile değil herif, kimyacı! Almanya’daki zibidi oğlan, şimdi gelmiş başıma küçük dağları o yaratmış, büyükler babasından; tepeden bakıyor bize!.. Hırsız köpekler; unuttular bisikletle şişe taşıdıkları günleri. O çevrelerdeki bir eski eczacı arkadaşından duydukları da, düşündükçe ağırına gidiyordu. Bir gün bir toplantıda adı geçmiş de, adam, Zühtü Bey’i, Almanya’daki yıllardan anımsıyamamış bir türlü. Ben seni çok mu anımsıyorum silik herif!

— Yemeğe buyrun baba!.

Kızıyla olan ilişkileri de gittikçe sessizleşen bir gerginliğe dönüşüyor gibiydi. Konuşkan bir baba olmamıştı hiç bir gün; hele kızıyla.. Ama artık mutsuzluğu, evi karanlık bir kuyu gibi içine çeken bu sessizliktendi sanki. Pervin’in geliş gidişleri bile eskisi gibi canlılık değil, duvarlara çarpıp dökülü-veren bir kıpırtı getiriyordu sadece. Nasılsınız Zühtü Bey Amca?.. Elektro yaptırdınız mı Zühtü Bey Amca?.. Kolestrolü-nüz Zühtü Bey Amca?.. Eksileni yerine koymuyorsa daj, bu olgun kadının yinelenip duran ilgisi, Seniye’nin, akşamlan belirli saatlerde yemeğe çağnsından gene de daha yakın düşüyordu. Şunu bir gün çeksem... Ne yapıyorsun Zühtü Bey Amca?.. Diline nasıl da yapışmış kannın... Nerden amcan oluyorum be?... Kirasını da hiç aksatmaz.

— Avukat Nabi’yi vurmuşlar bugün...

Yemeğin sessizliği ortasına Seniye’nin küt diye atıver-diği kanlı olay, Zühtü Bey’i dalgınlığından çıkaramamıştı önce. Avukat Nabi’yi mi vurmuşlar? Vururlar... Vurulmadık gün mü var?

— Kim bu Nabi?

— Bizim Baro’dan!. Çok iyi bir avukattı. Genç...

Doğal. Gençleri vuruyorlar; beni vuracak değiller ya...

Yüreği cız etti. Refik de genç!. O girmez böyle şeylere!. Avukat kim bilir ne bokun soyuydu. Bu kızı da vurmazlar!. Duyduğu her kanlı kıyımla yüreğine damlayıveren bu acı olasılık, ne kadar önemsemese, büyüyen kara bir leke gibiydi içinde. Refik’e duyduğu kızgınlık da, belki bu nedenlerle, kaskatı kalamıyordu. Yumuşamış hiç bir şey yok içimde o ite karşı... Oğlum karşıma geçip bana sövüp sayacak! O ananın oğlu, orospu çocuğu... Anasına yakınlaşmasını her anımsadığında, oğlan karşısına geçip yeniden sövüp sayıyordu sanki. işlerini izlemekten gene de bir türlü alamıyordu kendini. Zühtü Bey’in gizlemeğe çalıştığı bu ilgisini, hemen de bütün ilgileri gibi, çok iyi sezinlemiş olan Fuat da, film konusunda olup biten gelişmeleri, yerine göre ustaca açıklayıp, sırasında kışkırtırcasına susarak domuzuna kullanıyordu. Yemekten kalkıyordu ki telefonun ziliyle irkilir gibi oldu. Evde bir iki aydır yeniden başlayan bu ses alışamamıştı daha. Seniye koştu telefona, biraz da düş kınklığına uğramış gibi döndü,

— Sizi istiyorlar, dedi.

Sevinerek kalktı. Rıfat mı? Hanın odabaşısıydı. Tatar Kutbettin. Bazı kiracılar artırmaya karşı çıkıyorlarmış. Çoğu mınn kırın yanaşmış. Aldıklarım hesaba yatırmış... Dinlemedi bile. Tel gözlüklerinin ardından adamın köse yüzü, çevreye kuşkulu bakışı geldi gözünün önüne, sinirine dokundu. Eskiden böyle sık sık aramaz, hiç hesap vermezdi bu herif. Yoksa bir boklar mı yiyor?.. Hem seviniyor, hem kızıyordu bu telefona da. Refik almıştı, onun üstüneydi. Bir gün söküp götürürlerse, belli etmiyordu ya, Seniye’den daha az olmayacaktı kırıklığı. Hem de, onun gibi telefon elden gitti diye değil, Refik’le son bağ da koptu diye!.. Ağbisine yalvarmış Seniye, telefonu almaması için, o da ses çıkarmamış. Alırsa alsın, çok umurumdu!.. Doktor Rıfat’ı arayayım dedi, vaz geçti. Romanya diye başlayacak şimdi manyak!. Odaya geçip Akif’in Safahat’ım aldı başucundaki raftan. Onu bile okumaktan sıkılıyordu çok var ki... Karıştırmaya başladı. Kapı çalmıyordu. Pervin’dir. Kulak verdi, erkek sesiydi. Yüreği hop etti. Refik!.. Yok be, neresi Refik? Şeye benziyor... Bizim... Çıkıp da, holde Fuat’ın babacan gülümseyen yüzünü görünce sevindi gene de.

— Merhaba!..

— Merhaba, dedi. Hoş geldin... Buyur!..

Koltuklara karşılıklı oturdular. Seniye’ye kahveyi orta içeceğini söyledikten sonra,

— Ramiz Bey’e gittik bugün, dedi Fuat. Topluca gittik. Size saygıları selâmları var.

Sağolsun. Selâm getirmeğe mi geldin sen şimdi? O da Fuat’ı iyi tanıyordu artık.

— Nasıl Ramiz Bey, dedi. îyice batırdı mı bizim paraları?

Şöyle bir baktı,

— Ramiz Bey namuslu adam Ağbi, dedi.

Sustu bir, sonra ekledi yavaşça.

— Paramızı filân da batırmadı...

Zühtü Bey’in konuyu açmasına sevinmiş de, daha biraz içeri atmak için bir şeyler demesini bekliyormuş gibi suskun bakıyordu. Tuzağa düşmemişti Zühtü Bey! Doğru; paramızı batırdı denmez. Ama daha...

— Geri kalan paramzı, Pazartesi ödüyor. Yüzde oniki de faiziyle...

ö"ce duraladı, sonra,

— iyi dedi, Zühtü Bey. Ödesin bakalım... Fabrikacılı-ğa da kalkmasın bir daha. Bizim gibilerin kıvıracağı iş değil- ■■

Gene bir sessizlikte, Seniye’nin getirdiği kahvesini yudumlamaya başlamıştı Fuat.

— Doğru, dedi yavaşça. Yalnız, paramız da batmadı. Şimdi size bir başka öneride bulunayım ben.

Zühtü Bey, biraz da kasılarak alaylı bakmaya başlamıştı. İlâç sömürüsünden, kooperatiften açacak gene. Anlamıştı sanki. Fuat da gülüyordu.

— Daha verimli bir öneriden, dedi, bastırır gibi.

— Söyle bakalım, nasıl bir kârlı iş buldun gene?..

Zühtü Bey’in ilgisini kışkırtır gibi aynı tatlı gülümsemeyle sessizce baktı Fuat. Sonra söyleyiverdi.

—■ SAY Ortaklığına alacağız sizi...

— Neymiş bu?

Zühtü Bey’in, ilgiden çok tepki gösteren bu sorusuna gene gülerek,

— Bizim ortaklık, dedi Fuat. Sanat-Yapım... SAY, kısası. Film yapım ortaklığı...

— HassiktirinL

Seniye’nin patlayan ince kahkahasıyla Fuat da, istediğini ele geçirmiş olmanın domuzluğuyla gülüyordu!.. Zühtü Bey, ilk tepkisinin kazandırdığı doyumla daha da kasılır gibi baktı,

— Kandıracak başka enayi bulun, dedi. Milyonlar getireceğini bilsem gene girmem ya...

— Niye girmezsiniz Ağbi?

işte bu oğlanın, bu serin kanlı dikelmesi... Niye mi girmem? Gerçekten niye girmem? Kızdığım sandığı bir anda sevinirken yakalıyordu kendini.

— Girmem girmem, size ne? Gerekçe göstermek zorunda mıyım?

— Yoo, dedi Fuat. Böyle bir zorunluğunuz yok. Bize karşı yok yani... Ama gene de kendinize bir sorun bakalım!. Kendiniz için sorun!..

Ulan, bu oğlan!. Anasının gözü, it bu herif!.. Kendime soracağım da ne olacak? Ne olacak; ne kadar boş olduğunu anlayacaksın bu tepkinin, yumuşayacaksın. Doğrusunuz diyeceğim bunlara!.. Refik’le iş yapacağım. O hergeleyle.. Oğlunla... Mefharet’in oğlu o... Parayı vermiş anası, daha ne istiyor?

— O oğlanla birlikte olmamak için girmem!.

Dudak kıvrımında aynı gülümseme, gözlerini Zühtü Bey’e dikmiş öylece bakıyordu Fuat. Her şeyi bilen, anlayan o pırıltı var gözlerinde. Hep kızıyordu Zühtü Bey; aslında çekiniyordu da bu bakıştan. Bir suçlamayı bütünler gibi,

— O oğlanla öğüneceksiniz Ağbi, dedi Fuat. Onur duyacaksınız...

Gömmeğe çalıştığı bir mutluluk, içinden hoyratça çekip çıkarılmış, ortaya atılmış gibiydi.

— Ben niye öğüneyim? Anası öğünür, dedi.

Onur duyacakmışım!. Oğlan iyice bunlara mı kaydı yoksa?... Konuşmak istemiyordu artık. Kalksa bu herif...

— Nasıl gidiyor senaryo çalışmaları?

Deminden beri suskun bakan Seniye’nin sorusuna sevinmiş gibiydi Fuat,

— öykü çıktı dedi. Çok yalın, sade... Olağanüstü güzel. Olay olacak film... Gündüz Ağbi, Emine, Refik; hepsi bayram sevinciyle çalışıyorlar...

Çocuksu bir ilgiyle,

— Ah nasıl merak ediyorum, dedi Seniye... Çok güzel olacak; hiç kuşkum yok...

Zühtü Bey nasıl söylesindi merak ettiğini? Susup kalan Seniye’ye öyle kızmaya başlamıştı ki... öyküyü sormuyor aptal!. Bu' kız zaten salağın tekidir hep. Avukatlığı nrsıl yapıyor bu?

— Ne olacak, bir sürü yalan!..

Bu kışkırtıcı sözleriyle, gözlerini üstüne dikiveren Fuat’a gene kolay yakalanmıştı Zühtü Bey. Anladı ilgimi...

— Tek bir yalan yok Ağbi... Hepsi sizin krdar gerçek...

Bizim kadar mı gerçek? Dediği yani... Alaya vurdu Zühtü Bey,

— îyi, dedi. Biz oynayalım bari!..

— Oynuyorsunuz zaten Ağbi!.. Hepimiz oynuyoruz...

Zühtü Bey’e kalmadan Seniye atıldı hemen,

— Gerçek mi? Dedi çocuksu bir şaşkınlıkla. Herkes var mı filmde?.. Vardı, olmaz olur mu?... Filmin temel öyküsü Ramiz Bey’in (Filmdeki adı Remzi Bey’di) ilâç soygununu durdurmak için, iç-dış tekellere karşı yürüttüğü umutsuz savaşımdı. Yanında yer alması gerekli bir eczacı tipi vardı; şaşkın, yolunu bir türlü bulamayan... Mutsuz bir adam aslında. Burasını anlatırken öyle sıcak yakınlıkla bakıyordu ki Fuat, bu eczacının kendisine benzetilmesi olasılığına pek takılmadı Zühtü Bey. Adamın (Eczacı Mahir’di adı) bir yahudi kızıyla aşkından söz edilince, kafasında birden bir şeyler çakıverdi... Lena Rum; yahudi nerden çıktı?.. Sorsa, filmdeki adam, üstüne yapışıp kalıverecekti! Kızamıyordu da... Sövüp saymaya bile kalkışabilirdi oysa. Kendini tutmak da değildi. Bak işe; seviniyordu bile!. Sevinmek değil de... Niye anlatılmasın böyle bir öykü? Yaşadığımız şeyler aynı film! Sonunda çekip gitmesi... Doğal ki benden yüz bulamadığı için... Rum kızıyla evlenecek değildim ya... Doğrusu, sevdimdi... Lena’yla aşkımız!.. Dedim ya, bir sürü yalan... Bunun anlattıkları ne sanki? Peki, sonra ne oluyormuş., işi alaya vurdu Fuat.

— Bütün filmi anlatacak değilim size. Gerisi perdede...

Domuz oğlu domuz, anlatırsın ya, kim bilir ne zaman?..

Hep merak edeyim istiyor. Fuat, gece yansına doğru kalktığında, Seniye’nin coşkulu sorularıyla epeyi bilgi edinmişlerdi. Çok görkemli bir grev olayı varmış... Sendikalar da destekleyeceklermiş... Demek o aptal Refik’i iyice benzettiler kendilerine! Ne bok yerse yesin... Eczacı Mahir Bey’in yahudi sevgilisi mi? Peki, niye yahudi? Onu söylemiyordu Fuat. Bu eczacı Mahir ben olamam! Benim yahudilerden tiksindiğimi Refik bilir!.. Rumlan çok mu seviyorsun? O başka... Le-na, aslında Rum bile denmez, îstanbul’lu, azınlıktan bir kızdı!. Lena Rum değilse!.. Rum denmez de nasıl sıvıştı Rumların ülkesine. Korkudan... Seviyor muydum? Lena gittikten sonra günlerce, aylarca çevresine boş boş bakıp, Tarlabaşı’nın ara sokaklannda, Balıkpazan meyhanelerinde içini kavuran bir sıkıntıyla dolaşıp durduğunu ammsadı. Evinin bulunduğu sokaktan kaç kez yüreği sıkışarak geçmiş, kapalı kapıya, çıplak pencerelere bakmıştı!.. Peşinden gitmeyi kurduğunu anımsamak da istemiyordu. Yıllardır çözemediği, karanlık, çetrefil bir bilmecenin film girişimiyle yeni boyut kazanan çıkmazından, gece, Fuat’ı geçirip odasına çekildikten sonra da, ertesi, daha ertesi günler boyunca da kurtulamadı bir türlü. Karşılaştıklarında ne olup bittiğini sormayı onuruna yediremiyor, Fuat da inadına susuyordu. Nasıl gidiyordu film; eczacı Mahir’in yahudi kızıyla sevişmeleri nasıl bir yer tutuyordu filmin içinde. Hadi Rum’u geçtik, kızın niye Türk değil de Yahudi olduğu sorunu daha söylendiğinde takılıverdiği biçimde sallanıp duruyordu. Aslında iyisi, kızın Rum olması, eczacı Mahir’in de, tam bir yurtseverlikle, bu sevgiyi içinden kazıyıp... Kazıyıp atamamışsa yurtseverliğinden kuşku mu duyacaksın adamın?.. Abuk sabuk şeyler hep... Bir de Makbuş çıktı gene... Bakırköy tutmak istemiyormuş artık. Alz-heimer tipi demans’a benziyor demişler. Tam tam koyamamışlar. Şimdi iyiymiş; alın diyorlarmış. Geçici bir şey de olabilirmiş. Darülaceze’ye yatırılması için de işlemler uzarsa?.-. Makbuş’un belki de bir süre evde tutulması gerekeceğini duyunca katılıp kalmıştı Zühtü Bey. Fuat, şu Allahın belâsı film çalışmasıyla eczane arasında öylesine koşturuyordu ki, ağırlığının ayrımına bile varmadan sıradan bir olasılık gibi söz etmişti bu olaydan. Makbuş’la bir evde kalmak değil, yüzünü bir saniye görmek bile dayanılmaz geliyordu Zühtü Bey’e. Cırlak sesi daha kulaklarındaydı çın çın... Makbuş’u Darülaceze’ye yerleştirmek de bir sorun. Yüklüce bir bağış gerekecek belki. Birlikte olmak gerekmesin de... Bütün bu gerilim içinde, sabahları şöyle bir göz attığı Hürriyet Gazetesini karıştırıp üstünkörü okuduğu kitapları, uğradığı meyhanelerde, lokantalarda, dalgın dolaştığı sokaklarda rastlaştığı tek tük tanıdıkları, sessizliğin kemirdiği evde Seniye’yle ara sıra yediği akşam yemekleriyle yaşam, bıktırıcı bir tek düzelikle günler boyu sürüp gidiyordu işte... Ağırdan dönen bu çarkın boşluğunu (Makbuş karabasanını bile) örtbas eden tek şey, yüreğinin döl yatağında büzülüp varlığını kıpır kıpır bir dölüt gibi duyuran şey, artık iyice düşlere bulanmış geçmişteki mutlu günlerin özlemiydi. Filmdeki eczacının aşkı ortaya çıkalı beri, belleğini bu özlemle kurcalayıp duruyor, her karmaşık durumdan da tılsımlı bir çekirdek gibi birden filizlenip, dal gövdesini ışıtan zeytin karası gözleri, kızıl, etli dudaklarıyla Lena dikiliyordu karşısına. Hemen yam sıra Mefharet’i de anımsamıyordu artık!. Ağzında yuvarlıyor Fuat; bizim filmimizi yapıyorlar!. Tam öykümüzü nerden, nasıl bilecekler peki? Duymayan, bilmeyen mi kaldıydı? Refik bilmez mi? Bir gün oturup ben anlatsam!. Düşününce bile utanıyordu bu konuda birileriyle konuşmaya. Film olup ortaya çıkması, salonlar dolusu kişinin öykünün özenerek güle ağlaya, belki de özlemle, kıskanarak Lena’yla aşklarım seyretmeleri, o güne dek hiç tatmadığı duyguları muştuluyordu. Yadırgıyordu da bu duyguları. Ortaklık önerisine niye karşı çıkmıştı sanki? Olmazlanmasa Refik de gelirdi belki. Gelir mi o piç?.. Eczaneye uğradığı bir akşam üstü, Doktor Rıfat’ın telefonla aradığını söyledi Fuat. Hemen açtı o da, yanıt vermiyordu telefon. Çıkmış. Arasıra gittikleri, Beşiktaş’taki bir içkili yere çağıracak olmalıydı. Telefonu kapatınca anımsamış gibi.

— Bir geziden söz etti, dedi Fuat. Romanya’ya vapur mu varmış perşembeye ne?.. Başım kalabalıktı o sıra, pek anlayamadım. Dili de reçete gibi doktorun!. Peltek peltek. ■ ■

Güldü Zühtü Bey, gerçekten de bazı tıslar, bazı da patlatır gibi çıkanr sesleri Doktor Rıfat. Reçete diyor!.. Ben niye bulamadım bunu? Zeki herif..

— îşi tıkırında, aklı s ... de doktorun, dedi Zühtü Bey. Tutturmuş şimdi de Romanya diye--. Bizi de kendi gibi sanıyor. ..

— Niye Ağbi? Dedi Fuat gülerek. Sizin iş tıkırında değil mi? Eczane başkalarına göre en birinci. Geçen ayın cirosunu söyledim, inanmadı bazı arkadaşlar... öteki işten bir yakınmanız varsa o başka!.

Bak hergeleye, nereye getiriyor!..

— Ne yakınmam olacak ulan? Dedi Zühtü Bey. ilâç bile kullanmam...

iyiden iyiye alaylı bakıyordu Fuat,

— İlâcı da mı var o işin Ağbi? Dedi...

Sanki bilmiyor eşşoğlueşşek! Nasıl sinsi sinsi gülüyor!

— Romanya’ya gidin Ağbi, dedi Fuat. Oraları iyi geliyormuş bu işe!.. Hem gözünüzle bir göri'n, bakalım alçak komünistler ne namussuzluklar yapmışlar?..

Taşlar umurunda değildi Zühtü Bey’in. Geziye gidip gitmemek konusunda baştan beri ikircikliydi. Günlerce, haftalarca da öyle kaldı. Doktor Rıfat da asılıp d anıyor, sık boğaz ediyordu nerdeyse. Karar verip yola çıkmalan gene de bir ayı geçti. Fuat, Makbuş’u hastaneden çıkarmalarının kaçınılmaz olduğunu söyleyince, direnci uçup gitmişti. Fuat da istemişti gitmesini; gezmiş olurdu. Makbuş sorunu da çözümlenirdi o ara. Darülaceze için gerekli işlemi yürütüyorlardı. Filmin ön çalışmalan da sonuna gelmişti. Fuat artık hep eczanedeydi. Yüklüce bir döviz ayarladı. İstediği kadar kalabilir, ordan Almanya’ya da gidebilirdi isterse. Gençliğinde gördüğü yerleri yeniden gezmek de çekici geliyordu. Güneşli bir bahar sabahı otobüsle Topkapı’dan çıkarlarken kendini akan bir sele bırakmış gibiydi. Doktor Rıfat, mimar dostu Naci beyle öndeydiler. Zühtü Bey’in ikircikli durumu uzayınca, bu Naci beyi kandırmıştı Doktor. Zühtü Bey’e sonradan, biraz da güçlükle yer ayarlanabilmişti. Yaşlı bir kadın vardı yanında. Eskişehir’den miymiş ne? öğretmen belki. îyi yolculuklar, deyip sağındaki pencereye dönmüştü Zühtü Bey. Koca-karılan da sevmezdi, yol boyu konuşmasını da; yanında vır vır edecek Doktor Rıfat’tan ayrı olması da sevindiriciydi. Bir turizm ortaklığının düzenlediği gezi üç haftalıktı. Koşullar da öyle uygundu ki, bu parayla ancak Göreme’yi gezebilirsin diyordu Doktol- Rıfat; doğruydu da... Bahar ucuzluğuymuş.. Çeşitli çevrelerden, mesleklerden, kadınlı, erkekli, daha çok yaşlı, orta yaşlı bir kalabalık doldurmuştu otobüsü. Kişiler birbirlerini tanımıyorlardı daha; içten içe hırlayarak uçup giden otobüste, kaynaşma öncesinin çekingen sessizliği vardı. İstanbul’dan aynlıp da Trakya’yı, Kırklareli sınır kapısına doğru uzayıp giden bir asfalt kuşakla bölüp geçerken, bırakıp aynldığı çevresinin hüzünle karışlk özlemini daha şimdiden duymaya başlamıştı Zühtü Bey. Evini, eczanesini, Tar-labaşı’nın çamaşırlar sarkan dar sokaklarını, Çiçekpasajı’nda dün akşam Fuat’la oturdukları meyhaneyi, yalnız onu mu, bütün meyhaneleri, ara sokaktaki çıkma balkonlu evi (Yıllar önce Lena’yla yaşadıkları bu evi de..) görüp geçtiği bir sürü iş yerini, Balıkpazan’nın akşam kalabalığını, sokaklarda birden koşturan kedileri bile, tümünü birden, dönüşte yerli yerinde bulmak için titiz bir sayımla yerleştirir gibi gözlerinin önünde tek tek sıralıyordu!.. Yanda akıp giden tarlalara kırlara, evlere, ağaçlara anlamsız bir bakışla takılınca dalıp gitti bir ara. Bir sıçramayla uyanınca şaşkın bakındı. Yamndaki kocakarı gözlük takmış, bir dergiyi karıştırıyordu. Düş gördüğünü anımsadı. Fuat gülüyordu ya, Fuat değil, Refik’ti aslında. Fuat’mış o!.. Kolundaki de Lena!.. Yüzünü seçememişti onun da -. Dün akşam meyhanede söyleşmelerini anımsadı. Yahudi kızıyla eczacı Mahir’in aşklarını sormuştu sonunda. Değişmiş o. öneri Refik’ten gelmiş, sonunda o da geri almış. Ermeni olsun denmiş bir ara!. Onu diyen de Refik-Bak eşşoğlueşşeğe!. Gündüz Ağbi karşı çıkmış. Zengin bir yahudi kızı olmasını benimser gibi olmuş önceleri ya, sonra vaz geçmiş; işleri karıştırır, demiş.' Eczacı Mahir’in aşkı yokmuş filmde. Tekelcilerin simgesi olan, ilâç babası bir tip varmış, —Gazanfer Bey mi demişti, ne?— onun aşkı geçiyormuş bir ara. O da sevdiği çok güzel kızı bırakıp, gözü yukarlarda olduğu için, hırsız bilmem kim diye anılan bir büyük zenginin kızıyla evleniyormuş. Bir burukluk duymuştu. Bazı çekimleri eczanede yapacaklarını söyleyince Fuat, karşı çıkmak bile geldi içinden. O ki Mahir beyin aşkı yok filmde, eczanede çekime de izin yok!.. Diyememişti. Sınır kapısına geldiklerinde, Türkiye’deki hesapları bitirip kapatmış gibiydi. Gezinin tadım çıkarmalıydı artık. Bulgar sınırından girince bir güvensizlik duygusu gelip oturmuştu yüreğine; nasıl atacağım, bunun yüz karası bir korkuya dönüvermesinden nasıl kurtulacağını da bilemiyordu! özgürlük yoktu artık. Toparladı kendini. Bir Türk’e neydi bundan? Baskıları kendi halklarına, geçerdi. Hele bu Bulgarlar!. Bunların Balkan Savaşında yaptıkları... Daha kötü olsun namussuzlar... öğlen yemeği molası verilen bir köyde, bir rastlantı, izledikleri köy düğünü, pek de öyle kötü durumda olduklarını göstermiyordu. Yiyip içmeleri, giyim kuşamlarıyla, neşeli oyunları, konuklara döke saça sunmalarıyla bolluk görünümündeydi herşey. Çocuklar bakımlı, delikanlılar, genç kızlar öyle. Mendiller verirlermiş düğün konuklarına, onlar da evlenen çifte para yardımı yaparlarmış. Kendi geleneklerince sürdürülen bir mutlu yaşam!.. Aymasa, otobüsteki öteki yolcular gibi o da kamp gidecekti bu parlak masala!.. Uluslararası yol üstü bir köy bura. Sefaleti, baskıyı burda da gösterecek değiller ya!.. Belki de bütün bu düğünler oyunlar hepsi düzmece! Niye olmasın?.. Bak şu bizim salaklara, nasıl da mayışıverdiler!.. Gerçekten çok saf milletiz be!.. Yeniden çıktıkları yol boyu, bakımlı meyve bahçeleri, ekilmiş geniş topraklar, düzenli köy evleri, yolda, çevrede, araçlardaki dipdiri insanlar, doğal ki kandıra-madı Zühtü Bey’i. Bu uyamk davranışını, her karşılaştıklarına salakça bakan ötekilerin arasında, Romen sınırım geçince de sürdürdü. Ancak, Mamaya’ya varıp da Neptün Otele inince, doğrusu o da biraz şaşalamadı değil... Deniz kıyısında oldukça uzun aralıklarla sıralanan birbirinden görkemli dizi dizi yapılar kuşkusuz göz alıcıydı. İçleri de öyleydi otellerin. Karşılanmalarında, odalarına yerleştirilmelerinde, akşam yemeğinde, ertesi sabah kahvaltıda gösterilen, daha sonra günlük yaşam için, otelde, kumsalda, çevrede sürdürülen özen de, en güç beğenenleri gevşetecek nitelikteydi. Uzayıp giden denize karşı, rahat, tertemiz odasında umduğundan daha mutluydu Zühtü Bey. Havalar güneşliydi ya, oldukça da serindi. Kumsalda güneşlenenler vardı; denize girenler pek öyle kalabalık sayılmazdı. Daha çok kuzeyli turistlerin, yonut gövdeleriyle sarışın İsveç’lilerin, iri yarı Polonya’lılann, Al-man’ların, kadınlı erkekli, çılgınlar gibi denize atılıp sevinçle bağıra çağıra yüzmelerini balıkçı kazağının üstüne çektiği pardösüsü, yün atkısıyla, kumsalda, biraz da utanarak seyrediyordu. Doktor Rıfat, Mimar Naci’yle, çoğu Türkler gibi, hemen her gün bir yere düzenlenen gezilere katılıyorlardı. Türkiye’de ballandırarak anlattığı kadınlan da unutmuş gibiydi. Onlar, bir yerlerde bir naneler yiyorlardır belki de! Da-^a öyle bir açlık, giderek istek bile duymuyordu Zühtü Bey.

İyiden iyiye takılıp kalmış özlemlerdi ağır basan... Lena’yla bir gün... Otele geldiklerinin haftasıydı; yanında iki genç kadınla, binlerini aramr gibi bakınarak Doktor Rıfat girmişti lobiye; köşede cin-tonik yudumlayan Zühtü Bey’i görünce sevinerek, yukarı gibisine uzaktan el etmişti. Akşam saatiydi, altı suları. Biraz durdu, isteksizce kalkıp çıktı asansörle. Kapısı yarı açık bekliyordu Doktor. Üç kızmış bunlar, Finli’-yi alıp Bükreş’e gitmiş Naci Bey. Biri Romen, biri Polonya’-lıymış bunlann da. İkisi de İngilizce bir iki sözcükten başka dil bilmiyorlar. Esmer, çıtı pıtı Romen’i gösterdi Doktor Rıfat; Polonyalı’ya o el koymuş!. Hep böyle yapar bu hergele... Pek hoşlanmamıştı ya, kız gene de tatlı tatlı epeyi oyaladı. İyi biliyor işini! Bir saat kadar sonra twenty dolar’ını alıp gitti. Konuşamadığı, dilini anlamayan bir kadınla yapmayı mı yadırgamıştı? Böyle soğuyup kalıvermezdi çünkü... Banyodan çıkınca pencereye yaklaşıp akşam karanlığının çöktüğü Karadeniz’e baktı. Kumsal boş, deniz boş. Kıyılardaki otellerin uzaktan yeni parlayan ışıklan daha da yalnızlığa itiyor. Eczaneyi kapatacaklar birazdan. Tarlabaşı’nın en kalabalık saatlerinde bir koşturmadır gidiyor şimdi bizim orda. Dönüp sırtüstü yatağa bıraktı kendini. Gözlerini kapatıp kaldı. Kapı sesiyle açtı gözlerini. Dalmışım. Kalktı, geliyorum, diye seslendi kapıda yemeğe gittiklerini söyleyen Doktor Rıfat’a. Giyinip indi yemek salonuna. Yarın Kiev’e gidiyorlarmış, gelir mi diye soruyorlardı Zühtü Bey’e. Uçakla gidiyorlarmış, gece kalıp ertesi gün döneceklermiş. Doktor da asılınca iyice diretti. Ne yapacağım Kiev’de, bok mu var? Siz gidin... Bir de Rusları göreceğiz!.. Yemekte, karşı masada oturan bir aileye takılıp kaldı bir ara. Ankara’dan, bir kan koca, bir de kızlan; asistanmış Üniversitede. Anne baba da profesörmüymüş-ler ne?. Fen Fakültesi’nde; adam ünlü fizikçiymiş. Birbirlerine saygılı, herkesten de biraz uzaklar. Nedense, imrenmişti Zühtü Bey. Böyle bir ailen olacak ki... Hele o kadın, nasıl da üstüne titriyor adamın. Kız da öyle... Soylu kişiler, belli. -• Böyle aile kaç binde bir çıkar ki... Ağzına sıçtığımın Mefharet’i... Çocukları da.-. Yemekleri güzel buranın, ölçüyü kaçınyorum. Biraz da erik rakısı içti. Delikanlılığında içtiklerini anımsadı Balkanda. Erkenden çekildi odasına. Geç saatlere dek uyku tutmadı bir türlü. Bir ara giyinip ineyim diye düşündü, gözü tutmuyordu nedense. Uzaktan gitar mı ne, bir müzik sesi geliyordu. Yaşlılık mı ağır basıyor, aksama sağlığımda mı yoksa? Her şeye karşı bir isteksizlik vardı içinde. Eski bir değirmenden bozma meyhaneye gitti ötekiler yemekten sonra; daha önce görenler pek de övüyorlardı; şarap, müzik, dans, eğlence gırla... Süslenip bezenmesi bile görülmeğe değermiş eski değirmenin. En küçük bir çekicilik taşımıyordu. Niye?... Sabah geç saat uyandığında, dili paslı gibiydi. On’a geliyor. Doktor’lar Kiev’e gittiler. Telefonu açıp kahvaltısını odasına istedi Almanca. Bir de Döktor sordu; gelip bir görebilir miydi? On dakikaya kalmadı kapı vuruldu hafiften. Kalkıp açtı; orta yaşlı, gözlüklü irice bir bayan doktor kapıdaydı, ak giysileriyle. Yanında buruşuk yüzlü, kısa boylu biriyle girdiler. Tatar mı ne?

— Abe geçmiş olsun Zühtü Bey! Neyiniz var?

Güldü Zühtü Bey. Bizim Tatar Kutbettin’in tayfasından! Abdüsselâm’mış adı. Emekli öğretmenmiş Bükreş’te resepsiyonda çalışıyormuş. Doktora çevirmenliğe gelmiş. îki yıl önce, daha da oluyor, bir enfarktüs vurgunu geçirdiği için kaygılandığını söyledi Zühtü Bey. Tansiyonunu ölçtü, nabzım, kalbini dinledi kadın. Akşam neler yediğini sordu. Salçalı biftekte başım salladı biraz!. Telefonu açıp birileriyle bir şeyler konuştu. Sonra Zühtü Bey’in baş ucuna oturup konuşmaya başladı. Tatlı tatlı soruşturuyor gibiydi. îşi neydi? Evli miydi? Çocukları var mıydı? İstanbul’un neresinde oturuyordu? O da bir kez gitmişti İstanbul’a; ne güzel kentti!. Burasını nasıl bulmuştu? Abdüsselâm’ın kırışıklar ortasında parlayan cam gözleri üstündeydi.

— îyi buldum, dedi Zühtü Bey. İçerler nasıl bilmem; otelleriniz parlak!..

Abdüsselâm gülerek çevirdi dediklerini, kadın da gülümsedi. Uzunca bir şeyler söyledi aym gülümseyişle, Zühtü Bey’e bakarak. İçerleri de dolaşın, diyormuş. Yasaklayan mı var? İstediğinizle konuşup, dilediğiniz yere gidin, diyormuş. Propaganda yapacak kan bize!.. Açlık, yoksulluk, baskı, öyle bir bakışta anlaşılır şeyler mi? Bir şeyler diyecekti ki, kapı vuruldu, içeri yaşlıca bir adamla genç, güzel bir kadın girdiler. Ellerinde çantaları. Adam kardiyalog, kadın lâborant-mış. Kanını aldılar Zühtü Bey’in. Adam aygıtı takıp elektro yaptı. Kadın doktorla uzunca konuştular elektrolar üstünde. Kırışıklar içindeki sırıtışıyla sonucu açıkladı Abdüsselâm: Kaygılanacak bir durum görünmüyormuş. Akşamları daha hafif şeyler yesinmiş. Lâboratuvar sonuçlarına göre belki bir diyet de gerekebilirmiş. O olasılığı da pek büyük görmüyorlardı belli ki... Bol bol yürümesini, gezmesini salık verip, iyi dileklerle çıkıp gittiler. Hepsi de güler yüzlü. Tatar da--. Bizim Kutbettin hiç gülmez. Kahvaltıyı, isterse gönderecekti ya, aşağı inerse sevineceğini söyledi Abdüsselâm; söyleşirlermiş!. Seninle ne söyleşeceğim ulan kıy tırık Tatar? Giyinip indi gene de. Yemek salonu boşalmıştı. Zühtü Bey’in kahvaltısını getirdiler; Abdüsselâm da bitti hemen; geçip karşısına oturdu. Tatarın kanı kaynadı bana! Eskişehir’de uzak akrabaları varmış. Mektuplaşırlarmış. Geçen yıl gelen olmuş onlardan da. Bayılmışlar buraya... Tatar da başladı propagandaya!..

— Buraya herkes bayılır, dedi Zühtü Bey... Fakir fukaranın durumunu da gösterin bakalım... Sefaleti, komonist baskılarım...

Tatar sinsi sinsi gülüyordu.

— Gezip bulun Zühtü Bey; bize de gösterin!.. Bir haftadır kapanmışsınız otele--

Herif tilki!. Bunların adamı!.. Kalkıp otel çevresinde dolaşırken de ayrılmadı Zühtü Bey’in yanından. Sonunda birlikte Köstence’ye gitmeye kandırdı. Otobüsler işliyor. Hava bulutluydu, yağmur gelecek gibi. Kapalı Karadeniz görünümü iç karartıyor. Daha ilk bakışta sevmemişti Köstence’yi Zühtü Bey. Abdüsselâm yeni yapıları gösterip gezdirmeğe kalkınca daha da bozuldu. Aşağıda kıyıda, deniz yaratıkları müzesi akvaryumlarını dolaşırken sevinip ilgilendi biraz. Bizde yapsalar, daha iyisini yaparlar! Karşıda, bir kıyı gazinosunda çay içtiler. Düğün için düzenliyorlardı yandaki salonu. Koşturmalar, gidip gelmeler; masaları, sandalyaları düzenlemeler. Mikrofon ayarlıyor, denetliyor birileri. Bir iki sözcüğü çatlak çatlak yineliyorlar. Tatar da vır vır konuşur. Krallık döneminde buraları hep... Şimdi tersanede... Bir de Tuna kanalı bitince... Şimdi şu karşıki limanı daha da genişletip. .. Sıkılmıştı, kalktı; gidelim dedi. Abdüsselâm amcasına uğrayacaktı bir. Bir ara sokaktaki sütçüye benzer bir iş yerini işletiyordu amcası. Evi de yanındaydı işyerinin. Gittiklerinde camideydi. Karısı, kızı gelini büyük bir konukseverlikle karşıladılar. İşyerine baktı Zühtü Bey. Çorba, börek, muhallebi, yazlan dondurma filân satıyorlarmış. Evleri dayalı döşeli. Durumları iyi görünüyor. Amca Bey dönünce yemeğe alıkoymaya kalktı. Zühtü Bey bir an önce aynlmak istiyordu artık. Abdüsselâm’a kalsa daha camiyi de gezdirecek-ti! Tel tel seyrek ak sakallarıyla tam bir tatar yaşlısı, amca da. O da başladı durumlarından övgüyle söz etmeğe. Ağız birliği etmiş bunlar!

— îyi dedi Zühtü Bey biraz kızgın, biraz alaylı. Bir de komonistliğiniz olmasa!.

Yaşlı tatar şaşkın baktı: Ne anlam vereceğini araştmr gibi kırpıştırdı çekik gözlerini.

— Devlettir komünist, dedi. Biz nerden komünist olalım?...

Bu yanıt şaşalatmıştı Zühtü Bey’i. Sevindirmişti de. Belleğine kazıyı verdi hemen. Gördüğü güzel şeylerin en uygun biçimde açıklanmasıydı bu. Durumları iyi görünüyor; yalnız, devlet komünist!.. Ertesi gün Kiev’den dönen Doktor Rıfat da övgülü sözlerle anlatıyordu gezip gördüklerini. Sinirine dokunuyordu ya, sevindi de Zühtü Bey. Tam öc alacak durum...

— Ne o? Dedi. Sen de başladın komünistlerin ağzıyla konuşmaya!..

Şaşınp güldü Doktor Rıfat. Ammsadı mı? Sanmıyorum. Anlamadı gibi taş koyduğumu. Unutup gitmiş! Çat-lata patlata bir iki söz etti kendini savunur yollu. Bütün milleti eşşek gibi çalıştırınca doğalmış böyle olması. Savaşın yıkıntılarından hiç iz kalmamış! Nasıl kalmamış? Böyle... Mimar Naci sessiz dinliyordu sadece. Yıldızlan banşmamıştı

Zühtü Bey’le. Sinsi bir herif. Komonist midir ne boktur, belli değil!.. Kâbeye varan hacı adayı gibiydi ilk günler; şimdi tek söz etmiyor. Sevinci için için gözlerinden belli. Kadınlardan biri çok korkmuş Kiev’de. Tutuklayıp da Sibirya’ya götürürlerse diye!.. Ah keşke!. Nasıl sevinirdim... öylesi gerek sizin gibilere!. Ağzı bir karış açık hayvanların!... Bir kaç gün sonra Bükreş’te dolaşırken de ayrı kalmaya çalıştı yol arkadaşlarından. İyi görünümdeydi her şey. Yükselen, görkemli yeni yapılar, tertemiz geniş yollar, bulvarlar, lokantalar, pastaneler, iş yerleri; günlük yaşamın sesli, sessiz devinimi içinde gidip gelen halk. Güzel, sağlıklı bir kent. Tatarın dediği canım; halkın durumu kötü değil, yalnız devlet komünist!.. Bu gezi dinlendirici olmuştu doğrusu. Bükreş’te uzun uzun dolaştı sokakları, parkları. Çeşmeciyu Parkı’nı da pek sevmişti. Alanımsı bir köşede toplanıp klüp, maç konuşmaları yapan futbol tutkuluları da, satranç oynayıp tartışan, rastgele karşılaşıp tanışan, söyleşen kalabalık da ilginçti. Bir de bir kıza takılayım dedi. Güzel bir kızdı. Yalnızdı. Ünlü, tarihsel kişilerin, parkın bir bölümünde yer alan yontularım, büstlerini dolaşıyordu. Zühtü Bey’in almanca söylediklerine şöyle bir bakıp başını çevirdi umursamazlıkla. Bir banka oturdu Zühtü Bey, uzunca süre çevresine bakıp kaldı. İnsan birden görüp anlıyamıyordu, algılıyamıyordu işin aslını doğal ki. Sosyalist bir ülkedeki yaşamı hiç bir gün böyle düşünmediğini biliyordu. Her ülkeden, her ulustan bu kadar çok turistin varlığı da şaşırtıcıydı. Bir de, Türkiye’den gelenlerin perdeler, örtülerden çanak çömleğe, çeşitli mallara saldırıp talan eder gibi satın almalarına da —Sanki Türkiye’de mal yok!.— çok içerliyordu. Neymiş; ucuzmuş burası!. İnsanları eşşek gibi çalıştırırsan ucuz olmaz mı? Salt onlarla birlik olmamak için Moldavya’ya düzenlenen uçakla geziye de katılmadı. Çok da övgüsünü duymuştu gidecekleri yerin. Kiliseler, duvarlarda freskler görülesi şeylermiş. Eksik olsun!. Kayak kentlerine, dağa çıktılar bir gün, ona da katılmadı. Gelince ballandırarak anlattıklarını duymamak için zorunlu olmadıkça ne yanlarına uğruyor, ne Doktor Rıfat’a sokuluyordu. O da Mimar’la öyle kaptırmıştı ki ilgilenmiyordu pek.

Yalnız, Bran Şatosu’na gideceklerinde gelip üsteledi bir gece önce. Yann sabah gidiyorlarmış. Bran Şatosu, şu bizim ünlü Kazıklı Voyvoda’nın ünlü şatosu!. Castel Bran. Osmanlı tarihine bağlısmdır!. Uzunca bir dağ yolculuğundan sonra vardıkları bir köyde kar yağıyordu. Uyarıldıkları için sıkı giyinmişlerdi bereket. Köyde bir kahveye doluşup çay içtiler önce. Çikolata, bisküvi gibi yiyecekler vardı. Şatoyu görmek için sabırsızlanıyordu Zühtü Bey. Sonunda çıktılar kahveden. Daha önce gelmiş başka turist kalabalıkları vardı sokaklarda. Köylüler ara sıra gülerek bakmaktan öte ilgi göstermiyorlardı. Alışık, giderek kanıksamış gibiler. Toprak yollardan geçip bir çam ormanının eteğinde, tepemsi yükseklikteki şatoyu görünce önce düş kırıklığına benzer bir şey duydu Zühtü Bey; hiç de görkemli bulmamıştı. Köylülerin şeytan kont dedikleri, Osmanlı’yı yıllarca uğraştıran Kazıklı Voyvoda Vlad Şebeş’in şatosu bu muydu? Kont Drakula’nmL Şatoyu gezerken de, o düş kırıklığıyla karışık küçümseme duygusu yerleşip oturdu içinde. Giriş kapısından sonra orta boy bile denemez bir avlu, daracık merdivenler, küçük odalar; hele salon dedikleri, bizdeki büyücek bir konağın salonu kadar var yok... Bu muymuş bunların şatoları... Hem onur, hem de kızgınlık duyuyordu. Mimar’a kulak verdi bir ara; ulusal kahraman sayıyormuş Romen’ler bu voyvodayı; onu anlatıyordu yanındaki profesörle karısına. Osmanlı’ya karşı halkı örgütleyip Romen’lerin bağımsızlığı için çarpışmış!.. Tepesi atmıştı iyice. Birden yaklaştı,

—■ Şu avludaki kuyuyu, kesilmiş Türk kelleleriyle doldurduğunu da biliyor musunuz? Dedi, önünde çıkarmadılar diye, elçilerimizin kavuklarını başlarına çivilettiğini?..

Mimar ses çıkarmamıştı. Profesörün de gülümseyerek baş sallayıp yavaşça uzaklaşmasına öyle bozulmuştu ki!.. Ben de bunu bir bok sanmıştım!. Kızı da fingirdeyip duruyor zaten... Bu gezinin sevindirici yanı, Bir Alman karı kocayla bir isveçli kadım tanıması olmuştu. Dönüşte otobüste, Almanlar öndeki sıraya, Isveç’li de yamna oturmuştu. Birlikte dolaşıyorlar; eski bir yakınlıkları olacak!.. Orta yaşlı, dolgun, kırmızı yüzlü, gözlerinin içi gülen bir kadm Isveç’li. Iş var!. Alman kan koca ■da yakınlık gösterdiler dillerini konuşan Zühtü Bey’e. Son haftalarının kalan bir kaç gününü onlarla geçirmek bayağı mutlu etti Zühtü Bey’i. Bükreş’te bir konsere bile gitti onlarla; klâsik batı müziğinden pek bir şey anlamadığım sezdirmeden sonuna kadar kaldı. Değirmi salonun duvarlarındaki, tarihsel olayları simgeleyen büyük resimleri seyretti belli etmeden. Kimbilir, bizim tarihimizle ilgili ne düzmece şeyler vardır bu resimlerde!. Prensler, fesli adamlar... Yerlere eğilmiş kimileri... Akşam trenle dönerlerken îsveçli’yi iyice kestirmişti. Alman kan koca da istiyorlar gibi bu işin olmasını! Bu gece Amma (Emma’ydı adı, Zühtü Bey Amma diyordu; kadın da çok gülüyordu ne anlıyorduysa?..) tamam gibi... Gece erkenden odasına çekildi Amma! Ertesi sabah kahvaltıda karşılaştılar. Bükreş’e inecekmiş gene; bir resim sergisi varmış. Hiç istemiyordu ya, takıldı kadına. Sergi Yunanlı ressam]annmış!. Buraya sığınmışlar iç savaştan sonra.. Ko-monist ressamlar! Bir şey demedi Amma’ya. Elindeki broşürden bakıp söylüyordu, bu sergileri, konserleri kadın. İşini de söyledi; Üniversite’de bir yerde çalışıyormuş Upsala’da. Resimlerden bir şey anlamamıştı Zühtü Bey. Yalnız bereli güleç bir Rum ressamla konuşmasını (Çat pat Rumcası işe yaramıştı) öyle sevinçle karşıladı ki Emma. Bunlann kimileri Yunanistan’a gidebiliyormuş, kimilerine de yasakmış daha. Zühtü Bey’in konuşmasını yakınlık belirtisi diye almış, bereli Rum ressam daha da yakınlık göstermişti.

— Komonist?

Zühtü Bey’in içten pazarlıklı sorusunu da yanlış algılayıp gülerek yumruğunu sıktı,

— Ne, vevea dedi. Kapa kapa EpsilonL Zito!..

Elbette ha!. Yaşasınmış... Kapa kapa dediği de besbelli... Vay sizin ben tümünüzün... Resimleri de resim olsa bari... Çarpuk çurpuk şeyler. Bu kan da resimlere baktı da baktı!.. Sosyal demokratmış Emma. O da komonistin bir türü; aym bokun soyu! Fakat Amma’dan öyle hoşlamyordu ki, siyasal konulan hiç açmıyordu. Sonunda kadın, o gece odasına gelmesine izin verdi Zühtü Bey’in. Yalnız çok korkuyor-muş; canım yak'yormuş erkekler. O yüzden daha çok kadınlarla olmasını yeğliyormuş! Donup kalmıştı. Hayır, vardır kadınlarda da; böylesine doğalmış gibi söylemek!. Canını yakmadan da nasıl olur bu iş?.. Ertesi gün ülkesine giderken adresini bıraktı Emma, İsveç’e gelirse bekliyordu Zühtü Bey’i. iki gün sonra da Zühtü Bey’ler döneceklerdi. Şaşkınlığı, kafasındaki bulanıklığı daha da artmıştı. İstanbul’u özlemişti. Evini, eczaneyi, sokakları... Lena’yı... Yunanlı ressamlarla konuşurken az kaldı Lena’yı soracaktı! Lena Mavridis’i! Tanıyor musunuz? Pastacı Yorgo Mavridis’in kızı... Deli derlerdi besbelli!. Ayrılacaklarından bir gece önce, Alman’larla gideceğini söyledi Doktor Rıfat’a. O da gelirmiş ya, İstanbul’da bilmem ne takıntısı varmış, bu ayın bilmem kaçında. Vah vah, üzüldüm!. Bu gezide soğumuştu Doktor’dan. Çok bencil herif!.. Alman’lar önce Doğu Berlin’e uçacaklardı în-terflug'la. Ordan da Batı Berlin’e geçip... Yol boyu pek konuşmadılar. Yanlarından ayrılmadı. Berlin’de, Kurfürsten-dam’da bir pansiyona birlikte indiler. Tanıdıklarıymış. Ucuz, temiz bir yer. Çatıkatı’na benzer bir odaya yerleşince öyle mutlu buldu ki kendini... öğrenciliğinde de böyle bir odası olmuştu. Çıkıp o yörelere gidip bakacaktı ya, yıkılmıştır... Karşıda görünen katedralin, Amerikan bombardımanından artık kalmış gotik saçaklı kubbesini traş edip, çağdaş mimarlık anıtına özendirmelerine şaşkın baktı bir süre; güzel mi, çirkin mi, sonuca varamadı bir türlü. Çıkıp dolaştı Kurfürs-tendam’da. Sokaklardan, alanlardan geçip bir istasyonda buldu kendini. Eski yıllardan anımsar gibi olduğu bir kahveye girip oturdu bir süre, kahve içti. Tatlı bahar akşamıydı, biraz serindi. Ne iyi etmişti geldiğine. Kahvenin önünden geçenlere baktı; genç, yaşlı, iyi giyimli kişiler. Saç sakal karışmış, kılıksız gençlerle blûcinli pırasa saçlı kızlar da var. Yaşam ne güzel!.. Uykusu gene de pek iyi olmadı o gece. Karışık düşler gördü. Refik alaylı gülerek bir şeyler deyip duruyordu karşısında. Mefharet ölmüş! Bir de bir yangın!.. Sabah geç kalktı. Pansiyoncu kadının getirdiği kahvaltıyı isteksizce çiğneyip, çay içti iki fincan. Çıkıp sokaklarda yürüdü. Ti-ergarten’de oturdu. Dünkü tadı kalmamıştı sanki kentin! Talât Paşa’nın vurulduğu sokağı anımsadı, onu aradı. Buldu da!. Her şey öyle değişmiş ki, telefon kabini önünde şakalaşan Türk öğrencilere rastlamasa bulacağı yoktu. Onlar gösterdiler. Freie Üniversite’de okuyorlarmış burda. Biri kimya’-daymış, öteki de matematik mi dedi ne? Izmir’denmişler. Zühtü Bey’in de burda çok eskilerde Kimya okuduğunu öğrenince ilgiyle gülümsediler; selâmlayıp ayrıldılar. Oysa Zühtü Bey ne heyecanlanmıştı Türkçe konuşmalarını duyunca. Birden telefon kulübesine takıldı, yeni görüyordu sanki!. Uluslararası. Yani ben şimdi İstanbul’u arasam... Kot numarasını filân öğrenip ancak öğleden sonra arayabildi İstanbul’u. Şaşırıp sevinmişti Fuat. Sesi de öyle iyi geliyordu ki, yanında gibi. Romanya’yı soruyordu nasıl diye. Alçak komünistler Zühtü Bey’i aç bırakıp kıymışlar mıydı özgürlüğüne?!.. Dalga geçiyor hergele!. «O derdine» ilâç bulmuşlar mıydı?., ilâçlık neyim var ulan? Kendine bak sen!.. Orda işler iyiydi, gezip keyfine baksındı. Senaryo bitmiş, çekime başlayacaklarmış yakında. Gündüz Ağbi’yi de yarın yolcu ediyorlarmış dışarıya! En iyi haberi de sonunda verdi: Makbuş Darülaceze’ye yatırılmış. Ne diyeceğini bilemedi sevincinden Zühtü Bey. Sağol Fuat’çığım, dedi sadece. Boynuna sarılmak geliyordu içinden. Uykusunu alıp da rahatça uyanmış gibiydi telefonu kapatınca. Bir de şu yağmur başlamasaydı. Havalrr birden dönmüş, çisil çisil bir yağmur günlerce kapatmıştı koca kenti. Soğuktu da... Sinemaya gitti bir kaç kez. Bir de... Sex-shop’lar vardı, sex-show’lar!.. Porno filmleri seyretmeğe başlamıştı; hergün bir kaç kez oralara uğramaktan alamıyordu kendini. Birbirinden güzel kanlar.. Bir de, döner yuvarlak bir sahnede orasını burasını gösteren çıplak kadınlara bakılıyor bir ufak camdan, bayılıyordu ona... Kadın ilişkisi için bakınıp durdu, olmadı bir türlü. Bir akşam karanlığı eve dönerken irice, kabak sarısı bir kız, sokakta... Az kaldı tutamı-yacaktı kendim; tuttu... Bu, sokaklarda dolaşan profesyonellerden çekiniyordu; hastalık mastalık bir de... Belleğinde kalan eski kenti, kıyı köşe yörelerin eski yapılarıhda buldu. Bazıları onarılıyordu. Iç avlulu, bahçeli eski Berlin evleri... Haraptı, yıkılmaya bırakılmıştı kimileri de... Çoğu, Türk’ler oturuyordu bu yıkık evlerde. Toprak avlularda bağıra çağıra koşturarak oynayan çocuklar, Anadolu kasabalarının boyasını çalmıştı yöreye. Şöyle bir bakıp görmesiyle uzaklaşması bir olmuştu. Sıkıntı basıyordu içine. Daha kırk yıl ister bizim bu adamların düzeyine varmamıza!. Geri millet!.. Yağmurun dinip güneşin bulutlar arasında dolandığı günler Doğu Berlin’e geçti bir kaç kez. Friedrich Strasse’ye giden U-Bahn’da çoluk çocuk, kadın, erkek Türk’ler vardı; yalnız dilleriyle değil, giyinimleri, görünümleriyle de şıp diye göze çarpan Anadolu’lu işçilerdi çoğu. Sirkeci, Haydarpaşa banliyö trenleri!, öyle olsa iyi... Apartıman kapılarında çorap örüp çene çalan kapıcı kanlarını, kapıcıları anımsatmıştı Zühtü Bey’e. Çeşitli lokantalarında yemek yedi Doğu Berlin’in. Bir kez de televizyon kulesine çıkıp döner lokantada yedi, tüm Berlin’e yukarlardan bakarak. Doğu Berlin de temiz, güzeldi. Geniş, ağaçlı yollar, parklar, çiçekli çimenler, birbirinden güzel yapılar. Dingin, koşturmacasız, gerilimsiz... Düzenli bir kent. Lokantalan da daha ucuz... ki bir yığın insan bu yana koşuyor, eğlenip yemek yemeğe. Yalnız... Ne de olsa öte yandaki yaşam yok işte burda. Orda başka, her şey başka... Devinim var. istediğin her şey... Renk renk barları, kulüpleri, kocaman mağazaları, sex show’ları, shop’lan, karısı kızı sokaklarda, gazinolarda... özgür ülke... Yalnız işsizlikten yakınıyorlar biraz... Bir iki çene çaldığı pansiyoncu kadından duyduklanydı çoğu. Berberden çıkma iri, boyalı kellesi, mavi, kuşkulu gözleri, patates gövdesi, kılı kırk yaran hesapçılığıyla tam bir Alman kocakansıydı pansiyoncu Frau Ernstkohler. iki yeğeni varmış Leipzig’te, buraya gelmek için can atıyorlarmış. Doğu’ya pek geçmemesi için de uyardı Zühtü Bey’i. Komonist bir ülkeye sık gitmek iyilik getirmezdi. Doğu Berlin’e son gittiğinde, güneşe aldanıp Alek-sandr Plaz’da, açıkta oturduğu bir gazinoda, gözleri fıldır fıldır bir kıza umutla, istekle takılıp kalmıştı. Kız da bakıp duruyordu yanındaki iki kadını dinler görünerek. Yüıeği küt küt atmaya başlamıştı Zühtü Bey’in. Zerdali!. Tam bir şeyler söyliyeyim diyordu ki, üç adam yaklaşıp çöktü yan masaya. Biraz sonra da kaldırıp götürdüler kadınlan, işin kötüsü en çok da o dokunmuştu, gelen üç herifin üçü de Türk’tü.

Bizim ayılar!. Her yerde de bunlar... Daha da kötüsü, esen serin yele bakmadan kıza gösteriş olsun diye pardösüsünü de çıkardığı için üşütmüştü o gün. Frau Ernstkohler papatya kaynattı gece, yatarken aspirin aldı; sabah iyiydi. Ah şu Frau Ernstkohler biraz yenilir gibi olsaydı ya! Kocası yeni ölmüş. Nazi suçlusu sayılıp çok yıllar cezaevinde kalmış adamcağız! Hitler döneminde belediyede görevliymiş. Almanya için canımızı verdik diyordu kadın... Sonra da bu gelmiş başlarına! Her yerde böyle! ülkesine bağlı kişilerin değeri bilinmiyor sonunda!. Hitler dönemini sordu Zühtü Bey. Pek konuşmadı kadın; yalnız içini çekip elini, başını sallayarak özlemini anlattı, o zaman başkaydı gibisine. Gerçekten de başkaydı o zaman. Adam dünyayı dize getiriyordu nerdeyse. Almanya şimdi ne olurdu kim bilir? Ruslar yoktu bir kez. Ko-monizm iyice ezilmişti. Dünya bok, bakalım nereye gidecek? Doğu’ya geçmedi bir daha. Çevredeki ormanları, gölleri dolaştı. Trenler, küçük gemiler... İkinci hafta sonuydu, kalktı, sabahtan, Ku-dam’da turizm bürolarını gezmek için çıktı. Paris, Londra gezileri vardı üç beş günlüğüne, onlara katılacaktı; ya da İsveç’e, bir haftalığına filân. Gidip Amma’yı bir görelim... Soğuktu gene. Yağmur mu, güneş mi olacak belli değil. Böyle ülkenin... Pardösüsünün yakasım kaldırdı; yün atkı almıştı burdan, yeni, (Ucuzluk vardı Kaufhalle’de.. Nasıl bolluk?.. Gömlek, kazak, süveter de almıştı.) onu da doladı boynuna, Ku-dam’daki gezi bürolarına bakınmağa başlamıştı ki, kocaman bir duyurunun önünde dura kaldı: Yunanistan’a bahar gezisi... Fiyatlar da var, gerçekten ucuz... Güneş, deniz, kum, Akdeniz maviliği... Şu atkıya;, pardösüye bak!.. Mayıs bitecek be!.. Ertesi sabah Tegel hava alanından kalkan uçakta bulutlara tırmamrken İsveç’e, ya da başka bir ülkeye gitmediğine öyle seviniyordu ki... Mutluydu. Lena’yı da arayacağım Atina’da. Koca Atina’da... Bakalım! Dondum Berlin’in soğuğundan... Denize bile giriyorlardır orda. Atina havaalamnda uçağın kapısından merdivenlere çıkar çıkmaz ılık hava çarpmıştı yüzüne. Kente götüren otobüs iyice sıcaktı. Ceketini süveterini çıkardı. Yün gömlek de ağır gelmişti. indikleri Grand Hotel’de ter içinde yerleşti odasına.

Duşa girdi, kurulanıp yatağa uzandı biraz. Bir buçuk aya yaklaşan, İstanbul’dan uzak devinimli yaşamı nerdeyse gün gün, geçiyordu gözünün önünden. Hepsinin de ayrı bir tadı vardı. Parasını da iyi kullanmıştı; iki bin kadar dolan vardı daha. Bu bir haftalık geziye, gidiş-dönüş’le yarım pansiyon otel için ödediği, yalnız gidişten hesaplıydı. Burdan İstanbul’a dönerdi artık. Esip de bir yerlere gitmeğe kalkmazsa!.. İtalya’ya söz gelimi... Lena’yı da alıp... Italyan’ları sevmezdi; ibne derler!.. Ama karıları... Levanten bir kızla yatmıştı yıllar önce randevu evinde; annesi Italyan’mış. Ne kanydı... Bunlan düşündüğüne de sıkılıyordu. Lena’daydı aklı. Nerden bulacağım? Bulsam ne olacak? Ne yapar? Ne eder? Ne durumdadır? Boynuma sarılır mı görünce? Düşündeki Lena’yı, kıpkızıl dudaklan, ışıltılı kara gözleri, incecik beliyle dalıp seyretti bir süre. «Yeter vre Zuhti!.» Ne geceydi!. Altı-Yedi Ey-lül’ü yapanlar çıkmadı da ortaya. Allah belâsını versin, ne biçim dünya be!.. Dünyanın nesi var, ne biçim ülke bizimki? Herkes gülüyor, oynuyor; biz birbirimizi yiyoruz. Komonist ülkeler diyoruz; onlar kadar bile olamadık!. Komonist momo-nist; hiç değilse dış görünüşleri iyi pezevenklerin... Sokakta vuran öldüren yok birbirini. Komünistlikleri de bize, namussuz komonistlerin!. İstanbul’dan uzakta olduğu için mutsuzdu da, mutluydu da biraz, iyi oldu bir süre ayrıldığım. Lena’ya yakın olduğunu duyumsamanın evecenliğiyle kalktı. Çabucak giyinip çıktı otelden. Acıkmıştı, ilk kez gördüğü kenti ağırdan dolaşırken bir yerde bir şeyler yerdi en iyisi. Çıkarken bir Atina rehberi almıştı otelde, resepsiyondan, Almanca; plânlı, haritalı. Çimenli bir köşede boş bir banka ilişip şöyle bir göz attı, iki büyük alan, Omonia, Sindagma alanla-n. Bunları bağlayan üç anayol: Stadium, Panepistimiu, Aka-demias. Akropol şurası. Altta Plaka.. Plaka’nın adını çok duymuştu. Turistlerin ilk uğrak yeri, eğlence yöresi; kulüpler, tavernalar, lokantalar, diskotekler... Oraya gece giderim. Bizim otel burda. Şimdi şuradayım. Biraz yürüdüm mü Pa-nepistimiu’dan Sindagma... Sindagma’ya çıkması kolay olmamıştı. Sıcaktı, yol yokuştu biraz da. Alana bakan bir lokantaya oturduğunda yorulmuştu. Garsona yemeğini ısmarlayıp güneş altındaki alana dalıp kaldı bir süre. Karşıda Britanya, King Georg Otelleri, parlamento... öte yanda gazinolar... Devinimli kalabalık, dolaşan turistler. Bizimkiler de çıkmıştır!.. Lokanta da turistlerle doluydu. Kahkahalar atan kızarmış hindi gibi kanlar, adamlar Amerikalı olmalı. Ya-naklan pembe derili kocakarılann zilli sesleriyle «Ouuv!.» diye fingirdemelerinden tedirginlik duymaya başlamıştı. Yemeğini keyifle yedi gene de. Tavuk iyi pişmişti, mantarlı sosu da güzeldi. Puding benzeri bir tatlıyı da bitirirken Lena’-yı nasıl arayacağını düşünüyordu. Pire’ye gitmeli en iyisi İstanbullu pastacı Yorgo Mavridis’in kızı... Bir amerdi da, burda, bir semtte pastacılık yapıyorlardı; neresiydi? Bir türlü anımsayamıyordu semtin adını. Çıkarıp cep defterini karıştırdı sanki bir yerlerde yazılı bulacakmış gibi! Kastamonulular mı, Kayserililer mi öyle bir yer deniyordu... Pire’deki meyhanelere soracağız... Daha demin ben yoldayken işyerleri kapanıyordu birer, ikişer. Siyesta başlamış. Her gün öğle uykusuna çekilirmiş Atina. Gidip yatmalı! Yapacak başka şey yok! Akşam yemeğini yer, çıkarım. Bizim turizm bürosunun gezilerine katılmak en iyisi. Bir yerler görürüm onlarla. Sonra da... Pire’den başlarım Lena Mavridis’in halası, amcası... Otel’de, resepsiyonda, akşam Beş’te Akropol gezisi olduğunu öğrendi, topluluğunbaşı Herr Fuchs’tan.. Yorgundu. Asansörde çıkarken yatak özlemiyle sallanıyor gibiydi. Hastalanıyor muyum? Yok be!. Berlin’de dün gece de uyumadım doğru dürüst. Sonra uçaktı, yoldu.. Odaya gelir gelmez soyunup girdi yatağa, dalıp gitti. Baş ucundaki telefon zırlamasıyla uyanmasa geceye dek uyurdu belki de. Geziye çıkı-yorlarmış. Çıkarsanız çıkın!.. Kapatıp yastığa bıraktı başım; biraz daha uyuyacaktı. Sinirlenmişti uyandırmalanna. Sen söyledin gideceğim diye--- Söyledimse söyledim... Geçmişini s Almanlan... Bir kez dedin mi, bitti!. Sanki yasa!. Gelmedik işte, siktirir gidersiniz!. Gözlerini kapadı, durulup uyumağa çalışıyordu ki, kapıyı tıklattılar çekinir gibi bir vuruşla. Hay Allah... Kalktı, gidip açtı. İnce, uzun, gözleri fırlakça bir adam İngilizce bir şeyler söylüyordu. Akropol filân diyor... Hay sizin ben Akropol’ünüzün de geçmişini, sizin de yedi sülâlenizi... Ulan gitmiyeceğiz dedik be!. Türkçe sıraladığı sövgülerle adamın yüzü değişmişti birden. Gülümseme-ğe çalışırken kızarıyordu. Kekeler gibi.

— Vre siz Türk? Dedi...

Zühtü Bey de şaşalamıştı.

— Sen kimsin yahu? Dedi birden...

— Apostolidis!. Otelde turistlere bakıyorum ben burda...

Duraladı Zühtü Bey,

— Hayır, telefonla sordular da, dedi. Bizim oralısın sen!.

— Odemis!.. İzmir’den... On yil var geldik...

— iyi dedi Zühtü Bey. Sevindim.. Bağışla... Görüşürüz...

Gelip girdi yatağa, iyice kaçmıştı uykusu. Sağa sola döndü, saata baktı. Beşbuçuk’a geliyor. Kalkıp Pire’ye mi gideyim ben de? Atalım kendimizi bir dışarıya, bir yerlere gideriz işte. Apostol’a sorayım Lena’yı!.. Aşağı inince Apostol’a bakındı, yoktu görünürlerde. Resepsiyona anahtarı bırakırken sordu, buradaymış. Yanda bir yerlerden eğri değnek gibi çıkıp göründü Apostolidis. Lena Mavridis’i duymamıştı hiç. Nea smimi’de oturuyordu o. Türkiye’den gelenler çeşitli yörelerdeydiler. Pire’de Kokina Atina’da Nea îyonia, Nea Filâ-delfia, Viron, Kesaryani... Aymış gibi duraladı Zühtü Bey, kulağının tanıdığı bir sözcüktü bu.

— Kesaryani mi?

Güldü Apostolidis,

— Kesaryani dedi. Kayserililer...

Tamam, Kesaryani’ydi... Omonia’nın alt yanandan otobüs kalkarmış. Taksiyle on beş dakika. Sokakta ilk çevirdiği arabaya atladı. Biraz sonra Atina’nın beton yüzünü geçince, yabani turunç ağaçlarının iki yanlı yeşil yeşil sıralandığı yoldaydı. ilk evecenliği dağılmış, kaygılı düşünceler bastırmıştı. Kesaryani’de kimden, nasıl öğrenecekti? Sora sora dolaşırım. Eleni (Burda Eleni’dir!) Mavridis, İstanbul’dan diyeceğim. Amcasının adı neydi? Nerden kalsın aklımda? O zaman da bilmezdim ki... Ha var, ha yoktular senin için, öyle bile değil; yoktular... Yol üstü büyük yapıların ardında, küçük bahçeler içinde, tek katlı, iki katlı, ak badanalı şipşirin evler görünüyordu. Bir yokuştan sonra, geldik demişti şoför. Kasaba alanı gibi bir yerde durup baktı Zühtü Bey’e,

— Kesaryani dedi.

Kırık dökük Rumca’mla bir şeyler sorup öğrenmek vardı bu heriften, öyle tipsiz ki... indi. Alanda yalnız kalınca yadırgı bakışlarla çevreye bir göz attı. Sağda bir kilise, solda gazinolar, lokantalar. Lokantalardan başlasam mı? En iyisi kiliseden başlamak belki de. Papaz tanır!.. Yürüyüp gazinolardan birine oturdu. Neskafe söyledi. Garson gençten bir oğlan. Nerden bilecek? Yaşlı birilerine sormalı. Gazino kalabalıklaşıyordu. Sıkılmıştı. Kahveyi yarım bırakıp kalktı. Çıktı gazinodan, ileriye doğru uzanan geniş cadde boyunca sıkıntılı, çekingen yürümeğe başlamıştı ki duraladı; pastacı var burda! Girdi hemen. Orta yaşlı biri çikolata veriyordu çocuklara; aldığı parayı kasaya bırakıp döndü. Eleni Mavri-dis’i sordu Zühtü Bey. Amcası pastacıydı burda. Rumcası-nın bu kadar yetersiz olacağını hiç düşünmemişti! Kim bilir ne dedim herife? Ben var tanımak Eleni Mavridis amca!.. Söylediklerinden sadece Eleni Mavridis’i anlamış gibi yineledi adam. Almanca mı deneseydi bir de?.. İstanbul’dan geliyorum. İstanbul sözüyle duraladı adam, Zühtü Bey’i alıp çıktı pastaneden, hemen yandaki bir yere girdi. Biraz sonra al yanaklı, ak posbıyıklı meyhaneci Barba sıcaklığında yaşlı biriyle geldi. Gözlerinin içi gülüyordu adamın. Tatlı bir İstanbul Rum’u ağzıyla,

— Bir sey mi istediniz? Dedi.

Hah şöyle! Derdini anlattı Zühtü Bey. Dinlerken gülerek başını sallıyordu adam.

— Sotiri Mavridis çoktan öldi, dedi. Pastane yok simdi... Sokak içinde var bir yer. Konfeksiyon... Eleni ordaa... Eleni Aristidis...

Yüreği duracak gibiydi Zühtü Bey’in. Eleni ordaa!.. Bu kadar kolay mı olacaktı? Çoktandır almadığı trinitrin kutusunu arandı. Ayrılıp da adamın gösterdiği sokak içi konfeksiyon mağazasına yürürken aldı bir tane. Eleni Aristidis mi? Evlendi mi? Yok, seni bekledi!.. Kapıya gelince durdu bir, bakındı. Küçük bir yerdi burası. İçerde, kasada çirkince bir kız oturuyordu. Başka da kimse yok gibi. Girdi.

—■ Eleni Aristidis!..

Kız soruyu bekliyordu sanki; Rumca sözler sıralayıverdi birden. Madam Lena’yı anlamıştı sadece... Zühtü Bey'in kı-mıltısız baktığını görünce dönüp seslendi,

— Lefter!.

Perde arkası gibi bir yerden çıkan çilli bir oğlana bir şeyler söyledi. Gene Madam Lena!... Oğlan kapıdan fırlarken

— Ela!, diye eliyle çağırdı Zühtü Bey’i.

Çıktılar. Oğlan önden gidiyordu koşturur gibi. Yakındaki bir sokağa döndüler. İlerde, bahçeli, iki katlı, ak boyalı bir evin önünde durup bahçe içindeki biriyle konuşurken ardı sıra gelen Zühtü Bey’e bakıyordu. Burası evi mi? Yaklaştı Zühtü Bey. Bol minderli, yastıklı kerevet önünde, tahta masası, koltukları, sandalyalarıyla gölgeli, rahat oturma yeriydi evin avlusu. Bir kadın durmuş, bahçe kapısındaki Zühtü Bey’e bakıyordu, ne istiyor gibisine. O işte!. Akşamın gölgeli aydınlığında dal gibi gene. İçinden bir ürperti geçti. Nasıl uzak bakıyor?.. Çekingence girdi bahçe kapısından, gü-lümsemeğe çalıştı,

— Merhaba, dedi.

Sesi titremişti. Ürkekçe duraladı. Kadının yavaşça bütün yüzüne dağılan bir gülümsemeyle kımıldayıp kendine doğru yürümesi güvenceye kavuşturmuş gibiydi. Elini uzattı kadın,

— Hoş geldiniz Zuhti Bey. Dedi. Nerden böyle?..

Oydu işte!. Titredi titreyecek elleri, avucu, parmaklan hemen tanımıştı Lena’nın sokulgan ellerini.

— Buyur!..

Avludaki tahta koltuklara karşılıklı oturunca yüreğindeki evecenliği bastırmaya çalışıp öylece baktı Lena’ya. Zeytin karası gözler, üstüne akşamın yorgun ışığı çökse de, derinden derine güneş parıltısında gene. Dudaklan diretememiş gibi... Kaç yıl oldu?... Epeyice aklar var saçlannda... Asıl değişen başka şey... Bakışları. Sıradan bir olayı yaşıyor!..

—■ İstanbul’dan.

Kısaca anlattı serüvenini Zühtü Bey.

— iyi dedi Lena. Size bir kahve, bir de mastikha?..

— Kahve içmem... Mastikha. ■■

içeri girip bir şeyler söyledi, döndü. Nakışlı ak örtülü, küçük bir tepside mastikhayı getiren yaşlı kadın yengesiymiş; ölen amcasımn karısı. Sönük gülümser selâmlayıp çekildi sessizce. Sonra arka bahçeden bağıra çağıra gelen çocuklar arasında k^ndininkileri tanıttı Lena. Biri yedi, biri dokuz yaşlarında iki kız, Teta ile irini. Büyük Teta tıpkı Lena. Bir şeyler söyleyip onları gene oyunlarına yolladıktan sonra Zühtü Bey’in çocuklarını sordu, ilgiyle dinlediğini göstermek ister gibi ağırdan başını sallıyordu Zühtü Bey anlatırken. Refik’in yönetmenliğini duyunca durdu bu baş sallaması-- -

— Şimdi bir film yapıyor, ilâç konulu, ilâç Dosyası adı--.

Söyliyeyim mi? Böylesine ilgiyle ilk kez bakıyor.

— iyi, dedi Lena. Açık açık anlatırsa iyi!..

— Bir eczacı var filmde... Onun aşkı filân...

Güldü Lena,

— Oğlunuz sizi anlatıyor?..

iyi mi ettim? Ağzımı tutamıyorum bazı!. Uyduruyorsun Them de... Gene tutamadı,

— Evet dedi, bizi anlatıyor!..

Gülerken biraz kızardı Lena. Sessizlik basmıştı. Arka bahçedeki çocuk haykırışmalarına bir yerden gelen buzuki sesi karışıyordu. Demin annelerine koşup gelen iki kız çocuğuyla gördüğü Lena’yı sanki yeni algılamaya başlamıştı Zühtü Bey. Bir yeri örselenmişti yüreğinin de ayırdına yeni varıyordu. Yara soğuyunca acıyor. Lena da tedirgin! Hiç öyle görünmüyor. Uzanmış, divanda dağınık duran örgü gibi bir şeyleri toplamaya çalışıyor. Rumca söyleniyor bir yandan da!.. Havadaki çekingenlik dağılmıyor bir türlü. Bir de suskunluk çökerse... Mastikhadan son yudumlarını korkarak içiyordu Zühtü Bey. Bu biterse konukluk da bitecek!. Bir tek daha isterim. Bana yıllarca köle gibi bağlanmış bu kadına bakmam bile dakikalarla mı sınırlı? Nasıl da güzel. Bu dolgun göğüsler, incecik bel mi iki çocuk doğurmuş?.. Geçirdiği yılların tadım erkekçe bilen biri değerlendirebilir bu güzelliği ancak Lena’cığım! O çılgın oyunlara artık yüreğim dar-yanır mı bilmem? Eski toprağız biz!.. Dayanmazsa da biter!. Böyle bitmesindense... Yaklaşan bir motosiklet sesiyle toparlanıp gülerek kalktı Lena.

— Niko! Dedi.

Sokakta, bahçe kapısı önünde duran motosikletten uzun boylu, kumral, iri yapılı bir adam inmişti. Aydınlık bir yüzle girdi kapıdan.

— KalisperasısL

Gülerek bir iki adım attı Lena da,

— Kalisperasıs dedi.

Yakışıklı adam bu!.. Neci? Uzanıp öptü Lena’yı. Lena' yı mı?.. Lena öptü onu. Erkeği bu işte Lena’mn!

— Niko Aristidis...

Lena kocasını tanıtırken Rumca bir şeyler söylüyordu Ni-ko’ya da; adı geçti Zühtü Bey’in. Babacan bir gülümsemeyle baktı; anımsamış olmalıydı;

— İstanbul?, dedi Niko da...

Uzattı kocaman kolunu, elini sıktı Zühtü Bey’in. Pençe gibi! Zühtü Bey’in şaşkınlığı yumuşak ellerine geçivermişti. Orta yaşlı, genç görünüyor. Gözleri de mavi... Gülerek bakıyor hep!.. Lena’yla ayaküstü Rumca konuşmalara başlamışlardı ki, arka bahçeden koşarak gelen iki kız çocuğunun saldırısına uğradı. Birbirleriyle yarışırcasına bir şeyler anlatıyorlardı, ikisinin de gülerek saçlarını okşayan Niko’ya... Yakınıyorlar mı, babalarından bir istekleri mi var? Lena’mn sertçe bir şeyler demesiyle, iki kız babalarının iki yanında sarmaş dolaş eve girdiler. Lena gülerek baktı,

— Babalarına şımarıyorlar. Dedi. Size bir mastikha daha?

Kablo fabrikasında teknisyenmiş Niko. Sendikacıymış

aynı zamanda. Yönetim kurulunda... Bu evi, çocuğu olmayan amcası Lena’ya bırakmış; yaşlı yengesine bakmak koşuluyla. Yaşamlarıyla ilgili ayrıntıları anlatırken Lena’nın elektrikleri yakması uyandırmış gibi oldu Zühtü Bey’i. Akşam iyice indi, kalkmak gerek. Yasemine benzer bir koku çökmüştü cıvıltılı akşam serinliğine. Komşu evlerden, Yunan şarkılarıyla kan-şık buzuki, mandolin sesleri geliyordu, inceden bir de alaturka dolanır gibi oldu, ortalarda, kesildi. Birisi radyoyu mu kurcaladı? Bizim oraların sesi bu. Niko da gelip oturmuştu masaya, dinliyordu. Kalkmak için izin isteyeceğim şimdi. Yüreğini bastıran eziklik istencini de çiğneyip kötürüm etmişti sanki. Gözlerini Lena’dan ayıramıyordu. Bitmiş bu iş!.. Umarsız oturup baka kalmak bu kadına saçma!. Mastikhadan!.. Ni-ko’yla hemşeri sayılacaklarından açmıştı Lena. Ksanti’denmiş ailesi. Tütüncü... Iskeçe yani... Bize bir saat var yok... Biz de Komotini’liyizL Gümülcine’li. Bütün adlan değiştirdi namussuzlar. Tütüncü mütüncüdür bu herif de!.. Amele kılıklı zaten!.. Kocasından özellikle söz ediyor bu kan!. Üstünlük taslıyor!..

— Kalisperasıs!..

Pastacının orda Lena’mn yerini gösteren meyhaneci Bar-ba kılıklı adamdı bahçe kapısından giren. Gülerek yaklaştı.

— iyi akşamlar dedi. Buldunuz!..

— Sağolun dedi Zühtü Bey.

Lena’yla Niko ayakta karşılamışlardı. Tanıttı Lena.

— Heraklidis dedi. Say ki bizim muhtarımız...

Gülüştüler. Heraklidis’le Rumca konuşmaya başlamışlardı. Bitsin, kalkacaktı Zühtü Bey. Heraklidis Zühtü Bey’e döndü,

— O da gelsin!.. Dedi...

Yüzünde bir gölge dolaştı Lena’nm. Beklemeden döndü.

— Bizimle birlik gelirsiniz? Dedi Heraklidis Zühtü Bey’e. Çok sevineceğiz. Bu aksam, tavernada eğleneceğis arkadaşlar birlikte... isiniz var bir yerde?

— Yok, dedi Zühtü Bey.

Şaşkındı. Sevinçtendi şaşkınlığı. Yalnız Lena’nın gönülsüzmüş gibi bakışı... Toparlandı Lena da,

— Buyurun isterseniz!.. Dedi... Yoksa bir isiniz-..

— Keyfinizi bozmıyayım!..

— Yok vire dedi Heraklidis. Kalk yuru!.

Heraklidis’in babacan, senli benli tavnm yadırgamamış-

tı. Lena’mn dudak kıvrımındaki şeytanca alaylı gülücüğü, bir rastlantı yakalayıverince çekingenliğe yenildi yenilecekti gene de Toparlanıp kalktı. Karı tedirgin! Yıllar yılı benimle nikâhsız yaşadığının duyulmasını ister mi? Belki kocası olacak şu deyyus bile doğru dürüst bilmiyordur! Yutturmuştur: Zuhtü .Bey, bizim komşu İstanbul’dan!.. Heraklidis koluna girmişti Zühtü Bey’in. Sokakta kadınlı erkekli başkaları da katıldı aralarına. Güle takıla ağır ağır gidiyorlardı. Bu kent güneş batınca uyanıyor! Iş yerleri açık. Meyhaneler dolmaya başlamış. Çıplak omuzlarına attığı kara şalla Niko’nun kolunda düşünceli yürüyen Lena’ya baktı. Bahçede ayaküstü boyayıverdiği kırmızı dudakları dipdiriydi şimdi, içini dayanılmaz bir özlemle kavuruyordu. Kolundaki Heraklidis boyuna anlatıyor... Türkçe konuşmayı da herif pek seviyor. İstanbul’dan ’51’de gelmiş. Bir kaç kez gitmiş gene. Zapyon Kız Lisesi’nde yöneticilik etmiş yıllarca. Orda Türk yazarlarını okurmuş. Aziz Nesin’e bayılıyormuş. Çeviriler yapıyormuş o da... Asıl işini sordu. Emekliymiş şimdi. Yalnız haftada bir gidiyormuş Parti’nin gazetaya, çeviriler filân yapıyormuş. Fransızca, Türkçe... Partinin gazeta? Bu hangi gazete ki?..

— Rizos Pastis, dedi Heraklidis. Bizim partinin gazeta...

ilk kez duyuyordu bu adı. Bunların partisi, yoksa?.. Lena’ya baktı gözucuyla, sinsi Sinsi gülüyor mu ne?..

— iste geldik!..

Küçük bir yokuşun sağındaki kapıdan girince kalabalık, gürültülü bir meyhaneye dalmışlardı. Kapıdan taşan bir Yunan şarkısı içerde yeri göğü tutmuş! Her yan kapalı. Yüksek tavanlı, genişçe alanı bir iki direk bölüyor. Duvarlarda dizi dizi kocaman şarap fıçılan, ilerde, duvar dibinde, iki masa arasında oynayanlar... Yassu vire!.. Birden öyle keyiflenmiş-ti ki... iyi ki geldim!.. Köşedeki bir masada bekleyenler el ediyorlardı. Boş yerler var; orası demek. Ayağa kalktılar. Kimi elini sıktı Zühtü Bey’in kimi başıyla selâmladı. Kendi aralarında sarmaş dolaş... Heraklidis bırakmadı, yanına aldı Zühtü Bey’i. Lena karşıda, Niko’nun yanında -. Hepsi gülerek bakıyorlar, dostlukla... Rumca bir şeyler söylüyorlar Heraklidis’e, takılıyor olmalılar. Yalnız bir sözcüğü anladı: Türkospore!.. Aynı sözcüğü kullanıyor Heraklidis de, dönüyor Zühtü Bey’e,

— Biliyorsun; Türk tohumu diyorlar bana, dalga geçiyorlar kendilerinen!.. Hepsinin kök Turkiya’dan... İstanbul, Denizli, Bursa, Aydın, Afyon, Samsun, Giresun... Anaları babaları... Say sayabildiğin kadar...

Aynı evecenlikle tarihçeyi anlatıyor Heraklidis. 924’ler-de Yunanistan’a tam bir buçuk milyon kişi gelmiş oralardan. Tüm Yunanistan o zaman iki buçuk milyon!.. ’30’da Venize-los’la Atatürk anlaşma yapınca mallarda değiş tokuş olmuş biraz. Venizelos toprak vermiş gelenlere. Zühtü Bey’in, çevrede şimdi gördüğü, küçük bahçeli, ayrık düzen, pırıl pırıl evler dağınık, yoksul gecekondularmış önce... Size suni ya-pazayim, buni yapazayim; inanmışlar once Venizelos’a! Sonunda bir bok yapmamis kuru toprak vermekten başka. O zaman Zaharyadis gelmiş Atina’ya ’34’de. Komünist Parti girmiş buralara... O gün bu gün... Anlamıştı Zühtü Bey. Bizim Parti dediği bu demek. Tutamamıştı; bir ürperme gezindi içinde... Vay eşşoğlueşşekler!.

— Heey dedi, Heraklidis. Biliyor musun, Zaharyadis de Türkospore!. O da İstanbul’dandır...

Ters bir şey söylecekti tuttu kendini. Geçmişini s m

ben sizin Zaharyadis’inizin de. Lena’ya baktı, açık açık alaylı gülüyordu artık!. Heraklidis öyle coşkulu ki...

— Reçina şarabı içeceksin? Yoksam uzo?... Barbayani var, Midilli rakisi. Uzo dodeka var... Görezeksin sizin raki-dan üstündür bunnar. Türkiya’dan gelenler yapiyor burda...

Masa mezelerle donatılmıştı. Salata, peynir, börek kala-mata zeytini aldı tabağına. Barbayani uzoyu sulandırdı. Acıkmıştı. Bir şeyler tıkınıp bir kadeh uzo çekmek tedirginliğini bastırmaya da iyi gelir. Boş ver; ne bok olurlarsa olsunlar bana ne?.. Lena gittikten sonra-.. Salata peynir yedi biraz. Kadehler kalkmıştı. Rumca bağrışmalar. Prozit!. Çın çın’lar, tokuşturmalar. Kadehler birbirine karışmıştı. Heraklidis’in, Niko’nun, bir sürü kişi daha... Lena’nın kadehi yitip gitti arada. Tam içecekti ki duraladı Zühtü Bey. Niko’nun yanındaki kıranta herifin yakasına takılıp kalmıştı. Orak çekiç o!.. Kızıl bir rozet, orak çekiçli... Buz oturmuştu yüreğine. Bunlar pis herifler. Dikip yarıya indirdi kadehi. Lena’ya baktı, pek sevinçli. Niko’ya bir şeyler anlatıyor yavaştan. Kolunu atıp omuzlarından Lena’yı gülerek kendine çekip sıktı Niko. Karşımda!. Buna da dayanmak gerekiyor! Heraklidis eğildi,

— Biliyorsunuz bu meyhane nedir? Dedi.

Kafası öyle dalgındı ki dönüp anlamsız baktı Heraklidis’e. Aris Velihyotis her aksam şarabı burda içermiş.

— Kim?

— Sen bilmiyorsun Aris Velihyotis kimdir? Almanlara karsi savasta ünlü komutan, ELAS’tan... Burda yakalanmadi, gitti dağda oldi. Basini kesti fasistler.. •

Faşistler dağda başını kesmişler Velihyotis’in.

— Almanlar mı?

— Yok vire bizim Faşistler. Sağcilar... Vardi o zamana işbirlikçiler.

Bu herif niye anlatıyor bunları? Sağcısı, solcusu birbirini temizlemiş burda da... Nesini temizlemişler; şu duruma bak!. Kadeh kaldırıp söylev çekenler neler söylüyorlar kimbilir? Rumca bilmediğine kızıyordu. Üç beş tekerlemeyle birkaç sövgü vardı belleğinde kalıp gibi. İkide bir yinelediği şeyler... Herifler anama sövse anlamıyorum!.. Na se heso hepinizin ben, pis komonistler! Rum köpekleri!.. Tin avradına su!. Yüreği yanarak baktı karşısında dalgın duran Lena’ya- Se agapo İstanbullu Lena!.. Niye buralara geldin sen?... Suç bende mi? Ne tatlı günler yaşadık seninle. İçelim bari. Kadehini kaldırıp uzattı Lena’ya, gülümsedi,

— İstanbul’daki günlerimiz için! Dedi...

Duymamıştı sanki Lena. Uzo dolu kadehini, önündeki yarılanmış kadehe uzatıp çınlatan Zühtü Bey’e gözlerini dikip kara kara baktı bir süre. Kadehi tuttu, bir şeyler diyecekti; vaz geçti, Niko’ya döndü, onunla konuşmaya başladı. Niko gene öpücükler kondurdu yanaklarına,. Zühtü Bey aldırmamış görünmeğe çalışıyordu. Gülümsedi. Rum orospusu, oynuyor akimca!.. Gittikçe koyuyordu şu altımdan kalkmış... Gerçekten karanlık bu; orospu... Karşılaştıkları andan bu yana kadının bakışlarındaki gizemin yakınlıktan değil soğukluktan kaynaklandığının çözümüne birden varmıştı sanki. Baş kaldırmak geliyordu içinden, sindiremiyordu. Sokaktan kurtardım bunu ben!.. Uzo dolu kadehe baktı. Barbayani bizim rakılardan iyiymiş!. Neresi iyi bu zıkkımın? Bizim altınbaş... Tekirdağ rakısı... Niko elinden tutup ortaya çekiyordu Le-na’yı. Sirtaki oynayanlara katıldılar. Başkaları da kalkmıştı coşkuyla. Masalar aralandı, alan büyütüldü biraz daha. Bütün meyhane tempo tutuyordu. Zitol Yassu vire!.. Bir kolu Niko’ nun, bir kolu bir delikanlının omuzunda kendini dağıtmıştı Lena!.. Kadın, bu yaşında, genç kız gibi oynuyor... ilk gittiğimiz gün benim Galatasaray’daki odaya, kollarımda titriyordu, onyedisinde filân. Her şey bugünkü gibi gözünün önündeydi. Şimdi bu Niko... Çok kötü değil bunların rakıları da... Heraklidis, kadehleri üstüste yuvarlıyor pis gâvur! Izgara etleri de güzel. Horta mı diyorlar? Güzel ot bu da--. Bizim radikaya benziyor. Yıkılıp kalır mıyım burda?.. Sürüp giden sir-takiyi bıraktı, soluk soluğa gülerek ardında Niko’yla gelip yerine geçti Lena. Niko’nun doldurduğu kadehi kaldırıp çın çın yaptı, sonuna dek dikti başına; çatalına takıp uzattığı köfteyi, etli dudakları arasında görünüveren ak dişleriyle aldı, çabuk çabuk çiğnemeye başladı. Makara çeker gibi bir Rumca’yla, sağda, solda, gerilerdeki birilerine, kahkahaya dönen gülücüklerle söz yetiştiriyordu bir yandan da... Bütün bu coşkulu devinim içinde, dümdüz karnı, değirmi kalçaları, kımıl kımıl taşkın göğüsleriyle, Zühtü Bey’in tüm gövdesinde, tutkuya dönüştü dönüşecek, umutsuz, umarsız bir istek tutuşturuyordu. Şuna desem ki... Bırak sersemliği... Ne diyeceksin?.. En iyisi kalkıp gitmek burdan...

— Vire biliyorsun, Almanlar buraya giremedi. Keserya-ni’nin kapıda vardı bir tabelâ: özgür Yunanistan!., iki de kız nöbetçi bekliyor... Spiro Milas, uç makinalı tüfekle sokmadı burda Almanları... Sonra topa tuttular, oyle girdiler Ke-seryani’de...

Gene başladı herif!.. Şöyle bir dönüp baktı Zühtü Bey; Heraklidis’in gözlerindeki gemici fenerleri, içkiyle, mutlulukla sallanıp duruyordu!. Şimdi şuna... önüne döndü Zühtü Bey. Almanlar s...tiydi ananızı!. Dua edin tngilizlere, gelip kurtardılar da sizi!.. Sonram ne yaptı biliyorsun Spiro Milas? Yetti be!. Şaşaladı; Lena’nın gözleri üstündeydi! Durumu anlamış, alaylı bakıyor kaltak!.. Anlat Heraklidis, anlat da duysun mu diyor? Her şey şu bakıştan belli!. Ne yapacağım bilmeden kalmıştı. Uzo kadehine uzandı, bir kaç yudum aldı. Yiyeceklere uzandı. Kolunu tutmuştu Heraklidis, yavaştan sarsıyordu uyarır gibi. Orda, kilisenin ardinda var skopef-tiriyon; atis poligon. Her gûn kursuna diziyorlardı bizimkileri orda. Ertesi gûn kapida çiçekler... îkiyüz kisi öldürdüler bir aksam; sabah çildirdi Almanlar; kapida bir çelenk!. Kandil yaniyor! Spiro Milas... Kolunu silkerek çekti Zühtü Bey. Almanlar Komonistleri öldürdü ulan! Sustu gene de. Herak-lidis’in anlatımındaki inançlı ağırlık dilini bağlıyor gibiydi. Başını kaldırıp da Lena’nın aynı sinsi bakışlarıyla karşılaşınca, sinirli gülümsedi, kötü bir şey demek, öc almak geliyordu içinden!

— Sen de tam ortasına düşmüşsün komonistlerin! Dedi.

Taş gibi kımıltısız bakıp kalmıştı Lena. O da dikti gözlerini Lena’mn gözlerine. Ben okuyorum; sen de oku benim gözlerimdekini!. Savaşsa savaş, Rum kancığı!.. Eskilerde de böyle mi bakıyordun sen bana? Ben ta Türkiye’den...

— Onlar Yunanistan için vuruştular...

Sesi kısıktı Lena’nın. Yavaşça ekledi aym kısıklıkla,

— Hepimiz için!.. Ama, sen nerden bilezeksin?..

Nerden mi bileceğim ben? Küçümsemek için mi söylüyor? Yunanlı mıyım ki ben; nerden bileceğim? O anlamda mı? Başka ne anlama... Sana bunlar mı öğretti Lena Mavridis? Senin o ateş gibi etli dudakların var ya.-.

— O günleri biz de biliyoruz, dedi bastırarak. Ingiliz-ler gelip kurtarmasaydı, komonistlerin dindeydiniz şimdi...

Lena’nın gözlerinde çakan kıvılcımı mutlulukla seyrediyordu ki, kolunun sarsılmasıyla irkilerek döndü. Heraklidis’in kızgınlıkla kısılmış gözleri vardı karşısında.

— Vire sen ne sasma şey soylüyorsun?...

Zühtü Bey daha da büyük bir kızgınlıkla çekti kolunu,

— Senin komonist palavraların saçma ulan, dedi tükürür gibi.

Donup kalmıştı Heraklidis. Ne yapacağını bilmeden öylece bakıyordu. Niko da görmüştü olayı; bir anlam verememiş, Rumca bir şeyler söylüyordu sürekli soruyor olmalıydı. Lena’nın da suskun kalması Niko’yu daha da meraklandır-mıştı. Üstelemesiyle Heraklidis gevşemiş gibi döndü, alaylı, soğuk bir gülümseyişle elini şöyle bir salladı, boş ver anlamına,

— Hestike o polidoros!.. Dedi yavaşça.

Duraladı Zühtü Bey. O gerilim içinde güçlükle anımsa-mıştı... Hestike o polidoros! îş bok oldu, filân... Yorgo Mavridis sık sık söylerdi... Kendi üstüne sıçtı demekti aslında da; bir çuval inciri bombok etti yani... Bir tane patlatayım mı şunun suratına? Ya da şu karıya!.. Yüreğindeki çarpıntıdan korktu birden. Bir hap alsam... Bunların yanında mı? Kendime mi açındıracağım?, ölürüm gene almam... Şurda düşüp ölmek de az rezillik değil!.. Karının bakışlarına bak!. Koynumda yılan beslemişim!... Gözleri kin kusuyor...

— Şimdi Palyo Turke değil mi? Unuttun eski günleri ...

Kısık bir sesle,

— Ayıptır! dedi Lena baş kaldırarak. Palyo sensin!.. Burda bir sürü kisi Türkler, kardesimizdir dedi bizim, işkence gördü Cunta’dan, Türk’lere kardeş dediği için. Yıllarca, zindanda yattılar... İstanbul’daki komşularımız düşlerime giriyor benim. Onlar için hırsızlık bile yaptım ben,

Acımasız bir alayla bakıyordu. Bıçak gibi soğuk gülüşüyle aldı gene,

— Nerden bilezeksin? Dedi, ilâçlar çalıyordum eczanenden. Sasirdin değil mi? Daha çok sasiracaksin?. Kalfalara öpücük veriyordum. Yattim bile...

Kulakları uğuldar gibi oldu Zühtü Bey’in. Ne diyor bu karı? Kışkırtmak için söylüyor ilâç çalmış! Yatmış mı? Kalfa Cevat bizim evden çıkıyordu bir gün. Size baktımdı Zühtü Bey! Ne aptalım ben!. Bana ne bakacaktı orospu çocuğu. Demek!. O Cevat zaten puştun biriydi... Peki, şimdi... inmeli gibiydi. Elini oynatacak gücü kalmamıştı sanki. Dili pelteklenmiş gibi mırıldandı,

— Orospunun birisin sen!..

Lena oralı değildi hiç. Aynı acımasız alaylı gülüşle bakıyordu hep. Zühtü Bey’in kızgınlıktan katılmış görünüşü mutluluk veriyordu belli ki. Eğildi,

— Oğlun film yapazak dedi. Gelsin ben anlatayım ona senin askını... Göstersin o da!.. Babası nasıl soyiyordu bes parasız, zavalli halkı. Ekmek parasi bulamayan hastalan nasıl soyuyordu?...

Kolunu kaldırabilse karının suratına çoktan patlatmıştı tokatı... Eli kolu gerçekten kalkmıyordu. Yüreğine ateş basar gibi oldu; inme’den korkmuştu. Ellerini, parmaklannı oynattı masanın altında. Kanncalanma vardı sanki. Yok canım, bu bok uzodan. Niye bu kadar içtim ben? Karı hırsız da demek! Toparlanmaya çalıştı. Üstüne çıkmalıydı her şeyin. Ben halkı soyuyorum ha?.. Fakir fukaraya sırasında ben... Herkese bedava ilâç dağıtacaktık!.. Bırak söylesin orospu!. Komonist ağzı... Demek bu kan daha o zaman... Lena’mn sözleriyle He-raklidis’de şaşırmış, bakıyordu öylece. Niko daha çözememişti olup biteni; dönmüş, yan masadakilerle konuşuyordu. Gözlerini Zühtü Bey’e dikmişti Lena. Yaralı avına kara kara bakıyordu. Vuracaktı daha!. Belli ki tadım çıkarıyor...

— Bak sayayım istersen dedi Lena Trinitrin, Dispre in-hal, Isordil, însulin, Adalat, Diabines, Diamicron... Eczacı mıyım ben, nerden biliyorum? Kalp, şeker, astım ilâçlan değil mi bunlar? Bugün bile ezberimde. Kapıcı Niyazi vardı, sonra Hamide teyze, manavın yanında kalp, şeker hastası ikisi de Diamandi... Marangoz. Astımlı... Şekeri de vardı... Saymakla bitmez... Ampuller, şişeler, haplar... Reşat’ın kansı vardı, Saime, Madam Aznif vardı, kanserli. Bütün ilâçlannı ben veriyordum onların. Ermenilere düşmansmdır. Sevmezsin. Kimseyi sevmezsin sen kendinden başka... Kalfalan kovuyordun çalıyorlar diye... Hırsız kim anladın mı şimdi? Hadi konuş sen de... ilâçlar piyasadan çekildi mi nasıl, saklıyordun, anlat. Bak ben açık açık söylüyorum... Her ilâç zamanında ne vuruyordun; sen de söylesene!...

— Burda da buldun mu eczacı kalfalanm? Şimdi kimlerle yatıyorsun?

Iş olsun diye söylemişti!, öyle bir kamksama çökmüştü ki üstüne. Söylenecek ne kaldı ki! İyice rezilliğe döküldü. Vuramıyorum da... Ezici bir gülümsemeyle baktı Lena,

— Kafan başka şeye çalışmaz, dedi, bilirim. Yalnız Niko’y-la yatıyorum burda. Ona tapıyorum çünkü... Burda da var Zühtü Bey’ler. Bizden uzakta... Benim için Niko var... Dostlarımız var bir de... Sen nerden anlayazaksın?...

— Andrea’n vardı bir zamanlar da!.. Sonra da gelip benim altıma yattın!.

Sarsılır gibi olmuştu Lena. Zühtü Bey’in biraz da rastge-le. aklına geldiği gibi söylediği iki söz can evinden vurmuş gibiydi kadım. Kendini toparlamaya çalışıyordu. Zeytin karası gözlerindeki buğuyu geçiştirme çabasıyla masada bir şeyler bakınırken uzo kadehine uzandı. Aldı eline, içmedi, bıraktı gene, öc almanın tadıyla bakıyordu Zühtü Bey. S..im ananı kaltak!.. Bütün bir mutluluk yayılmıştı içine--. Lena yavaşça kaldırdı başını, gözlerini dikti gene. Yarası, savmış bunun!...

— Demek unutmadın Andrea’yı, dedi...

Uzunca süre baktı.

— Dağda öldü o, dedi yavaşça... Nico’yla yanyana vuruştular.. Almanlar’a, sonra İngiliz’lere, sonra Amerikalı’lara, bütün fasistlere karsı... Kavga sürüyor. Senin kafan almaz!.. Tiksiniyorum senden!. Yüzünü gördükçe kendimden de tiksiniyorum... Her vakit midemi bulandirdin. Oğluna bunları da anlat!..

Daha bir şeyler diyecekti belki, kalmadı, komşu masa-lardakilerle birlikte oyuna kalkan Niko güçlü pençesiyle Le-na’yı da çekip almış, orta boşluğa sürüklemişti. Nerdeyse bütün meyhane ayaktaydı bu kez. Masaları iyice itelemişler; çılgın bir sirtakininin baş döndüren deviniminde, kollar yanyana omuzlara dolanmış, kadınlı, erkekli kocaman bir halka, coşkulu bağrış çağnşlarla dönüp duruyordu orta yerde... Duygulan ezilmiş gibiydi Zühtü Bey’in. Heraklidis de yoktu, karşı duvar dibindeki bir masada görür gibi oldu onu da. Bulaşık tabaklar, yarım bırakılmış kadehler arasında ağır bir yalnızlık çöktü üstüne. Kalktı. Kıyı masaların arka boşluklarından sürünerek yürüdü. Yaklaşıp para ödemek istedi kasaya. Adam bir şeyler söyledi Rumca. Elini, başını salladı istemez anlamına. Üsteleyecek gücü bulamamıştı. Boşlukta gibiydi. Kapıdan çıkıp da serin havayı ciğerlerine çekince tökezleyecekti, duvara tutunup duraladı. Meyhaneden fışkıran şenlik çığlıklarından kaçmak istiyordu. Küçük bir yokuşu sallanarak indi, el etti bir arabaya. Yol boyunca kendini güç tuttu arabaya kusmamak için. Midesi bulanıyordu içten içe... Çiğnediği antiasit tabletlerle yatışır gibi oldu. Otel önünde arabadan inerken biraz daha iyi buldu kendini. Odasına çıkıp da yatağa sırt üstü uzanınca, saatler saati öylece kaldı. Düzenli hiç bir şey düşü-nemiyordu. Bir ateş böceği dönüp duruyordu başımn içinde. Kendine gelir gibi olunca kalkıp tuvalete gitti. Ilık bir duşa girdi. Yattı. Ortalık ışıyınca uyuyabilmişti ancak. Uyandı. On-birdi. Midesi dolgun, dili paslıydı. Başında biraz dönme vardı; cima iyiydi. Bir doktora görünsem mi? Ağrım sızım yok. Bulantı da geçti. Dalgın dönüp yere bastı karyoladan, öylece dalıp kaldı. Yıllarca sakladığı kinini mutlulukla kusan Lena vardı karşısında. İnanmadığı bir düş gibiydi, kızmak gelmiyordu içinden. Nasıl da öc alarak konuşuyor bu kız! Oğluna da anlat!.. Neyi anlatacağım oğluma? Ben bu kadım... Nasıl söylerim? Kimselere söylenmez bu!. Utanca battı. Git kendine söyle!... Seni seviyorum, de!.. Yüzüne biraz daha tükürsün!.. Bu çalkantıdan kurtulmanın bir yolu olmalı. Batsın böyle gerçek!. Lena bir türlü çekilip gitmiyordu gözlerinin önünden. Düşlediği değil, dün gece ağılar saçan Lena’ydı bu; yüreğinin bir incecik damarına inatla çakılıp kalmıştı. Oracıktan söküp atmağa gücü yetmiyordu Zühtü Bey’in. Yetmedi de. O gün gittiği Pire’de, teknelere bakarak kıyıda dalgın dolaşırken de, girdiği lokantada, kalamarla, hortay’la, yeşil salatayla iki tek uzo içerken de yüreğinin üstünden en acı sözlerle bakıp duruyordu Zühtü Bey’e. Her vakit midesini bulandırmışım! İnanmıyordu. Korkuyordu inanmaktan. Ya doğruysa!.. Nasıl yenildim ben bu kıza?.. Yeryüzünde kadın mı yok? Böyle baş kaldıran kadın görmedim! Niko’yu kaç kişi sever böylesine? Nasıl da düşmanmış bana? İnanınca bitse... Biliyorum, herkes bırakıp gider beni. Bu orospu niye gitmiyor? İlâçlarımı çalmış. Her şeyimi çalmış. Şimdi de... Gözleri iyice buğulanmıştı.

Yanağına inen sıcak damlayı önleyemedi bir türlü. Yutkundu. Uzo da, kalamar da tatsızdı. Salata ağzında büyüyordu. Onuru kırılmıştı. Sindiremiyordu bir türlü. Islak yanağını silmek bile ağnna gidiyordu. Eve dönmeli artık. Ağır bir mektup yazacaktı Lena’ya. Sevindi bunu bulduğuna. Biz diyecekti, yüzyıllar boyu Balkanlarda... Lokantadan çıktı. Limana dalgın bakarak yürüdü. Bakkal gibi bir yerden gazete alan bir delikanlıyla, incecik bir kız, hemen açıp birlikte okumağa başlamışlardı gazeteyi. Göz ucuyla baktı geçerken, Rizos Pastis’ti. Onların gazetesi. Bu gençler de demek... Zaten her bir bok bu gazetelerle oluyor. Çocukluğunda Iskeçe’de çıkan gazeteleri ammsadı. Yeni Adım, Trakya... Mehmet Hilmi vardı... Onun için de söylerlerdi. Solcuymuş da, Yunan Hükümeti peşindeymiş... Şeytan bu herif, derdi rahmetli babam. Yunanlılar öldürdü dediler. Ameliyatda; apandisit ameliyatında... Peki, Bulgar’ı, Rumen’i gitti; hepsi düştü komonizmin pençesine... Şimdi Yunanlısı... Nereye varacak bu? Bize de bulaştırdılar... Koca imparatorluk gitti zaten... Otele geldiğinde daha çözememişti. Çözemiyordu da bir türlü... İstanbul’u istiyordu artık. Sabah ilk uçakla dönecekti, önce bir seslerini duyayım. İstanbul’un kot numarasını aldı santraldan. Çevirdi. Yüreği küt küt atıyordu ya, mutluydu. Atlatmıştı artık. Mektubu İstanbul’dan yazacaktı Lena’ya... Telefon önce düşmedi. Sonra çalmağa başladı. Uzun uzun çaldı. Yanıt yoktu. Eczane kapamr mı bu saatte? Evi aradı. O da yanıt vermiyordu. Kaygılanmak değil de, iş inada binmişti. Küçük defterinde, Doktor Rıfat’ın telefonunu buldu. Çevirdi numaralan. Açıldı hemen. Doktor’un sesiydi. Zühtü Bey’i duyunca sessiz kalmıştı birden. Sevinmedi bile...

— Eczane yanıt vermiyor, seni aradım. Nasılsın? Yann dönüyorum ben...

Gene soğuk bir sessizlik olmuştu.

— Alo, ses gelmiyor mu?

Toparlanmış gibi,

— Geliyor Zühtü’cüğüm dedi. Şey... Sen duymadın değil mi?...

— Neyi duymadım?.. Alo... Söylesene yahu, neyi duymadım ben?..

İsteksiz çekingen bir sesle,

— Dün, dedi Doktor Rıfat... Dün senin eczaneyi bombaladılar... Çok üzüldük. Geçmiş olsun!...

Kaskatı kalmıştı Zühtü Bey... Duymuyor gibiydi. Kim bombalamış, niye bombalıyorlar benim eczanemi?'Bilinmiyor-muş daha... îki yaralı varmış. Fuat, bir de... Dinliyemiyordu. Elinden düşer gibi bıraktı telefonu. Kızgın bir taştı yüreği. Komonistler... îşte bu da oldu sonunda! Namussuzlar!... Birbirlerini yerken bizi de... Orospu çocukları... Başını kaldırdı; karşı yapının arka duvarına bakıyordu pencere... Kapkaraydı, çirkindi duvar...

XX.

Yeni varıyordu ayrımına; duvardaki afişin bir yam sarkmış... Emine’yle Serdar ilk taşındığı günler getirip yapışkanlarla tutturmuşlardı oraya. Bir Polonya filminin afişiymiş. Babasıyla kapıştıktan sonra bulup yerleştiği bu çatı katında her sabah gözünü açınca karşısında biten kızıllı karalı orman içinde adama benzer şey, bir yam kapanmış görünümüyle, yüreğini günlerdir kanatan sızıyı umarsız bir kimsesizliğe çeviriyordu. Bugün ikinci ameliyata alacaklardı Fuat’ı. Emine Cerrahpaşa’daydı, başından ayrılmıyordu. Coşkulu tartışmalarla yürüyüp giden çalışmalardaki tökezlemeler, duraklamalar atlatıldı gibi görünürken eczanenin bombalanmasıyla, Fuat’ın ağır yaralanması kökünden sarsmıştı her şeyi. Akşam daha yazıhanedeydiler yakınlarda bir yerde bomba patladığında. Fuat eczaneyi kapatmaya gitmişti. Duyulan bomba sesiyle Emine’nin kaskatı kalışı gözünün önündeydi hep. Nerden, nasıl sezinlemişti? Serdar’la o, ürkek, şaşkın, yönünü kestirmeğe çalışıyorlardı sesin. Fırlayıp çıkan Emine’ye, nerdeyse alaylı bakacaktık! Sen, Serdar değil. O da kuşkuluydu. Belki biraz kuruntulu bulmuştu Emine’yi. Gene de tedirgin toparlanıp ağır ağır çıkmışlardı yazıhaneden. Yeterince eastmen cölor negatifleri depolamanın sevincindeydiler daha. Fuat’ın tanıdığı biri aracılık etmişti; piyasa ederinden biraz da düşüktü. Kafası o kadar çok sorunla tıkış tıkıştı ki eczanelerinin bombalanacağı düşüncesi gelip geçivermiş bir kuruntuydu olsa olsa. Asıl sorun, akla bile gelmeyecek cılız olasılıkların beklemedikleri anlarda karşılarına sarp gerçekler biçiminde di-kilivermesiydi. Birbirini kovalayan terslikler doğaldı bir filme başlarken de, artık bu kadarı da... Olayı Taksim’e çıkarlarken, Serdar’ın tanıdığı bir oğlan söylemişti. Mis sokağında: Aşağıda bir eczaneyi bombalamışlar!.. Gene de Serdar fırlamıştı önce. Alt sokağa doğru koşar gibi giderlerken de kon-duramıyordu Refik. Zühtü Bey’in eczanesini niye?.. Yokuşu inip de sokağa kıvrılınca çarpılmış gibi kalmıştı. Polisler çevirmiş, kimseyi sokmuyorlardı yakına. Yangından arta kalmış görünümündeydi eczane; Bütün camlar parçalanmış, önünde yayılıp pıhtılaşmış kan... îki yaralıyı az önce götürmüşler cankurtaranla. Eczacı ağırmış. Bir de yaşlıca bir kadın. Bomba eczanede patlamış! -. Fuat’ın içerde bomba yaptığı yakıştırmasına da yeltendiler. Polis suçlamaya bile kalkıştı; böyle bir savın soytarılık olacağını, olayın biraz üstüne gidince anladılar. Yapanlar sağcı teröristlerdi; işi gördürdükleri de Fuat’ın yanına aldığı çırak! Sıkıştırınca açıklamıştı oğlan. Korkudan yapmış; yoksa seni öldürürüz demişler!.. Alt dolaba bırakıp çıktığı torbanın içinde ne olduğunu bilmiyormuş! Gece eczanede yangın çıkacak sanıyormuş.. Bombayı verenlerse bulunamıyordu bir türlü!. Refik’i en çok düşündüren de o oğlandan gelmesiydi bunun. Ne çok iyiliğini görmüştü Fuat’ın. Eczacı kalfası yapacağım diyordu bu çocuğu... Bu kadar da alçaklık..- Para verir Fuat, yardımına koşar. Annesi gelmişti köyden, hastaneye o yatırttı. Ameliyat olup köyüne döndü kadın. Bir sürü dua Fuat’a... Sonra da... Alçaklık da değil bu!... Söz bulamıyor insan.. O gece Fuat’ın ameliyatı üç saat sürdü Cerrahpaşa’ da. Yoğun bakıma aldılar. Emine, Serdar, Refik’in yeni gördüğü, olayı duyar duymaz hastaneye koşan bir sürü yakım Fuat'ın, koridorlarda, bahçede sabahladılar. Bir eczacı kız hıçkıra hıçkıra ağlıyordu. Umutsuz bekleyiş anlarında çoğulannın gözleri nemliydi. Ağlamayan bir Emine’ydi! Duvar diplerinde soluk, taş gibi dilsiz dolaşırken sigara içiyordu sürekli. Ameliyattan sonra, odanın önünde silâhlı bir polis nöbete konmuştu. Refik, iki gün sonra kapıdan şöyle bir görebilmişti Fuat’ı. Yorgun gülümseyerek gözlerini kırpıştırmıştı Refik’e. Sonraki günler de hep o yorgun gülümsemeydi gözlerindeki. Derinlere gömdüğü acıyı alaya çeviren gülümseme... Bomba, eczanenin önünde kapıyı kilitleyip uzaklaşırken patlamış, içerdeyken patlasaymış, hiç kurtulma olasılığı yokmuş. Biraz daha uzaktaki yaşlı kadın eline ilâç paketiyle yıkılmış oraya. îlâç paketini tutan eli sımsıkı göğsündeymiş; bırakmamış ilâçlan! Kolundan, hafif de kalçasındanmış yarası. Haftasına taburcu oldu. Fuat’ın durumu ağırdı. Yaşamasından bile umutlu olamadılar önceleri, ölümü yendi. O alaylı gülüşüyle yendi!.. Bel kemiğindeki küçük sinir zedelenmesine kesin bir şey diyemiyorlardı daha. İnmeli de kalabilirmiş. Belki de geçici bir süre... Bugünkü ameliyat kalça kemiğindeki kırık içindi. İnmeli değilse de topal kalacak belki de... Yazıhane günlerdir kapalıydı. Uğrayıp açmak gelmiyordu içinden. Bir akşam tam çıkacağı sıra, telefon çalmış, ağza alınmaz sövgülerle karşılaşmıştı açınca. Neye uğradığım anlayamadan da kapanmıştı. İnce, gençten bir ses... Ulan puşt komünist diye bir aldı... Korkudan çok, meraktan delirecek gibi oluyordu; kimdi? Serdar’a söyleyecek oldu, vaz geçti. Yayılsın istemiyordu. Günlerce geç vakitlere dek bekledi gene ararlar diye. Kimdi bu it? Bizim piyasadaki o orospu çocuklarıdır, kim olacak? Serdar’m söylediği o oğlanlar... Hangisi?.. Hangisini tanıyorsun da? öyle istiyordu ki tanımayı... Şöyle karşına alacaksın... Bombayı da bunlar mı koydurdu? Nerden bilinir? Ülke ne durumda; kimin şeyi kimin şeyinde belli mi?.. Kara ciltli çekim senaryosunu baş ucundan aldı, dalgın karıştırmaya başladı. O ne tartışmalı, ne kavgalı günlerdi... Sıralanan sahneler, konuşmalar akıp duruyordu karşısında. Tümü belleğindeydi nerdeyse. Hiç bir senaryoyu böylesine çekingen bir tutkuyla benimsediğini anımsamıyordu. Çekingenliğin ürküye dönmemesi için gösterdiği dirençle yorgun düşmeğe başlamıştı artık. Tek başınaydı. Serdar da yoktu son günlerde. Bir sabah uğramış, bir süre görünmeyeceğini söylemişti ortalıkta. Aranıyormuş. Nedenini sormamıştı. Herkesin bir nedeni var Türkiye’de!... En çok da Gündüz’le konuşmak gereksinimi duyuyordu. O da nerelerde kim bilir? Moskova’ya gitmiştir belki de!.. Fuat’la uzayan bir tartışmada bağırdığı bir sözle nasıl sarsıldığını anımsıyordu. Sonra sonra alışmıştı!.. İçindeki kımıl kımıl ürküyle de olsa doğal görüyordu şimdi. «Türkiye’nin ilâç sorununun çözümü, senin mıymıntı küçük burjuva eczanelerinden değil işçilerin grev çadırından geçer!..» Gülerek almıştı Fuat. O da başka şey demiyordu ki... Refik’in de diyecek başka şeyi mi vardı? Yüreğindeki korkuyu bastırıp öğrenmesi, ısınıp içine sindirmesi günler sürdü; üstüste bindiren olaylar, tam yerleşmesine de izin vermiyordu öğrendiklerinin. Dipteki taşlan çürüten bir şeyler birikiyordu temelde! Emine’yle birlikte ne çok yerlere girip çıkmışlar, ne çok kişiyle konuşmuşlardı Türkiye’de ilâç sorununun aynntılanna varabilmek için. Eczacısı, kimyacısı, işvereni, sendikacısı, doçenti, profesörü, yüksek bürokratı, alçak bürokratı (Fuat’ın rüşvet alan memurlar için kullandığı deyimdi bu) lâboratuvarcısı, gazetecisi, ilâç sanayii alanında önemli kişilerin çevresi, yakınları, partileri iktidarında ilâç işine kanşmış ünlü politikacılar, kimi gizleyip örtbas ederek, kimi süsleyip püsleyerek, kimi de olanca acılığıyla bir gerçeği açıklıyorlardı; dünyanın her yerinde olduğu gibi ilâç alanı bir yağma, vurgun alanıydı Türkiye’de de. Tepedeki bir ilâççının pek sevip sık sık yinelediği «Türkiye’de ilâç sorunu yoktur, sağlık bakanlığı sorunu vardır!.» sözlerine, doğrudur diyordu Fuat! Ara sıra Sağlık Bakanlığı sorun yaratmasa, toptan anamızı beller bu herifler!... Çoğu kez Gündüz’ün de katıldığı konuşmalar, soruşturmalar kocaman bir dosya oluşturmuştu. Yetmiyordu Gündüz Ağbi’ye!.. Daha bir sürü yere koşturmuştu Emine’yle Refik’i, bir yığın belge toplatmıştı. En uzun konuş-malan da Doktor Ramiz’le yapmışlardı. Binbir oyunla iflâsın eşiğine düşürülmüştü adam. Gündüz Ağbi hem üzülmüş görünüyor, hem doğal buluyordu olup bitenleri. Gizli bir acıyla gülüyordu sanki Ramiz Bey’i dinlerken. İlâç sorunlarını, çözüm önerileriyle bakana bildiren raporunu coşkuyla okuyan Doktor Ramiz’e, düşlerini anlatan birini dinler gibi bakışı, gözünün önündeydi Refik’in. Sonra ne mi olmuş? Bir toplantı da sözü edilince, Doktor için deli demiş sayın bakan.. Doğal, demişti Gündüz de!. Akıllı olan bu yağmada payına düşeni kapmaya bakar!.. Ham maddeyi ucuz alıp pahalı gösterecekler, doğal-Dışarda döviz biriktirecekler, doğal. Etkin maddeden çalacaklar, doğal- - - Birbiriyle uzlaşamaz etkin maddeleri karıştırıp ilâç diye sürecekler, doğal... Eczane kârım düşürecekler, doğal. Am-balâjdan vuracaklar, doğal. İlâcı pahalı satacaklar, doğal, ölen ölür deyip, kârı az ilâcı üretmeyecekler, doğal... Belgeleyip saptadıkları gerçekler artık iyice uykularım bozar olmuştu Refik’in. îçi dışı ilâç olmuştu!.. Katı preparatlar, yan katilar, çözeltiler... Berrak çözeltiler, şuruplar, limonatalar, eliksirler, pastiller, haplar, drajeler, ampuller, süspansiyonlar, emilsiyon-lar, parenteral, topikal, farmasotik, farmakolojik, toksikolojik.. Patent, know-how, ruhsat, kararname, yasa... İçine böyle filmciliğin demişti bir gün!.. Emine gülmekten yerlere yatıyordu.. Babam eczacı yapacak diye kaçtım ben!.. Kullanmasak da bileceğiz, diyordu Gündüz. Kızarak değil, ne yapıldığını anlayarak yaklaşacağız olaya. Ayrıntılarıyla bilip öğrenerek... Gerçekten de çok şey öğrenmişti Refik. Tüm dünya ülkelerinde ilâç pazarlarında dönen oyunları, ilâç tekellerinin insan sağlığını, acısını, umarsızlığım sömürmek için nasıl kıran kırana savaş verdiklerini, hükümet adamlarım, devlet memurlarım nasıl satın aldıklarını, namuslu kalmakta diretenlere ne oyunlar oynadıklarım, kimi ülkelerde kurdukları açık ilâç pazarlarında şeker alır gibi halkı ilâç satın almaya nasıl kışkırttıklarım, gerektiğinde hayvan preparatlannı hiç sakınmadan insanlar için piyasaya sürdüklerini, çeşitli öyküleriyle biliyordu artık. Bizdeki bakanın kendine sunulan bir apartıman katını beğenmeyip iki kat istemesi, ilâç konusunda yazı yazan profesörlere paralar dağıtılması, yemeklerde hükümet yetkilileriyle ruhsat için rüşvet pazarlıkları yapılması ona da olağan görünmeğe başlamıştı!.. Az kazançla, küçük kârla yetinemez tekeller, diyordu Gündüz. Büyük yatırımlara, büyük oyunlara büyük para gerekir. Bizimkiler bir de dış tekellerle kırışacaklar ne yapsın zavallılar!.. Giderek bütün yeryüzünde yedi büyük firma kalacak demişti bir toplantıda, Türkiye’de ilâcın birinci adamı. Onlar dünyayı soyarak varacaklar bu noktaya; bunlar da bir yana kapılanmaya bakacaklar... Bizim sırtımızdan olacak bu da... İçinde zaman zaman depreşen korkuları, artık açık seçik görebildiği gerçeklerin ağırlığı sindiriverse de depreşme durmuyordu bir türlü. Niye korku olsun, yanılgıya düşme kaygısı... öyledir belki de... Bir çok doğrulara Emine’yle birlikte varmanın baş döndüren mutluluğunu tatmıştı. Fuat’ı sollamıştı artık!.. Bütün yorgunlukları yakıcı umutlarla aştığı günlerde, bir bombayla her şeyi tuz buz etmişti orospu çocukları!.. Emine, şimdi Fuat’la. Peki ölürse? ölmeyecek. Sakat kalırsa? Bunlan düşündüğüne utanıyordu. Alçaldığını duyuyordu sanki... Kendini alamıyordu gene de... Düşlenesi bir devinim içinde yanyana koşturarak çevredeki ilâç fabrikalarını, fabrikalardaki işçi temsilciliklerini, grev çadırlarım dolaştıkları günleri özlemle anımsamasıydı elinde kalan. Bir de bu, ürkerek baktığı tılsımlı anahtarı: İlâç Dosyası filminin senaryosu... Içiçe gelişen üç öyküden oluşuyordu film. Türkiye’ ye giren yabancı tekellerin yanı sıra bitmiş, gelişme yolunda ilâç fabrikatörü kişilerin, ailelerin çatışmaları; eczacıların, küçük lâboratuvarcıların ilâç endüstrisiyle kavgaları, işçilerin sömürüye karşı yürüttükleri savaşım... Bu üç kesimin, birbirine bağlı, birbiriyle kesişen, kimi ortak, kimi bağımsız serüvenleriydi üç öykü. Türkiye’nin acılı, büyük öyküsünü oluşturuyordu üçü birden. Yirmi sayfalık sansür senaryosu Şem’i Bey’in yüksek bürokrat bir tanıdığının da aracılığıyla, takılmadan onaylanmıştı. Emine’nin Ankara’ya götürdüğü asıl senaryoyu Şem’i Bey’le Mefharet Hanım bir gecede okumuş, bayılmışlar, övgülü bir mektup yollamışlardı; böyle bir filmin yapımına katkıları olacağı için onur duyuyorlardı. Ara sıra telefon açıp yüreklendiriyorlardı da... Annesi söylediği parayı daha önce çıkarmış, Emine’yle Fuat’ın da bir şeyler eklemesiyle kurmuşlardı SAY ortaklığını, önceleri pek coşkulu, pek evecen biri de Cengiz’di. Çalışmalar ilerledikçe durgunlaşmış, bir ara görünmez olmuş, sonra da babası Niyazi Bey’in bir telefonundan, mastır için Londra’ya gittiğini öğrenmişlerdi. Sevinmişti Refik. Oğlanı daha ilk günden gözü tutmamıştı ya, Gündüz

Ağbi vardı arada!.. Bizim piyasaya, böyle yüksek sinema sanatı peşinde oğlanlar, hep gelir gider. Şaşması, Gündüz Ağbi’nin de bu gidişe sevinmiş görünmesiydi!.. Yumuk yumuk gülen Şehmuz da, arada bir çıkıp geliyor, bir köşede oturup tek bir sözcük etmeden tartışmaları dinliyor, çekilip gidiyordu sessizce. Yalnız bir keresinde, film ne vakit? Demişti. Adana’ da sinemalardan gün alacaklarmış da... Epeydir o da görünmüyordu. Adana’da belki... Şahin Doğu film çeviriyor... Bizim filmse.. Oyuncu anlaşmaları bile öylece duruyordu daha. Narin oynayacaktı gûya. Narin adının ağırlığına uygun bir kadın tipi de yoktu filmde. İlâç fabrikatörü ailelerden birinin, ilerici, cin gibi bir kızı vardı, gazetecilik filân yapıyordu sonra, onu oynatsa, Narin’e de yazıktı, kıza da!.. Uzunca, bir de grevci işçilerden birinin karısı vardı; Fuat Emine’ye, sen oyna diye tutturmuştu. Narin’den çok daha uygundu gerçekten de. Filmi de oturur biz bize seyrederiz diye gülüşüp durmuşlardı. Ünlü oyuncu yoksa kime satarsın? Bir Adana’yla film olur mu? Onun da ne olacağı belli değil!.. Kimin ne olacağı belli mi ki? Zühtü Bey dönmüş Avrupa’dan... Bunalmıştı. Kalkıp lâvaboya gitti. Yüzüne çarptığı soğuk sularla duruldu biraz. Dörtnala yaşadıkları o günlerin içine oturmuş tortusu vardı bir de -. Babasıyla kavgasım, olacaktı oldu, diye almıştı önceleri. Sonra sonra o da koymaya başlamıştı. Yüreğini kemiren duygu acıma mı, sevgi mi, kızgınlık mı, ayıramıyordu bir türlü. Ya kalbi durup da ölseydi o gün. önce sapsan, sonra kıpkırmızı olmuştu adam. Hele Makbuş’un odaya girişi, gözleri dışan uğramış bağırması çığlık çığlığa... Korku filmi gibi... îşin gülünç yamm görüyor, gülemiyordu gene de... Demek, Makbuş’u babam daha kızken... Çevremizde neler dönüyor? Bizler uyur gezer gibi yaşıyoruz herşeyi bildiğimizi sanarak... Asıl acınası, o kadın. Yıllann birikmiş hıncı vardı çığlık-lannda. Darülâceze’de şimdi. Seniye gidiyor ara sıra. Babam uğrar mı hiç? Ben de gidemem; çok kötü olacağım görürsem. O günü bile anımsamak istemiyordu. Zavallı anacığım, bu Makbuş işini de biliyor muydu acaba? Sen bok herifin birisin Zühtü Bey-.. Gidip bir yazıhaneye bakmalı, belki mektup vardır anacığımdan. Merdivenlerdeki ayak sesiyle yüreği hop et-inişti. Emine mi? Aşağı kata girdiler. Bu kaçıncı? Emine hastanede be. Saat oniki’yi geçiyordu. Giyinip çıktı kaçar gibi. Gün günden soğuyordu bir yatak, bir masa, dört sandalyalı bu üç oda evden. Nereye sıcaklık duyacaksın, Emine’lere mi? Burayı biraz döşemeli en iyisi. Aylardır diyorsun.. Vakit mi oldu?. .. Beş kat merdiveni çabucak inip sokağa çıktığında güneşi görünce sevindi. Beyoğlu’ndaydı bir sokak dönünce. Bugün kimlere rastlayacağız bakalım? Tanıdık bir tek yüz çıkmadı Ağacamii’ndeki lokantaya girene dek. Bir iki sinemacı vardı ilerki masalarda. İçinden selâmlaşmak bile gelmiyordu. Birbirinden kazulet herifler. Bir şeyler tıkınıp çıktı. Eskisi gibi istekle yemiyordu pek. îş yerinde merdivenlerdeyken telefon çalıyordu içerde. Kapıyı açıp atılması boşuna olmuştu; uzanırken durdu telefon. Kimdi? O orospu çocukları belki de! Adana olmasın. Seniye’dir. Annemler mi yoksa? Ben mi açsam? Çevirdi numaralan, yanıt vermiyordu telefon. Hastaneye yatmasın gene Şem’i Bey.. Anamur diyorlardı, gittiler belki. Mektup da yok. Uff, her şey ne kadar tatsız... Sendikacılardan da ses çıkmadı. Gündüz Ağbi pek güveniyordu onlara!.. Numaralan çevirirken kaç kez yinelenmiş sözler kulağındaydı. Telefona çıkan kız, Fahrettin Bey’in geziden daha dönmediğini söyledi gene. İkinci Başkan da... Bir dakika... Bağlayacaktı. İyi haberdi bu. Bugüne dek bir türlü bulamamıştı ikinci başkanı. Fahrettin uğrayıp senaryoyu almıştı bir gün. Geziye çıkmış sonra da:

— Buyrun, dedi telefondaki ses... Ben Halil Tutak...

— Haa, ben yönetmen Refik. Fahrettin Bey’e bir senaryo vermiştik. Sendika bizim filmin çekimleri için...

— Biliyorum kardeşim dedi biraz sinirli bir sesle. Fahrettin Almanya’da... Bizim arkadaşlar okumuş... Ne yapacağız biz yani şimdi?...

Duraladı Refik. Ne mi yapacağız?

— Onu konuşacaktık dedi. Fabrika sahneleri var. Fabri-kalann alınmasında yardımcı olabilir misiniz? Sonra işçi yığınları gerek. Grev sahneleri... Kavgalı gürültülü kalabalık çekimler...

— Valla, biz bunlarla uğraşamayız kardeşim, dı*dl IUlll Tutak...

Tıkanıp kaldı Refik. Yandık...

— Fahrettin Bey bize öyle söylememişti. Bu film biliyorsunuz, işçiler için...

— Fahrettin gelince konuşursunuz...

— Ne vakit geliyor Fahrettin Bey?

— önümüzdeki ay sonu... Almanya’ya geçmiş...

Nerdeydi de Almanya’ya geçmiş? Tam yandık. Senaryoyu

sordu. Telefonu eliyle kapatıp içeriyle bir şeyler konuştu Halil Tutak. Senaryo bir arkadaştaymış, gelince arayacaklar. Numarayı verip kapattı Refik. Umutsuz, umarsız bir karanlığın ortasına iyice batıp kalmıştı. İşçi desteği olmadan nasıl yaparız bu filmi? önümüzdeki ayın sonunda gelecek. Birbuçuk aydan çok var. Bu aylan kaçırdık mı ne olur bu film? Her şeyin tamam da bir bu mu kaldı? Onbeş gün içinde başlayabilirdik!... Zor başlardın... Daha oyuncular yok ortada. Bazı ikinci oyuncularla anlaşmalar yapıp paralar da vermişlerdi ya, ünlü bir erkek baş oyuncuyu bir türlü bulamamışlardı. Çoğu çalışıyordu. Zaten kaç kişi?.. Uyan, bir Kerim Aykan var aslında; o puşt da... Yazıhaneye bir iki kez gelip gitmişti Kerim Aykan. Oynamak istiyordu. Para söz konusu değildi!.. Hep de bu ağzı yaparlar. Senaryoyu okuduktan sonra görünmemişti bir daha. Arattılar, telefona bile çıkmadı. Oysa tam ona göre. Korktu belki de. Ya da korkuttular. Temel, ikide bir yiğitlik gösterisi gibi söylüyor filmde oynayacağım. Kulağı dolu belli ki... Epeyidir o da uğramıyor. Kaç gün önceydi, Galatasaray’da uzaktan görmüştü. Bir araba durdurup Nazmiye’sini, bir oğlan çocuğunu (Nazmiye’nin oğlu olacak) bindirdi, kendi de şoförün yanma oturdu; hızla geçip gittiler. Nikâh kâğıtlarını yaptırıyorum diyordu; ne bitmez nikâh kâğıdı bu?.. Belli olmaz, bakarsın yine kanser olur! Bugünlerde kumara başlamış dediler. Zühtü Bey’in elinden çekip aldı karıyı; sokakta bırak-masa-.. O kadıncağız da bi zavallı. Merdivenlerde, kapıda birileri bitti hemen. Setçiler, ışıkçılar, yardımcı oyuncular birer ikişer sökün ettiler... Ağbi, ne vakit başlıyoruz’lar... Hepsi de iş bekliyor. Yüzleri tutsa avans isteyecekler... İstiyorlar da...

İN asıl vereyim? Epeyi de verdim ya... Şu adam aç belki de... Allah kahretsin, bu iş benim işim değil.. Ya duyarsız olacaksın, taş gibi, acımasız; ya da Saffet Bey gibi umursamayacaksın-.. Parayı alır, bir daha uğramazlar bir de o var. Piyasa üç kâğıtçıyla dolu. Gelip gidenlerden kafası şişmişti. Telefon çalıyordu, açtı. Suna’ydı. Bu kan da-- - Film yapıyormuşuz, ona bir şey yok muymuş? Var Suna’cığım, ben de seni arayacaktım. Evde bulunmuyormuş pek, yann bu yana inince uğrayacakmış, önereceği rolü piyasadaki bir kadına daha ucuza oynatabilirdi. Yapımcıyız, kadınlanmızı gözeteceğiz!.. Beğenmezse? Kendi bilir... Ya fitlerlerse bir de.. Erkek kandır, öyle siyasal şeylere aldırmaz... Hastaneyi aradı, meşgul veriyordu sürekli. Ameliyattan çıkmıştır, gidip görmem gerek. Emine’yi mi? Yol boyu taşıyıp durdu içindeki sancılı düğümü. Hastaneye yaklaştıkça acısı artıyordu. Kapıda bekletilmelerden, içeriyle telefon konuşmalarından sonra merdivenleri çıkıp da koridorun ilerisindeki odaya yürürken düşürüldüğü kötü oyuna boyun eğmişti artık! Bir iki tamdık yüz vardı kapıda. Biri Doktor bayan... Piraye miydi? İyiymiş Fuat. Ameliyat başanlı geçmiş. Kalçada büyücek bir kırığı onarmışlar. Kapı açılınca, burnunda, kollarında serum borulanyla, şöyle bir aralıktan Fuat’ı gördü; baygın gibi... Emine çıktı biraz sonra... O da, iyi dedi Fuat için. Peki, sen Emine’ciğim? Nasıl bitmiş bu kız? Perçemi bile yor-jjun!.. Çocuklar bekliyeceklermiş bu gece, Emine’yi eve yollu-yorlarmış. Refik’i içeri sokmadılar. Kapıdan baktı şöyle bir, aralıktan gördüğü gibiydi. Geçmiş olsun dedi. Duydu mu duymadı mı? Kendinde değil daha... Ne kadar zayıflamış! Emine’yle birlikte çıktılar. Hiç konuşmamışlardı bahçeden sokağa yürürlerken. Arabaya bindiler.

— Kızıyorum doktorlara, dedi birden...

Ses çıkarmadı Refik. Bir süre suskun kaldı Emine de. Araba Aksaray kavşağına iniyordu.

— Ya benden saklıyorlar, dedi yorgun bir sesle, ya da ken-idileri de bir bok bilmiyorlar...

Bundan mı saklıyorlar? Neyi? Gene de sormadı.

— Şimdi sen eve, uyumaya!...

Duymamış gibi, gözü bir noktaya takılı kaldı Emine, sonra,

— Gidip bir şeyler içelim istersen, dedi. Uyuyamam şimdi...

öyle sevindi ki konuşmaya korktu!. Suskunluğu gene Emine bozdu.

— Nasıl gidiyor? Dedi... Fuat da sordu kaç kez, film nasıl diye-..

Şaşaladı Hefik, nerden çıktı şimdi!

— Gittiği yok, dedi yavaşça.

Ses çıkarmadı Emine. Galatasaray’da inerlerken neyi konuşacaklarına takılmıştı. Fuat’ın durumundan açmıyayım hiç... Filmin neyini konuşacağız? Yüreği tıkış tıkıştı. Ara sokağa dönüyorlardı ki bir sesle duraladılar. Ağbi, diyordu biri. Döndüler Seniye’ydi peşleri sıra koşturur gibi gelen. Yanında da gençten bir adam. Avukat bilmem kim. Yazıhaneye uğramış o da. Emine’yle öpüştüler. Fuat’ı sordu. Avukat arkadaşı da ilgi gösterdi Fuat’a. Zühtü Bey de merak ediyormuş. Seniye Refik’e baktı; çekingence,

— Babam seni sorup duruyor Ağbi dedi.

Bir sessizlik oldu. Refik duymamış gibiydi. Karşı sinemanın afişindeydi gözü. Emine de ilgisiz baktı bir, sonra,

— Biz şurda bir şeyler içeceğiz, dedi...

Seniye evde telefon bekliyecekmiş... Bir iki adım yürüdüler sürüklenir gibi Seniye döndü birden, çekingenliğini yenmişti,

— Ne diyeyim babama? Dedi...

öyle doğrudan bakıyordu ki. Bu kız da mı değişti yoksa? Sen kardeşini tanımıyorsun demişti Emine bir gün!

— O seni sormuyor, dersin...

Yanıt örtülü bir sevince mi döndü. Seniye’nin gözlerinde? Gene de aptal bu kız. Ne yapacağım bulamaz bir türlü. Emine de soğuk bir gözlemci gibi. Bir şey desene, sen de sevmezsin Zühtü Bey’i. Sevilecek nesi var herifin? Seniye benden de iyi bilir. Bildiğini kamtlamak ister gibi, Seniye, yavaşça,

— Acı çekiyor adam, dedi.

Bunu söylemeden ayrılmayı uygun bulmamıştı sanki.

Güle güle kızım!.. Yalnız o mu acı çeken? Acı çektirenler de acı çekiyor işte. Nasıl korkulu bir sevgiyle bağlıydım babama... Niye bu kadar güç görebiliyoruz gerçekleri? Bu kızdan mı öğrendin? Bu kızdan ne öğrendim ki ben? Ara sokaktaki lokale girinceye dek gene tek söz etmediler. Kafası Fuat’da onun. İçersi kalabalıktı. Diplerde küçük bir masaya geçip rakı istediler. İçince açılacak mı bu kapalı kutu? İlk yudumu almışlardı,

— Baban iki kez geldi hastaneye, dedi Emine-..

— Hesap almaya mı?

İsteksiz gülümsedi.

— öyle şaşkın ki, dedi yavaşça, insanı açındırıyor... Para gereksinimi var mı? Diye sordu. Fuat’a bir şeyler demek istedi, beceremedi... Çıkıp giderken de sövüp sayıyor gibiydi için için... Kime belli değil...

— Kolay mı kime söveceğini bilmek?...

Dalgın kaldı Emine, sonra mırıldanır gibi,

— Sövmekle bir yere varılsa... Dedi.

Urperdi Refik. Nasıl umutsuz, karamsar bir söyleyiş!-., ilk kez böyle görüyordu Emine’yi. Sövmenin çözüm olmadığım bildirmek de değil. Her şeyini yitirmiş gibi... Ben ne yapacağım peki?.. Bir boşlukta buldu kendini. Ürküyle uzanıp Emine’niu masa üstündeki elini tuttu.

'— Böyle söyleme, dedi. Lütfen böyle söyleme...

Şaşırmış gibi baktı Emine. Ne dediğini unutmuş da soruyor gibi... Gülümsedi.

— Yorulduk, dedi.

Bir dalgınlıktan uyanır gibi aldı gene,

— İlk günler, dünya bitmişti sanki. Acının tepesi bu işte! Günler sonra anlıyor insan... Türkiye’de olup bitenler içinde o kadar küçük ki... Maraş olaylarını düşün... İstediğin kadar söv say!.

Acılı bir gülümsemeyle ekledi,

— Kendinizi kollayın, deyip duruyor Fuat. O sırasını savmış!... öyle diyor...

Gülümseme dudaklarında kaldı birden. Yüzü karardı. Gözleri dolacak. Kadehi bırakıp kalktı. Refik şaşırmıştı. O da kalktı yerinden; ne diyeceğini, ne yapacağını bilemeden, ayakta, tuvalet kapışım aranan Emine’nin ardından bakıp kaldı. Oturdu sonra. Şu içip eğlenenler, içmeyip eğlenemeyenler karabasan altındayız hep. Fuat’ın dediği doğru. Hep doğruyu söyler o. Peki, nereye varacak? Şuraya da bir bomba atsalar şimdi!.. Emine dönüp masaya oturunca gene bilememişti ne diyeceğini. Gözleri kızarık. Ben niye ağlayamıyorum?

— Ben kalksam!

Ses çıkarmadı Refik. Emine kalkmadı. Masadaki içkisini alıp yudumladı. Biraz durulmuş gibi döndü Refik’e,

— Bu filmi yapmamız gerek, dedi.

Evet, yapmamız gerek. Nasıl?

— Bir silkinelim!. Elele verelim... Fuat atlattı. O da film diyor. Biliyor musun, ilâç Dosyası diye sayıkladı kaç kez!.. Arkadaşlarla konuştuk, ortak bakıma alacağız Fuat’ı... Bu filmi bitirmemiz gerek.

Eski, evecen Emine olma çabasında kız. Ama, olmuyor!.. öylesine tutuk ki... Tutukluk sende. Bende belki de-..

— Şahin Doğu nerde?

— Güneyde film çekiyormuş. Şehmuz da görünmüyor...

— Şahin’le konuşalım. Gerekirse Adana’ya git. Kerim’e gidelim istersen... Sendikayla konuştun mu?

Emine’nin coşkusunu bozmaktan öyle çekiniyordu ki,

— Konuştum, dedi isteksizce... Pek gönüllü görünmüyorlar. ..

— Gönüllü görünmüyorlar mı?..

— Fahrettin gelmeden bir şey yapamazlarmış...

Hiç tökezlemiş görünmedi Emine...

— iyi, bakarız ona da, dedi... Hadi içelim...

Çevresine de ilgisi artmıştı bu kesin adımla... Tamdık tanımadık bir kalabalığın uğultusunu, ilişkisini gözetler gibi Amerikan barda oturanlara, masadakilere bir süre baktı.

— Söyledi mi sana? Dedi. Gündüz Ağbi’den kart gelmiş Pervin’e. Paris’teymiş...

Kim söyleyecek bana? Pervin’i görmeyeli aylar var.

— Ne vakit dönüyormuş?

— Bilmiyorum, dedi Emine. Bomba olayını da duymadı belki.

Mırıldanır gibi ekledi,

— Gelse o da...

Birden döndü gülerek, bir engeli aştığını kanıtlar gibi,

— Ben acıktım biliyor musun? Dedi...

Garsonu çağırıp yiyecek bir şeyler söylediler, içkilerini yenilediler. Yanında birileriyle Melih görünmese sevinci büyük olacaktı Refik’in. Emine’yi özlemle kucaklaması, öpüşmeleri batıyordu. Fuat’ı sorması bile-.- Refik’in elini de sımsıkı yakınlık gösterisiyle sıkmıştı. Boş sandalyaya ilişti. Yüz bulsa çöküp kalacak. Ben niye İsınamıyorum bunlara? Fuat’la, Emine’yle, bir kaç kez çeşitli yerlerde birlikte yemiş içmişler, senaryo çalışmalan üzerine dostça konuşmalar yapmışlardı. Filme gösterdikleri yakın ilgiye bile, Fuat’a, Emine’ye bir şey dememişti ya, hep kızmıştı için için. Büyük ilâç patronunun Avrupa’daki öğreniminden solcu dönmüş oğluyla, Melihler arasındaki dostluk için Gündüz Ağbi’den duyduğu alaylı, acılı sözler de, bu yüzden olmalı, mutlulukla yankılanıp duruyordu içinde. Bunların ilâç fabrikalanndaki durumun soruşturmalarla ortaya döküldüğü günlerdeydi, «işte bizim sosyal demokratlarımız!» Demişti. «San sendika kurdurur fabrikasında, en düşük ücret öder. Kültür, sanat, spor gösterişleriyle de solcu aydınlarımızın uyuzunu kaşır... Biz bu enayilikten kurtulmadıkça...» işlerine gelmiyor ki enayilikten kurtulmak!. Solculukla ne ilgisi var? Ben daha önce de biliyordum bütün bunlan. Ücreti ödenmeyen işçilerin, kapısında yan aç beklediği Saffet Ağbi de öyle yutturmuyor muydu? Masasından da aynlmıyordun. Başka yolum var mı film yapmak için?.. Herkesin bir gerekçesi var oğlum... Melih’ler de sinema kulübünü bu sanatsever solcunun yardımıyla--- Onların kulüplerinin de içine ben... Solculuklannm da... ilâç fabrikasını yürüten, sırasında grevci içşilerle günlük sürtüşmelerde yüzyüze gelen de Melih’lerin dostu bu solcu oğlandı. Sanatsever aydın görünümünü özenle koruyan ağbisinin babaerkil baskısından bunalıma düşermiş bazı. Vicdan azabı çekiyordur!.. Melih’ lerle bütünleşip gelişiyor bu uyanık, para babası aileler!.. Senaryoya da ne güzel oturdu bunlar. Sen de Melihlerden öcünü alıyorsun böylece!.. Emine’ye takıldı birden. Daha yansını yemediği bifteğini bırakıp gözleri bir noktada, dalıp gitmişti. Kaygıyla kendine gelir gibi toparlandı.

— Kalkayım ben, dedi... Bağışla Refik’ciğim, sıkıldım birden... Bilmiyorum...

— Yemedin...

— Yemiyeceğim...

Bir bunalımdan kaçar gibi toparlandı. Refik de neye uğradığım anlamamıştı. Kızın durulmuş görünümü yapaydı demek... Oynadı, beceremedi...

— Sen kal istersen, dedi Emine. Bir arabaya atlayacağım hemen...

Hesabı bile ödemeden Emine’nin peşi sıra çıktı. Onunla gitmeyi öyle istiyordu ki, diyemedi gene de... Elini sıkıp arabaya binerken gülümsemeye çalışan Emine’ye söyleyecek bir şey de bulamamıştı. Araba Beyoğlu gecesinde uzaklaşıp taksi kalabalığına karışınca içinde donup kalmış bir sürü sözcüğün ortasında, umarsız buldu kendini... Döndü ağır ağır, salona girdi, masaya oturdu. Emine’nin, karşısında boş duran sandalyası, yalnızlığını gürültülü salonda acınası bir kimsesizliğe çeviraıişti. Şimdi ne yapacağım? Kalk şu bara geç, iç içebildiğin kadar; Melihlerle çene çal! Narin döndü mü? Gidip holdeki telefonu açtı, yamt vermiyordu. Birilerini görmek, bir yerlere sığınmak yakıcı bir susuzluk olmuştu içinde. Yok işte, bir damla su yok!.. Emine’yi mi arasam? Varmıştır, kız benden kaçtı!.. Gözden uzak ağlamaya gitti eve!.. Fuat iyi değil demek... Kalkıp hesabı ödedi, çıktı. Beyoğlu’nda yürüdü bir süre. Çevreye, gelip geçenlere boş boş bakıyordu. Yalnız ben mi? Herkes boş boş bakıyor birbirine! Sağlığımı mı yitiriyorum? Türkiye yitirmiş sağlığını; benim elimden ne gelir? Eskiden böyle miydi? Coşkuyla yapardık filmimiz;--. Film miydi yaptığın? Bunu hiç yapamıyorum işte. İyi kötü paramız da var... Emine nasıl yürekli sözler etti!.. Kaldı orda. Zavallı kız... Acılara direnmek kolay mı? Bitse artık... Ne bitse? Böyle değildim ben. Neyin bitip, neyin başlayacağını kesinlikle bilirdim. Her şey bulamk, her şey duman içinde şimdi. Üstüme bir şeyler çökmüş de kalkamıyorum sanki... Türkiye çökmüş üstümüze!.. Ezilip gidecek miyiz? öğrendiklerimiz ne işe yarıyor? Ne öğrendin? Gerçekten, ne öğrendim ben? Kafasını saran dumanı dağıtmanın yollarını aranıp durdu bütün gece. Filme başlamadan dağılmaz... Ertesi gün yazıhaneye gelirken, gece pek az uyumasına karşın daha aydınlıktı herşey. Yalnızım; bu işi de yalnız başıma yürütmek zorundaydım, ilâç fabrikasını nerden bulacağım? işçiler de yok... Ben işi bir topar-lıyayım, bakarsın Gündüz Ağbi gelir; ya da Emine’yle araştırıp bir yolunu buluruz. Emine’yi aradı. Annesi çıktı telefona; Emine sabah erkenden hastaneye gitmiş. Heyecanlandı birden. Bir şey mi oldu acaba? Ben de mi gitsem? Oda gelen gidenlerle dolup boşalmaya başlamıştı, öğlene doğru Suna geldi. Senaryoyu almak için uğramış!. Bu da nesi şimdi? Hangi filmde senaryo okumaya kalktı bu kadın? Çekmecedeydi senaryo; yok dedi, önce bir okumadan bir şey diyemezmiş!. Kan beynine sıçrıyordu. Şu karıyı kov diyor şeytan!.. Orospunun kulağını bükmüşler belli ki... Kimin adına akıl dağıtıyorsa, piyasada bir de akıl hocası türemiş diyorlardı! Gidip ona da-nışıyorlarmış, kendine güvenemeyen bir sürü ünlü. Eczanede yıllar önce kalfadan duymuştu; fareler yeni bir yiyecek bulunca yemezler, Beylerine götürüp gösterirlermiş önce. Bizim farecikler de Yeşilçam’m lâğım sıçanına götürüyorlar demek!. Senaryoyu olur olmaz okutmayın deyip durmuştu Gündüz Ağbi; bu karıya vermemek gerek işte. Şakaya vurdu gene de,

— Tasalanma, fıstık gibi bir karıyı oynuyorsun, dedi -.

— Bırak bu ağızları dedi Suna. Senin fıstıklarım biliyoruz biz!...

Bir şey diyemedi Refik. Bildiği fıstıklarım neymiş benim? Neye dokundurdu bu şimdi? Kahve bile içmeden kalktı Suna, işi varmış. Bir ara uğrayıp alırmış senaryoyu. Alırsın!.. Uğramadı o da. Beş gün kadar sonra telefon etti bir akşam üstü. Refik’i eve çağırıyordu. Senaryoyu alıp gelirse, hem bir şeyler yerler, hem de konuşurlarmış... Başka bir gün dedi Refik. Bu akşam verilmiş sözü vardı! Yarın da... Yann da, öbür gün de, daha sonraki günler de hep aym tıkanıklık içinde bekleyip durdu umarsızca... Hiç bir şey yürümüyor, işler olduğu gibi duruyordu. Fuat da iyi değildi. Hastaneye gitti bir kaç kez. Emine’nin durgun, bitkin yüzünü gördükçe söyleyecek söz bile bulamıyordu. Fuat’ın yanından hastanenin bahçesine inip bankta sessiz oturdukları bir gün,

— Fuat’ı dışan götüreceğim, dedi.

Anlamamıştı önce. Dışarı mı? Yaa, sokağa çıkaracak!. Günlerdir gene dalgın bilinçsiz gibiydi Fuat. Ara sıra kendine gelir gibi oluyor, gene dalıp gidiyordu.

— Beyinde vertex denen bölgede hematom olabilirmiş. İki beyin arasında falx denen zar var. Orda kan pıhtılaşması.. Ankara’da, Hacettepe’de bir aygıt varmış, götürüp ona soka-lımmış!.. Beyin tomografisi diyorlar...

Sessiz durdu bir süre,

— Güvenim kalmadı buralara, dedi.

Doktorlar büyük ilgi, yakınlık gösteriyorlardı. Yetmiyor demek... Bir de aygıt sorunu çıkmıştı. Kesin kararını o gün verdi Emine; Fuat’ı Londra’ya götürecekti. Tanıdıkları bir doktor varmış orda, önemli bir hastanede. Tomografisi, bakımı, gerekirse ameliyatı orda yapılacaktı. Ertesi gün girişime geçti hemen, önce para sorununu çözmek gerekiyordu. Film ortaklığındaki paralarını, fazlasıyla çekebileceklerini anımsattı Refik. Emine karşı çıktı, film işi duramazdı. Refik yü-rütmeliydi onu!.. Sorunu çözebileceğini sanıyordu. Sağa sola baş vurdu, Ankara’ya gitti geldi bir günlüğüne, ablasıyla, annesiyle de konuşmuş olmalıydı, parayı toparladı sonunda. Refik kendini nasıl beceriksiz buluyordu. Film işlerini o yürütecekti!. Emine’ye güvence de veriyordu sırasında!.. Yürürlükteki sinema düzeni içinde, yitip gidecek değildi ya... Yitip gidecek değildi de bir yere de gidemiyordu. Şahin Doğu’yu ara, demişti Emine. Aradı. Ancak üçüncü arayışta bulabildi otelde. Eylül başında oradayım dedi Şahin. Bakanz dedi. Sendikalar sorunu çözülse. Bir de çalışabilecekleri ilâç fabrikası. Kim verecek fabrikayı? Şahin bulur bir yolunu. Ya da Fahrettin... Gündüz Ağbi dönse, onun da geniştir kolu kanadı... Geçip gidiyordu günler. Narin aradı. Daha önce de aramış iki kez. İzmir’e gidip gelmiş. Günleri doluymuş. Ne vakit başlıyoruz diyordu. Yola çıkmanın evecenliğiyle konuşuyordu gene; Edirne’ye gidiyorlardı bir haftalığına. Film işine girmek isteyen bir zengin armatörle olduğu dedikoduları yayılmışt: piyasada. Eve de çağırm arınıştı Refik’i. Sözünden dönmediğini kanıtlamaya çalışıyor... Emine için de pasaport, bilet, rapor, yol var yalnız. Yazıhanede beklemekten bunaldığı bir akşam üstü, güzelce bir figüran kadım taktı yanma, eve çıktı. Her şeyi, mutsuzluğunu bile unutma çabasındaydı. Kadının becerisinden ne alabilirse onu alacaktı. Genel eve gider gibi... Bir saat sonra dönmesi gerekmiş Safiye Hamm’ın da; çocuğunu getiriyorlarmış. Nerden? Ne bileyim nerden... Belki de numara yapıyor karı, öyle durumu yok, zavallının biri. Yolun en güç bölümünü aşıp ta yitti yitecekti ki, merdivenlerdeki ayak sesleriyle donup kaldı. Emine bu. Kapı çalınıyordu. Onun çalışı, zile dokunup bırakır... İçi dışı buz kesilmişti. Kadın da korkuyla çekilip kaldı. Ne yapacaktı şimdi? İç güdüsüyle (Denemeleriyle belki de..) kadın fırladı hemen, sandalyadaki giysilerini toparlayıp yandaki tuvalete geçiverdi. Kapıyı örtüp kilitlediği duyuldu. Kapı bir kez daha çalındı. Karışık bilmeceyi daha çözememişti Refik. Ya dönüp giderse. Gitsin!.. Niye gitsin? Gelip görsün ne bok yediğimi!.. Utanacak hiç bir şeyim yok. öc alır gibi kalktı, gidip açtı kapıyı. Allah senin belânı versin Serdar gibi... Filmlerde aptal seyirciye oynadığımız en ucuz oyunu kendimize oynadık.

— Dü-dü-dün de uğradım Ağbi. Yoktun...

Yoktum. Seni mi bekleyecektim? Yazıhaneye de gelemi-yormuş. Hem polis izliyormuş, hem de o itler peşindeymiş... Küçük terasa çıkardı Serdar’ı. Gidip Safiye Hamm’ı evine yolladı. Söyle bakalım, ne olup bitiyor?

— î-i-i-işler kötü Ağbi...

Biz bilmiyoruz sanki de-.. Son günlerde iyice yoğunlaşan basının günlük konusu kıyımları, kırımları sıralamaya başladı Serdar.

— Si-si-si...

Sizin de peşinizdeler Ağbi, uyamk olun diyor. Nasıl uyanık olacağım? Çevresini kuşatan tatsız olaylar zincirini kırmada yararlı oldu uyan. Unutuyordum nerdeyse. ölüm var!.

Para verdi Serdar’a. Ara sıra uğrayıp, gerekirse kâğıt yazıp bırakmasını söyledi. Filme ne vakit başlıyorsunuz Ağbi? Ne bileyim? Filminin de içine... Gözleri parlıyordu Serdar’m film derken. En önemli sözü de sona bırakır!. Eczaneye bomba atan itleri, el altından büyük bir holding besliyormuş. Hepsini tekeller besliyormuş ya... Mecidiyeköy, Levent’de bir bölge bunların ellerindeymiş. Hemen aklına Emine gelmişti Refik’in. Köpeği öldürdülerdi. Bu oğlan politikaya batmış, beni de çekmeğe çalışıyor... Batma sen de!.. Yöresine kuşkuyla bakmaya başlamıştı artık. Beyoğlu’nda yürürken de peşimdeler mi? Evimi saptamışlardır. Değiştirecek miyiz? Kolay da!.. Yazıhanede annesinin mektubunu buldu ertesi sabah. Anamur damgalı. Evecenlikle yırtıp açtı zarfı, okuyunca yüreğine acı çöktü; için için ağlamaklıydı mektup. Şem’i Bey iyi değilmiş. Ankara’da kalmak istememiş. Sonu geldi demek. Keşke hiç tanımasaydım. Her bağlılık bir yerini kanatıyor insanın. Yazıhanede dalıp gitmişti ki kapı tıkırdar gibi oldu. Birileri vardı sanki. Kulak kabarttı hemen, gidip açtı kapıyı, kimse yoktu merdivenlerde. Birileri fırlayıp alt kapıdan çıktılar gibi. Kuruntuya mı başladık?... Biraz sonra yorgun argın Emine geldi. Sonunda herşey tamamdı. Fuat’ı yarın eve çıkarıyorlardı. Odayı boşaltmaları gerekiyormuş. Cumaya da yolcuydular. Birbirlerine söyleyecek her şeyi tüketmişler de kalakalmışlardı sanki.

— Bir neskafe yapayım mı?

— İçerim...

Mutfaktan kaynar su, kahve takımlarıyla geldiğinde telefonda birileriyle konuşuyordu Emine. Sudan bir iki sözle kapattı. Her vakit oturduğu koltuğuna geçip kahvesini yudumlamaya başladı aynı suskunlukla. Son yudumu alınca da fincanı bırakıp kalktı.

— Yemeğe gidelim mi?

— Hayır, dedi Emine. Eve gidip uyumak, uyumak istiyorum. Hoşça kal!---

Onsuzluğa alışmam gerek! Uzaklara gidiyor. Emine’nin merdivenlerde biten ayak sesleriyle birlikte bir şeyler arandı odada. Yoktu. Kimsesizliğini umarsız biçimde duyurmak için uğrayıp gitmişti Emine! Gidip ben de uyuyabilsem onun gibi. İçinde kazıntı vardı. Bir şey yemek istemiyordu. Telefona baktı. Çalsa şu, biri arasa. Kim? Emine mi? Onu yok say artık, Londra’ya gidiyor. Ben niye gitmiyorum? Nasıl gidersin? Görevlisin!. İlâç Dosyası filmini... Bizim yıkılmış eczaneyi niye çekmiyorum? Ondan başlıyayım!.. Çıktı yazıhaneden. Tarlabaşı’na indi ağır ağır. Caddeyi karşıya geçip yürüdü. Kapısına çivilenmiş kara tahtalarla eczane duruyordur alt sokakta. Varsın biraz geciksin film; Gündüz Ağbi gelince, eczanenin bombalanması olayını da koruz. Grevde fabrika kapısında çiğnenen ilâç işçisini de. Çocuğun daha önce de yolunu kesmişler Kuştepe’de. Bu kaynayan kazanda her gün ne öyküler oluşuyor!. Senaryo bir iki ayda eskidi! Eskir mi hiç?. Temeli öyle sağlam ki... Sokağı dönüp de dağılmış çıban görünümüyle eczane karşısına dikiliverince durup baktı bir süre. Kara tahtaların ardındaki parçalanmış tezgâhta Fuat’ı değil, Zühtü Bey’i görüyordu. Ermeni kızıyla sevişen eczacıyı, biraz da alayına, Refik demişti, filme koyalım diye. Niye Ermeni olacaktı? Ermenilere düşmandır. Fuat, Zühtü Bey’e yahudi kızı diye anlatmış. Kulaklarını dikmiş hemen Zühtü Bey. Kaşlarını kaldırıp yan yan bakışını yapıyordu Fuat, öylesi yaşam dolu adam, yatağa çakılmış kımıldamadan yatıyor... Zühtü Bey filme giremedi sonunda. Girecek nesi var dangalağın?.. Karşıda kara kara bakan eczane, Zühtü Bey’i, Fuat’ı değil, babasıyla kapıştığı anda, çığlık çığlığa saldıran Makbuş’u anımsattı birden. Evlerinin içinde yıllar yılı sessiz köpek bağlılığıyla dolaşan Makbuş, ürpertiler veren kara karga gibiydi bu eczane leşinde. Zühtü Bey’in kadınları... Onun dediği gibi başkalarıyla düşüp kalkmış mıdır annem? Duygulu kadın o, öyle rastgele binleriyle yatamaz... Sen duygusuz musun, nasıl yatıyorsun? Kadınlar başka... işte bu, Zühtü Bey’in kafası... Emine’yle karşılaşıp Kasımpaşa’ya indikleri ara sokak boyu yürümeğe başlamıştı. Her şey anlamsız geldi birden. Sanki hiç olmadı öyle bir şey!.. Karanlıkta öpmedim onu! O gece evlerine gidip yatmadık! O ki böylesine silinip gidecek, yaşanmasının ne anlamı var? Silinip gitti mi? Niye bu sokaklarda dolaşıyorsun öyleyse? Ne bileyim? Saçma! Çıkıp Pasaj’da bir şeyler yedi, bira içti. Yaptığı her şey, giderek bütün çevre, öylesine boş görünüyordu ki, yorgun bile değildi. Yitirmişti, aradıklarım da bulamıyordu bir türlü. Taksim’e çıkayım, birileri vardır kahvelerde. Divan’da belki... Parmakkapı’ya yürüyordu ki, Temel çıktı yandaki bir handan. Ağbim diye boynuna sarıldı. O da onu arıyormuş. Yazıhaneye uğramış, bulamamış. Eve gelecekmiş. Başıma bir bokluk çıkaracak gene!..

— Nikâh tamğım olacaksın Ağbi!...

Demedim mi? Gülmeğe başladı Refik. Seni de kafese sokuyorlar sonunda, öyle Ağbi... Ne vakit? Perşembe 17’de. Beyoğlu Evlendirme’de...

— Akşama da bizde yemek yiyeceğiz Ağbi. Bugüne dek bir kez olsun çağıramadık; çok ayıp ettik, diyor Nazmiye.

Koluna girip Taksim’e kadar çıkardı Refik’i. Piyasa çok karışıkmış. Herkesin gözü de Refik’in üstündeymiş!. O ilâç filminden başka film mi yok Ağbi? Narin’le patlat bir film, bu puştlara da ders olsun? Orospu çocukları tutturmuşlar, sen film yapamazmışsın. Ulan ibneler dedim... Refik’in alışıp kanıksadığı bu sözler, içindeki boşluğun bir parçasıydı artık. Çok film varmış bu yıl. Uçurumdan Dönenler, Yumruğumun Hakkı... Ateşli Kadın... Bıktım Bu Hayattan, Sevmeden ölünür mü? Bizim sandıkçı Rıfat vardı ya, dalga geçerdik hani. Sandıkçı. Neriman’ın Neşesi diye bi film yaptı Ağbi... Neriman’ın Ne-sesi... Biraz porno, İzmir’de kapalı gişe... Sonra hani... Tak-sım’de ayrıldıklarında kulakları zonkluyordu. Gezideki kahvede oturup bir gazoz içti. Gelip geçenlere baktı. Eve gidip uyumak uyumak en iyisi... Olur mu? Bir şeyler yapmam gerek... Perşembeyi güçlükle buldu. Hemen de hiç çıkmadı evden. Bir kez yazıhaneye uğradı, mektup filân baktı. Bir kaç senet ihbarnamesi gelmişti bankalardan. Negatifler için vermiştik. Daha var süresine. Eastman-color negatifler kutularda bekliyor. Beklesin! Stokçularla, tefeciler zengin olur bizim sinemada! Vuran vurdu; şimdi hepsi büyük kurt. Beğenmediğimiz ferra-nia’yı bile karaborsa arattılardı bize. Or-wo, fuji istediğin kadar şimdi, işletmeci Kel Sabri bıyık altından sinsi sinsi gülerek dalga geçerdi: Aman sakın ferrania kullanmayalımmış!. Keşanlılar gişeye soruyorlarmış, bu film ferrania’yla mı çekildi diye!

Kapıdan dönüyorlarmış ferrania’ysa!. Kimler gelip geçti bu piyasadan be!.. Perşembe BAP’ta yemeğini yiyip yazıhaneye gelmişti ki telefon çaldı. Açtı, alo, alo, ses yok!.. Kapattı. Biraz sonra gene çaldı. Açtı, gene ses yok. Telefon mu bozuk? Kapatıyordu, yılan ıslığı gibi bir ses telefonda: «Hazırol, yakında öleceksin, puşt komonist!..» Ağzım açmaya kalmadan tak diye kapandı telefon. Alıcı upuzun düdük sesiyle elinde kalmıştı. ilk günkü kadar olmasa da sarsılmıştı gene de. Toparlanmaya çalıştı. Şimdi şimdi kızmaya başlamıştı, niye herife bir şey diyemedim diye. Kaldı mı? Tak diye kapattı orospu çocuğu. Hep aynı ses. Kalktı, yürüdü odada, iyi oldu gibi! Kendime geleyim diye sarstılar!.. Bir nescafe yapıp oturdu koltuğa, yudumlarken düşünmeğe başladı. Bunlar beni (Kimler bunlar?) ciddi ciddi öldürecekler mi, göz dağı mı veriyorlar? Niye peki? Bu filmi yapacağım için mi? Yapamıyoruz da--. Bilmiyorlar mı? Yazıhanenin ıssızlığı içinde ürktü birden. Şimdi içeri dalıp üstüme kurşun yağdırsalar kımıldaya-mam bile... Serdar, tabanca ister misin? demişti. En iyi tabancalar Şahin Doğu’da varmış diyorlar. Gelince bir konuşmalı. Onun gelmesine de... Kalkıp telefonu çevirdi, bekledi. Emine’nin sesiyle alacalı bir yel esti içinde. Ses çıkarmadı önce.. Alo!. Alo. Alo. Ne güzel geliyor...

— Merhaba!. Dedi.

— Haa, sen misin? Ben de şeyler sandım. Dünden beri üç kez o pis herifler...

Demek onlara da... Bilmiyor muydun? Fuat iyiymiş. Yarın akşam gidiyorlarmış.

— Sen gelmiyecek misin? Dedi Emine. Fuat seni sorup duruyor. Kaç kez aradık, yoktun...

Temel’in nikâhı var demedi, işlerim var dedi. Akşama diyecekti. Akşama da yemek çağrısı...

— Gece uğrarım. Belki de yarın sabah... Sizi yolcu ederim...

— Gece gelme, dedi Emine. Sabah da■■■

Duraladı.. •

— Sen bilirsin, dedi çekingen bir sesle. Öğleden sonra gel istersen... Gece korkuyorum... Bizim buralar.-.

Sizin oralar, bizim buralar sanki çok ayn da... Bu orospu çocuklan her yerde kol geziyor, iyi gelmişti bu telefon konuşması. Emine’nin sesi kalın bir toz örtüsünü üfleyip atmışta üstünden... Gergindi içi; yılgınlık denmezdi buna. Denir mi?.. Şöyle bir esip geçen ölüm ürpertisiyle bir an sallanıveriyorsun, o kadar., öleceğine de inanmıyordu. Filmlerde kaç kez kimleri öldürdük biz!.. Beni de öldürsünler bakalım!.. Beş’e doğru caddeye çıkıp da Tünel’e yürürken yanına yöresine baktı şöyle, peşinde dolaşan birileri var mı diye. Evlendirme dairesine girdi; insanlar omuz omuza. Temel’in gözü kapıdaydı. Elinde kocaman gelin çiçekleriyle Refik’i görünce bir sevinçle kalabalığı yarıp geldi, boynuna sanldı.

— Korktum Ağbi, gelmeyecen diye■■■

— Ayıp ettin dedi Refik. Beş değil mi? Daha yirmi var...

Nazmiye Hanım, sade, kara nikâhlık giysileri içinde bayağı güzel kadın. Saygılı, terbiyeli de-.- Refik’in yüzüne bakarken kızarıyor gibi, iki ışıkçı ile yapım görevlisi Lûtfullah çağrılmış. Bir de Nazmiye Hanım’ın berber arkadaşı, Pakize diye çıtı pıtı bir kız. Abdullah Nazmiye Hanım’ın tanığı oldu, Refik Temel’in. imzayı basıp kumarbaz, esrarkeş Temel’i bizim cici anneyle evlendirdik sonunda! Sözü varmış Nazmiye Ha-mm’m; Telli Baba’ya gidildi bir taksiyle. Refik’i bırakmadı Temel. Ötekiler kaldılar. Pakize gelinin bir yamna oturdu. Refik şoförün yamnda. Güleceği geliyordu. Boğaz’da gitmenin tadı var gene de... Telli Baba’ya Nazmiye’yle Pakize girdi; TemeFle Refik, yukarda gazinoda oturup bira içtiler. Anlatıp duruyordu Temel. Hiç kimseyi çağırmamış nikâhına. Bir sürü puşt! Bir de yukardan bakarlar adama, sanki bir bokmuşlar gibi!.. Gene dellenmişsin Temelliğim!..

Nazmiye, gidelim diyor Ağbi... Buralarda hayat yok bize... Almanya’ya gidelim diyormuş Nazmiye. Orda ikimiz birlik olup çalıştık mı diyormuş...

— Peki, sinema?

— Ağbi sinema tamam da... Bi ev, dükkân mükkân bi şey alıp şöyle--.

Sonra... Nazmiye’ye söylememiş ya, o gene gelip burda, ara sıra filmlerde... Anladım Temel’ciğim!.. Temel de gülüyor yan yan... Ben de gidemem bir yere Temel’ciğimL Eve döndüklerinde masa donanmış bekliyordu. Annesi de işbilir kadın olmalı Nazmiye’nin; o düzenlemiş. Küçük oğlan gelip ellerini öptü, sonra görünmedi. Zühtü Bpy’in elinden alınan mutluluk dünyasında kendisiyle ilgili bir şeyler aranır gibi odaya, duvarlara bakıyordu Refik. Ne kadar uzaklarında kalmıştı bütün bunlar, imzalayıp çatı altına sığınacaksın bir kadınla!. Sonra? Bu zavallı Nazmiye’nin kimbilir ne düşlerle yakalamaya çalıştıklarım bir bir vereceksin. Dün Zühtü Bey’di, bugün Temel.. Dün annemdi, sonra Lena, sonra Nazmiye... Acımn türlerini sayar gibi. Bir de kadın olmanın ayrıcalıkları var!.. Daha bir sürü kadınları oldu Zühtü Bey’in... Senin de... Benim mi? Emine iyi ki evlenmedi benimle! Kimseyle evlenmez o. Evlen-seydik bitmişti belki de. O da biliyor bunu. Beni seviyor mu? Ne aptalca soru... Gece On’a geliyordu, çıktı Temellerden. Dördüncü kadehi doldururken gözleri kaymıştı Temel’in, durulur mu? Zühtü Bey Amca diye ağlamaya başlar şimdi!-Bu rakı beni de çarpıyor bazı. Aynalıçeşme’den Tepebaşı’na yürürken geçen bir taksiye atladı. Levent’e gelinceye kadar Nazmiye Hamm’ın şölen sofrasmdaydı kafası. Çirozlan, kıyılmış lâkerdalan Temel’in tabağına özenle koyan Nazmiye Hanım’a, Temel’in, Refik’e gösterir gibi, gözlerini iki yana kaydırarak bakışı, —Bir gözü de Pakize’de hergelenin!.— sevecen bir acıma uyandırmıştı içinde. Çekmeye kalksam böyle oynayamaz!. Emine de bana özen gösterecek şimdi! Bu gece yarısı telâşla açacak kapıyı. Görsün korkmadığımı! Gerçekten de korkmuyorum. Filmlerde korkuyorum diyen ölür sonunda!.. Ben ölmeyeceğim. Karanlık sokağa sapıp da kapıda duranca parayı çabucak ödeyip çıktı arabadan. Şoför de tedirgin gibiydi, hemen gazladı. Üst kattaki odalarda ışık vardı. Bahçe kapısından girerken eski günlerde köpekten nasıl korktuğunu ammsadı. Arka bahçeyi dönüp Muço atılacak şimdi! Sokakta birileri mi var? Demir sürgü sesiyle kapı açıldı. Emine, tam düşündüğü kaygılı yüzle içeri aldı Refik’i. Kapıyı sürgüledi.

— Gir!. Gir!. Dedi. Belâlanm versin!.. Biraz önce silâh sesleri geldi gene. -.

Ses çıkarmadan Emine’ye baktı,

— Merhaba, dedi. Nasıl Fuat?.-— iyi. Sevinecek... Çık sen, geliyorum--.

Merdivenleri gösterip odasına doğru yürüdü. Nereye çıkacağım? Elinde kitapla hemen döndü Emine,

—• Fahriye Hanım, okuyacak bir şey dedi de...

Kapağından tanıdı: Kaçakçı Şahan. Merdivenleri konuşmadan çıktılar. Odaya girdiklerinde Fahriye Hanım, hastabakıcı kadın, ilâç vermiş olmalıydı, komodin üstündeki su bardağım, ilâç şişelerini düzeltiyordu. Fuat’ın yüzü bir gülümseyişle ışıyıvermişti. Baş ucundaki gece lambasından dağılan yumuşak ışık odanın sessizliğinde daha da sıcak yapıyordu bu gülümseyişi.

— Hoş geldin, dedi.

Belli belirsiz çıkmıştı sesi. Gözleri kuytulaşmış, yüzü iyice süzülmüş. O kuytulaşmış gözlerdeki dik başlı parıltı doğrudan insanın yüreğine yansıyor-•• Gülümsemeğe çalıştı,

— iyisin!.. Dedi Refik...

Karyolanın biraz uzağında, ayaktaydı. Hastalık bulaştırılmasın diye kimsenin sokulmasına izin vermiyordu Emine.

— iyiyim!.. Galaya burdayım... Filmi bitir...

Gülümseyip gözlerini kırpıştırıyor. Saçları daha mı seyrelmiş?

— Açış konuşmasını sen yapacaksın...

Gözlerini gülümseyerek kırpar gibi yumup onaylıyor... Mutlulukla fısıldıyor gene.

— Hep birlikte -. Diyor.

Bir şeyler daha diyecek. Dudaklarında bir titreme beliriyor birden. Sakın, sakın Fuat’çığım-- - Sen ağlayamazsın... Kimse iyi oynayamıyor artık.. Tökezler gibi olmuştu.

— Hadi, tamam diye, Emine yaklaştı birden.. Yorma kendini... Yarın çene çalarsınız!., iğneni de yapalım... Bir güzel uyu bu gece...

Havayı dağıtmak için ustaca bir şaklabanlıkla sıralanmış sözler Refik’in de toparlanmasına yaradı. Bir karaltı çökmüş gibiydi Fuat’ın yüzüne. Gözlerini kapatmıştı. İğreti maske bu; asıl yüzü bu olamaz!.. Odadan çıkıp da merdivenlerden inerken gözlerinin önünden atmağa çalışıyordu o maskeyi. Odaya girince gördüm Fuat’ı; gülüyordu; sonra gülerek uyudu!.. Galaya gelecek. Çok da güzel konuşur... Peşi sıra Emine de inmişti. Odasına götürüp ışığı açtı.

— Fuat’ı yatırıp gelirim bir ara, dedi... Hemen yatmak istersen; bak burda...

— Hayır, uykum yok..-

Çıktı Emine. Yukarda umutla yatan adama film için verdiği sözün yükümlülüğünü bütün ağırlığıyla bu sessiz odada duyumsamaya başlamıştı sanki. Güçsüzlüğünün acı yazgısıyla başbaşa, odanın ortasında durup kaldı bir süre. Raflardaki kitaplar, duvarlardaki resimler, irili ufaklı yastıklarıyla divan, Emine’yle ilk gün dinledikleri, şimdi çok derinlerde kalmış Ruhi SU türküleriyle belirip ağır ağır ortaya çıkıyordu. «Kulakta mengüç küpeler - Bi bir yandan bi bir yandan...» Emine’nin karanlıktaki öpücükleri bir de... Fuat’a bomba attılar, yitip gitti her şey!.. îlâç Dosyası da kapandı! Şimdi yeniden bulmaya çalışıyoruz!.. Bulantı vardı içinde. Çıktı odadan. Koridorun ucundaki tuvalete gitti. Lâvaboya eğildi; tükürdü, ağzını çalkaladı. Döndüğünde Emine, elinde cin-tonik bardağı, tabureye ilişmişti odada.

— Yapayım mı sana da? Dedi.

— İyi olur...

Bardağını tabureye bırakıp çıktı Emine. Gidip aldı bardağı, içinde küçülmüş buz parçasına baktı. Eriyip gidecek. Tadı kalacak içkide. Bir yudum aldı, öyle iyi gelmişti ki, yudumladı üstüste. Emine geldiğinde bardağı yarılamıştı.

— Bekleyemedin mi?

Bekleyemedim... Elinde içki bardağıyla kendini duvar dibindeki koltuğa yorgunca bırakmış Emine’ye baktı. Halka-1 anmış gözleri, bir yerlere takılı bakışlarıyla, itelemeğe, kovmaya çalıştıkça yaşamına yerleşmiş bu kadın niye bu kadar uzaklarındaydı? Seviyor mu Fuat’ı? Yoksa acıma mı? Ya bana da acırsa...

— Hadi sağlığına!..

Sağlığıma mı? Yaklaştı, kadehini uzatıp çın diye vurdu Emine’nin kadehine. Gece yarısı sessizliğindeki odada bu minicik çınlama yankılanıp duruyordu sanki. İçmemişti, elinde kadehiyle, içkisini yudumlayan Emine’ye bakıp duruyordu öylece. Emine de, bardağı elinde, gözü gene tedirginlikle bir yerlere takılıyor gibiydi. Biraz sonra çekingen bir sesle aldı yavaşça,

— Biz yann, dedi... Yann Fuat’la biz...

Bir saldınya karşı kor gibi birden kesti Refik,

— Yanndan söz etme!. Dedi. Lütfen, lütfen söz etme yanndan...

Bağırmayla yalvarma arası çıkan sesine kendi de şaşmıştı. Sanki bilmiyorum da yarın ne olacağını!.. Soluklandı. Elindeki içki kadehine baktı, atar gibi bıraktı yandaki rafa. Emine ürkek sinmiş gibiydi. Kaygılı, tedirgin bakıyordu. Yoo, acıyarak bakıyor işte!. Tutamayacaktı. Sırtını dönüp kitaplara bakıyor gibi kalmaya çalıştı. Gene olmuyordu. Omuzları hıç-kınkla sarsılınca iyice ürküye kapıldı. Derince soluklanır gibi içini çekti; gözlerini tavana kaydırdı bir süre. Toparlanmıştı artık, tutabiliyordu kendini. Şimdi ne vardı da... Hiç ağlasam bari... Emine’ye bakamıyordu. Yarım dönüp yandaki tabureye ilişti, gene kendini bile şaşırtan bir sesle,

— Yapamayacağım ben bu filmi, dedi. Ne diye aldatıyoruz kendimizi?... Sen de biliyorsun!..

— Yo, bilmiyorum ben...

öylesine bir kızgınlığa kapılmıştı ki... Bilmiyor musun? Döndü birden,

— Bilmiyorsun demek? Dedi bağırır gibi.

Bu ölçüsüz tepkiye şaşalamış bakıyordu Emine. Gözlerimin kızarıklığına bakıyor! Ağladığımı bilmiyor sanki! Söyleyeceği sözleri bulamıyordu bir türlü. Emine’nin üstüne dikilmiş kaygı dolu bakışlarıyla kızgınlığı da solup gitmişti. Gözleri yanmaya başladı gene.

— Gücüm kalmadı diyorum sana, dedi. Niye anlamıyorsun? Yitirdim...

Doldu dolacak duraladı.

— Sen de bıraktın... Dedi yavaşça. Benim de bu kadarmış demek... Bilmiyorum ki... Kimse kalmadı... Yann siz de... Şimdi yann... Siz de...

Getiremiyordu bir türlü. Beni bırakıp gidiyorsun diyemi-yordu. Boğazına takılan hıçkırıkla sendelemiş gibiydi... Sonunda umarsızlıkla ellerini yüzüne kapadı, hıçkırıklarını bastırmaya çalışarak kesik solumalara bıraktı kendini. Niye ağladığım anımsamıyordu artık. Günlerin, ayların üstüste attığı kör düğümler, içinde birer birer çözülüyor, kopacak gibi gerilmiş sinirleri, akıp giden göz yaşlarıyla yenilip gevşeyiveri-yordu. Birikmiş ağılarını akıtıp kendini onarır gibi içine kapanmıştı sanki. Bütün gövdesinde bir ürperti dolandı. Beklediği gelmişti!.. Emine’nin eliydi. Omuzundaki minicik eli gibi sevecen, çekingen, biraz da titrek bir sesle.

— Ne oluyorsun Refik’ciğim? Diyordu. Ne yapıyorsun sen?.

Yakıcı bir özlemle beklediğini buluvermişti sonunda. Tutmaya çalıştı kendini.

— Bilmiyorum, dedi bilinçsiz mırıldanır gibi. Bilmiyorum. Bağışla beni... Gülünç buluyorsun...

Minicik eliyle bileğinden tutup yavaşça sarstı Emine,

— Bırak şimdi bu saçma şeyleri, dedi yalancıktan tersler gibi. Konuşalım... Sinirlerin bozuldu senin de... Hangimizde sinir kaldı?... Bak dinle...

Birden dönüp yaşlı gözlerini o coşkulu görünümüyle Emine’nin gözlerine dikti,

— Neyi dinleyeceğim? dedi. Bugüne kadar seni dinledim hep. Yarın yoksun artık. Sen beni hiç dinlemedin mi?.. Seni seviyorum, seni istiyorum ben... Yapacağımız film senden ayrı bir şey mi benim için?.. Yarın...

Dudakları titredi gene, Emine’nin gözlerinden, dağınık yüzünden de bir ürpertinin karaltısı akıp geçti birden. Beceriksizce aranıyor, bir şeyler bulup diyemiyordu sanki. Yanakları daha gölgeliydi. Belli belirsiz bir kımıltı, kırmızı etli dudaklarına dayanılmaz bir çekicilik veriyordu. Perçemi aralanmış, geniş alnı... Gözlerini tutkuyla dikmiş Refik’in uzanıp kollarından tutmasına direnemedi. Göğsüne çekmesine karşı koyar gibi oldu; boşunaydı o da... Ateş yüklü dudaklarını karşılıksız bırakamazdı artık. Soluğu kesildi kesilecek kurtulabildiği bir ara,

— Yapma, diye mırıldandı...

Bir iki kez bitkince yineledi sözcüğü, sonra yitirdi... Bir çılgınlıktan eriyip gitmeyi yaşıyordu Refik. îlk kez tanıdığı, bu güne dek tanıdığı tek mutluluğunu yaşıyordu! Kazanmıştı. Avuçlarında kabaran göğüsleri, yuvarlacık kalçaları, soluyan kıpkızıl dudaklarıyla Emine de paylaşıyordu bu mutluluğu!.. Kollarında sımsıkı divana götürürken bir şeyler fısıldayacak gibiydi ki bırakmadı Refik, örttü hemen. Düştükleri divanda da, gene bir soluk arası, iniltiye benzer belli belirsiz sözcükler.. Ne olursun mu diyordu?.-. Duydu mu? Yo, duymadı... Ona öyle geliyordu belki de... Niye desin? Sözcüklerin işi bitti artık. Kalçalarına takılı incecik bez parçasını sıyıracaktı ki sendeler gibi oldu birden. Hiç beklemediği biçimde sert bir dirençle karşı koymuştu Emine. Çözümsüzlük içinde sallanıp ka-lıverdiği bir anda da birden çekti kendini.

— Bırak! Diye bağırdı tıkanır gibi bir sesle...

iki eliyle göğsünden iteleyip soluk soluğa yineliyordu.

— Bırak!.. Bırak diyorum...

Demesine gerek de kalmamıştı artık. Gevşeyiveren kollarından kendini bir çekişte kurtarmış, kırılıp dökülmüş sinirleriyle etten bir külçe gibi Refik kalmıştı divanda. Fırlayıp kalktı Emine, iki eliyle saçlarını toparlıyor, ötesini berisini sinirli sinirli çekiştirerek kendine çeki düzen vermeğe çalışıyordu. Tiksinir gibi mırıldandı birden,

— Hayvana döndük...

Kendine gelemiyor gibiydi bir türlü... Uzanıp raftaki cin tonik bardağını aldı, avucuna boşalttı, iki eliyle alnına, şakaklarına, boynuna sürdü çabuk çabuk.. Soluğunu boşaltıp güvenle duraladı. Divanda doğrulmuş kımıltısız bakan Refik’e kapkara bir bakışla döndü,

— Yarın sabah lütfen git burdan, dedi...

Kapıya yürüdü, çıkarken:

— iyi geceler, deyip kapattı kapıyı.

Refik, gözleri kapıda, devinimsiz kaldı bir süre, sonra yaşama döner gibi kımıldayıp doğruldu; düşünüp algılamaya çalıştı olup bitenleri. O olağanüstü düşten bu pis gerçeğe nasıl geçeceğini araştırır gibi duralayıp çevresine bakındı bir iki. Toparlanması gerekti. Çiğnenip örselenmiş duygularıyla artık kaskatıydı içi. Kalktı, bir kaç adım atıp ağır ağır gezindi odada. Derinlerden gelen bir köpek sesiyle bir şeyler anımsamış gibi durup bakındı gene. Her şeyin başlayıp her şeyin bittiği bu odada boğulacak gibi oldu birden; tavan, duvarlar, bütün eşya üstüne yürüyordu. Bir çullanırlarsa acımasızca--. Emine’ nin bunlar... Sandalya üzerindeki ceketini alıp dar attı kendini kapıya. Koridoru koşar gibi geçti. Demir sürgüyü çekip açtı, çabucak çıktı, kapıyı kapatıp sokağa fırladı. Köşeden gelen ışığın alacasındaki sokak kimsesiz, bomboştu. Bir uçtan bir uca yıldızlarla işlenmiş bir yaz gecesinin serin yalnızlığı yaprak hışırtılarıyla kımıldıyor gibiydi. Derin derin soluyarak yürüdü bir süre. Gül kokusu vardı havada. Yamk yanık gül kokusu... Arınıyordu. Sabahı nasıl beklerdim o odada? Bu esintili yollarda başıboş... Kaskatı kaldı. Duvarın dibinde tam karşısında bitivermişlerdi birden. îki kişiydiler.

— Dur bakalım aslanım!..

Yüzüne tutulan el fenerinden kamaşan gözlerini çekip başını yana kaydırmasıyla bütün beynini sarsan bir tokatm suratında patlaması bir oldu.

— Kimsin ulan sen?..

Ne çok şey borçluydu bu tokata!.. Sözü ağzında kalmıştı karaltının. Zıpladı birden olanca gücüyle, bir kafa attı adamın ağzına. Yerine tam oturmuş olmalı ki, iki kat etmişti adamı. Sövgülü, hırıltılı boğuşmada bir iki yumruk savurduğuna anımsıyordu. Omuzundaki acıyı bir de... Bıçak!.. İçgüdüsel biçimde koşmaya başlamıştı birden... Sendelemişti herifler... Kaçma ulan puşt komonist!.. Ardında en ağır sövgülerle birbirine giren ayak seslerine iki el tabanca sesi de karıştı... Sonra bir el daha. Yanından mı geçmişti kurşunlar? Korkuyu da unutmuştu, olayları da. Hiç bir şey düşünmeden, bir vahşi hayvan ürkekliğiyle koşuyor, kaçıyordu sadece. Ardında ayak sesleriyle sokakları döndü, bahçe kıyılarından geçti, bir kaç ışıklı yol ağzını dolandı, uzun bir yolun altına gelince soluğuna saplanan bıçak gibi bir sancıyla tıkanır gibi kaldı. Korkuyu, o yıkıcı korkuyu da o anda tattı birden. Derinlerde gene sesler belirmişti ki, biraz sıçramayla yandaki alçacık duvarı atlayıp bir bahçenin yüksekçe ligostrom çitlerinin ardına sinip kaldı öylece. Soluk soluğaydı. Sancı aralamış gibiydi. El yordamıyla yanında yöresinde bir şeyler arandı, sopa, taş filân... Çitte toprağa saplanmış kalın kazık gibi bir şey geçti eline; çılgın bir umutla çekip çıkardı. Güvenle sarılıp sımsıkı tuttu elinde. Bir Murat araba gelip yavaşladı, durdu uzakta, köşede, iki kişi indi, elleriyle yolü gösterip yavaştan bir şeyler konuştular. Biraz sonra iki kişi daha geldi koşturarak. Tamdı birini; demin kafa attığı... Bir tartışma geçti aralarında. Kılıksız, tipsiz, genç oğlanlar hepsi de... Muavin, çırak gibi... Sağdaki sokağı gösteriyor biri. Bu yana gitmiştir mi diyor? Bu sahneyi kaç kez çektim ben!.. İLAÇ DOSYASI’nda, grev gecesinde var böyle bir sahne... Oğlanı kovalıyorlar. Dört kişiyi dövüyor sonunda... Bok döver... Bir yakalansam şu itlere, bitirirler işimi. Kazığı birinin kamına. Emine’yi, evi daha da artan bir kızgınlıkla anımsadı. Hiç de pişman değildi evde kalmadığına. Coşkulu duygularını, ustura acımasızlığındaki Emine’nin, paspas gibi çiğneyen hoyratlığı, kendini evden kovan sesi, hiç bir şey yitirmemişti etkisinden. Başına daha bir şeyler gelmesini bile istiyordu sanki; öc alır gibi!.. Ah bir tabancam olsaydı. Oğlanlar tartışmayı kesip doluştular, yokuşa vurdular arabayı... Sevinç dalgasıyla gevşeyivermişti. Bu Allahın belâsı sokaklardan bir araba da mı geçmez? Geçti ya!.. Daha akşamdan evlerine kapanıyor millet korkudan. Duyuyorduk. Gördün de işte... Bazı pencerelerde ışıklar var. Bir yerden radyo, televizyon sesi gibi bir şeyler geliyor. Derinden derine köpek sesleri... Azgın bir ses yakınlarda başladı... Omuzundan boğazına acıyan yeri daha da acıyordu şimdi. Eliyle yokladı, ıslaktı. Ter mi? Kandı. Ürkecek gibiyken toparladı kendini. Sıyrık belki de. Bir soru belirmişti kafasında. Beni tamyorlar mıydı bu herifler? Telefondakiler miydi? Pek öyleye benzemiyordu!. Emine’lerden çıktığımı mı gördüler? Tamsalar o anda temizler-lerdi. Belki de... ölümden dönmüş olmanın içini katıltan ağır sevinci her şeyin üstüne çıktı birden. Korku da bütün gücüyle dikilivermişti. Daha kurtulmamıştı ki... Çıktığı anda birden üstüne atlayıp... Dakikalarca bekleyip kaldı öylece. Yolları gözledi, havayı dinledi. Neden sonra yavaşça indi duvardan, iki yanını kollayarak ürkek ürkek yürüyüp karşı sokağa girdi. Askerlikte gece yürüyüşü yapmışlardı Amasya’da. Çıt çı-karmıyacaksın!. Daha güvenli yürüyordu şimdi. Yönünü şaşırmıştı ya Etiler’e doğru giden bir yol olmalıydı bu. Yaklaşan bir arabanın farlarından ürküyle kıyıdaki kalınca bir ağacı siper etti. Dolu bir özel arabaydı; hızla geçip gitti. Otobüs ya da kamyon sesine benzer bir homurtu gelmişti yakınlardan. Sokağı koşar gibi dönünce ışıklı geniş caddede buldu kendini. Nispetiye yolu değil mi bu? Işıklı iş yerleri var, her yer kapalı.. Olmayacak bir şey de oldu o anda! Bir taksi geliyordu Levent’ ten; boştu... Bir el etmesiyle durmuştu da!.. Gerçekten inana-mıyordu. Bitti bu iş!. Sımsıkı tuttuğu kazığı yolun kıyısına fırlatıp atladı. Taksim, dedi şoföre. Arabayı döndürecekti adam, karşı çıktı; ilerden Bebek’e inerlerdi, ordan daha iyiydi!.. Araba Beşiktaş’ı bulup da Dolmabahçe’ye doğru giderken sevinçten içi içine sığmıyordu, kımıldamadan yığılıp kaldığı arka köşede. Soğuk ölümün peşini bırakmadığı karabasan sokaklar bitip gitmişti artık. Nasıl kurtulduğuna ürpertilerle şaşıyor, sevinci coşkuya dönüyordu. Dolgunca bahşişle şoförü de sevindirip gece yarısı sessizliğindeki apartıman merdivenlerini çıkarken yalnızlığın, itilip kakılmışlığın yüküyle gücünü yitirmiş gibi oldu; toparlandı. Uykum var da ondan.En iyisi uyumak uyumak... Emine söylemişti onu. Emine yok artık... Hiç yok... Hiç de olmayacak.. Eve girip elektriği açınca binlerini bulacaktı sanki, yoktu kimse. Ceketini çıkardı, lavaboya gidip acıyan yerine baktı aynada. Gömleği kanlıydı. Omuz kemiğinden sağ kulağının altına, çenesine doğru derince bir çizik-kesik üstünde pıhtılaşmış kan atlet fanilâsmın kolunu, gömleğini boyamıştı. Çıkardı giysilerini, yarayı yıkadı. Bol kolonyalı pamukla da silmeğe kalktı. Allahım nasıl yanmıştı. Dayanılmaz!.. Başka da bir şey yoktu evde. Derince bir sıyrık işte. Geçer şimdi--. Geçer gibi olmuştu. Sonra dindi acı. Gidip yatağa uzandı... Gözleri yanıyordu. Uyu-yamıyordu bir türlü... Olayları yeniden yeniye yaşıyordu. Tavşan gibi kaçışını görür gibi oldu, utandı. Utansaydım, yoktum şimdi. Kafayı nasıl oturtmuştu herifin ağzına!. Kavgacı tanınırdı; setlerde kaç kez dövüşmüşlerdi eski yıllarda; ilk kez kafa atmıştı birine. Setteki dövüş çekimlerinden biliyordu. Çekimler değil, suratında patlayan tokat öğretti sana o kafayı!.. Dalar gibi olmuştu, sıçrayarak fırladı. Emine bağırıyordu çığlık çığlığa... Emine’lerin evine mi saldırdılar yoksa? Kapının sürgüsünü de açtım!.. Kalkıp dolandı biraz. Soyunup girdi yatağa... Ortalık ışıyordu uyuduğunda. Karmakarışık düşlerden gene sıçrayıp uyandı bir iki kez. Sonra, üstüne gelen koca lokomotifin dünyayı sarsan gürültüsü, çığlık çığlığa tren sesi; bir de... Durmuyor bir türlü... Bağlı da değil, gene de raylardan kurtulamıyordu bir türlü... Meksika’da geçen bir filmdeydi bu!--- Subayı bağlamışlardı makasa-.. Lokomotif geliyordu üstüne. Tren sesi.-- Fırladı, kapının zili çalınırken durmuştu. Algılama çabasıyla bakındı odaya ... Kapı gene çalınmıştı. Kolundaki saate baktı; bire geliyordu. Serdar’dır. Pantalonunu çekerken seslendi, geliyorum diye... Çıplaktı üstü. Ağır ağır gidip açtı kapıyı. Şaşkın kaldı birden. îyice solmuş benzi, halkalanmış ürkek gözleri, dağınık perçemiyle Emine’ydi. Ne diyeceğini bilmeden duraladı önce, sonra yavaşça çekildi. Gidip valizinden bir temiz gömlek alıp geçirdi sırtına. Emine de bir çekingenliği yenme çabasıyla tedirgin içeri girip örttü kapıyı. Yandaki sandalyaya ilişip gözlerini Refik’e dikti.

— Niye yaptın bunu?

Sesi ürkek, sevecendi. Durup baktı Refik, ne diyor bu gibisine. Algılayamıyordu sanki. Niye mi yaptım?.. Refik’in yarasının ayırdına yeni mi varmıştı? Kalkıp ilgiyle yaklaştı,

— Yaralı mısın sen?... Dedi...

Bu sevecen yaklaşım gene ağlatabilirdi Refik’i. Toparlandı hemen,

— Yoo, dedi. Pek bi şey yok!..

Sesindeki küçümseme acınası duyarlığını da, küskünlüğünü de örtebilmişti. Üstelese mi bilemiyor gibiydi Emine.

— Tabanca seslerini duyunca telefonlar ettik... Karakola filân... Onlar duymamış!. Bir delilik de ben edecektim!

Ses çıkarmadan yatağa ilişti Refik. Bu mu edecekmiş —bir delilik de?... Bu kadar akıllılıkla mı?..

— Çıksaydım tamamdı, dedi. Kapının önünde üç kişi bitivermişlerdi hemen. îyice bayram ederlerdi itler... Bütün gece çılgına döndürdün bizi...

Yakınır gibi değil, tek tek, ağır ağır öyküler gibi söylüyordu. Gözleri Refik’deydi... Bu kız hep böyle alay etti benimle. Kovsam mı?..

— Niye çıkıyordun evden? Dedi. Seni de mi kovdular?..

— Senden özür dilemeğe gelmedim buraya, dedi Emine...

Bakışı dimdik, yargılayıcı oluvermişti. Aynı kesinlikle

ekledi,

— Seni kovmadım, dedi. Söyletmedin bir türlü..

Yutkunur gibi duraladı, önüne eğdi gözlerini, sonra yavaşça,

— Biz bu sabah Fuat’la evlendik, dedi.

Evlenmişler mi? Acı duyacak ne var bunda? Evlenmişler işte. Temel’ler de evlendiler ya dün; tanıklık etmiştin -. Kalkıp ağır ağır pencereye gitti Emine, taraşa, dışarlara bakmağa başladı sessizce.

— Gerçekten yakınlık, dostluk duydum sana...

Gene tek tek, öyküler gibi, ötesi, kendisine anlatır bir içtenlikle söylüyordu,

— Anlamıyorum ki, ille de çiftleşmek mi gerekir? Başka ilişki yok mu insanca?...

Odanın ezici sessizliğini ikiye bölmüş gibiydi bu sade sözcükler. Yalındı, ortadaydı herşey. Bir şeyler arandı Refik. Yoktu ki... Nasıl savunacaktı kendini? Gücüm yetmedi benim bu kıza!... Dönüp yatağında sessiz, dalgın oturan Refik’e baktı Emine,

— Sana olan duygularımda bir değişiklik yok dedi, lütfen inan bana! O filmi yapacağız... Bir kaç ay sonra buradayız biz... Direteceğiz... Birlikte direteceğiz. Başka yolu yok... Olayları da büyütmeyelim... Yazık olur. Arkadaşlığımız, dostluğumuz çok değerli benim için... Kendimi bağışlatmak için konuşmuyorum... Dün gece başına bir şey gelseydi kahrolurdum...

Bir şeyler bekler gibi susup dalgın durdu bir süre. Refik kımıltısız, gözleri bir noktaya takılı kalmıştı öylece. Düşünecek, konuşacak, yanıtlayacak hiç bir şey yoktu ki artık. Evlenmişler işte, bitmiş gitmiş... O hasta adamla • Bütün dedikleri de doğru... Değişmedikten sonra -. Bir ağırlığın çökmesine karşı, gülümseme çabasıyla yaklaştı Emine,

— izin isteyeceğim ben, dedi... Evde bekliyorlar.-■ Nikâh memurunun önünden kalkıp fırladım... Bizi yolcu etmeğe gelecek misin sen? Fuat...

— Hayır...

Ağzında kesiliveren tümceyle duraladı Emine. Bir şeyler daha diyecekti belki; bırakıverdi; kötü bir ayrılıştan kaçınır gibi yine gülümsemeğe çalıştı.

— îyi dedi. O zaman dönüşte görüşeceğiz diyelim... Hoşça kal!.. Lütfen kolla kendini. Seni düşüneceğiz...

Uzattığı eline anlamamış gibi bakıp yavaşça ayağa kalktı Refik. Ne var anlamayacak; gidiyor işte. Sen de uzatacaksın elini! Uzattı. Sıcaktı, gösterişsiz sıkıyordu... Bırakacaksın! Bıraktı...

— Hoşça kal!..

Ses çıkarmadan öylece baka kalmıştı kapıya doğru yürüyen Emine’nin ardından. Tam kapıda durdu Emine, döndü,

— tnan bana dedi, kırık dökük bir sesle. Seni kıracak hiç bir şey yapmak istemedim...

Son sözcükleri söylerken boğazına bir şey takılıyor gibi miydi sesi? Kapıdan çıktı çıkacak duralayıp döndü gene. Bir çekingenliğe baş kaldırır gibi, iki adımda dikildi karşısına, uzanıp Refik’in yanaklarına —Hem de o ıslak perçemiyle!.— iki öpücük kondurdu. Biraz kızarık, dolu muydu gözleri? Göremedi ki... Hızla dönüp çıktı, çekti kapıyı. Merdivenlerdeki ayak sesleri eriyip bitinceye dek donmuş kalmıştı Refik... Sonra geldi kendine. Yöresine bakındı. Odada bir şeyler arandı. Artık hiç bulamayacaktı; biliyordu bunu... Tuvalete gitti, yıkandı, traş oldu özenerek. Yarasına baktı. Ne yarası; derince bir sıyrık işte... Hemen gidip başlamalı işe. O orospu çocukları görsün nasıl film yaptığımı. Bir tabanca bulmak gerek. Gene çıksınlar önüme... Sizi galaya bekleyeceğim Fuat’çığım! Karınla seni... Bugün gene bir arayayım Şahin Doğu’yu.. Sendika için de Pervin’le niye konuşmuyorum? O da sendikacı... Karm acıkmıştı... Giyinip çıktı. Güvenmeliydi kendisine. Güvenecekti. Güveneceği başkaları da vardı; birileri bulunacaktı nasıl olsa. Bu itlere mi kalacak ülke? Merdivenleri inip sokağa çıkıyordu ki karşısında Te-mel’i buldu birden. Refik’i görünce sevinçle duraladı,

— Ben de sana geliyordum dedi...

E, gördük. Kaygılı bunun yüzü! Gözleri de pek iyi şeyler saklamıyor gibi. Boşuna yorulma Temel’ciğim. Yetti de arttı olaylar!. Ne söyleyebilirsin sen? Nazmiye Hamm mı?..

— Radyoyu dinledin mi Ağbi?

— Yo!..

Gizemli biçimde koluna girdi Refik’in, bir adım attı, gözlerini yanyan yukarı kaydırıp Refik’in gözlerine dikti.

— Şahin Doğu’yu vurmuşlar dedi... fısıldar gibi bir sesle.

Durup kaldı Refik. Şahin DOGU’yu mu vurmuşlar? Evet, Şchin Doğu’yu vurmuşlar, öyle dedi. Verdiği haberin etkisiyle övünür gibi gözleri Refik’teydi Temel’in.

— ölmüş mü?..

Beklediği sonucu almanın itçe doyumuyla sırıttı Temel,

— Yok be Ağbi, dedi. Ayağındanmış. Hastaneye kaldırmışlar. İyiymiş durumu... Herifi de götürmüş...

Herifi mi? Kimmiş herif?

— Bir görevli miymiş ne, o yörede. Puştun biri diyorlar. Kafayı bulunca sövüp saymaya kalkmış Şahin’e..■ Saldırınca o da herifi tam gözünden...

Şahin’in de tabancası vardı... Peki, şimdi ne olacak? Sokakları ağır ağır geçip Beyoğlu caddesine çıkarlarken koluna asılı Temel anlatıp duruyordu ne olacağını! Yürümez Ağbi bu iş diyordu. Şahin’e de söyledim bin kez... Yürümez bu ülkede.■■ Piyasa bildiğin gibi değil-■■ Bir sürü puştlavat... Geçende kahvede dedim ki-.- Caddeye çıkınca, kalabalıkta daha da coşkuluydu... En çok iş yapanlar Bıktım Bu Hayat-tan’la Yumruğumun Hakkı... Bir de şimdi Cennetten Dönenler var, TUFA Filmin... Neriman’ın Neşesi başta Ağbi... Gerisi yedi babayı!. Bi tek Narin var Ağbi... Şimdi sen onunla--. Dönüp baktı Refik. Burnuyla yanağı arasındaki kapkara kocaman et beni daha büyük, daha karaydı Temel’in. Suratına bir yumruk atmak geçti içinden... Tam o kara et be-ninin üstüne... Ne takıyorsun kafanı? Film yapacaksın sen... Konuşsun!. Durduğu yok ki... Bir sürü film varmış bu yıl... Olmaz Ağbi diyordu, puştum ki olmaz. İlâç Dosyası milâç dosyası, sökmez bu ülkede. Şahin Doğu yürütebildi mi? Ağ-bimsin sen benim... Namussuzum yatar bu film, iki seksen yatar... Sen şimdi Narin Ceylân’la...

XXI.

Frankfurt’tan bindiği uçakta yarım saattir inceler gibi çevresine bakınıp duruyordu Gündüz. Tanıdık yüz değil, yazgıyı paylaştıklarından destek arıyor gibi... îlk kez biniyordu uçağa; kendine açıklarken bile utanıyordu ya, korkuyordu-. Her yana gülücükler dağıtarak dolaşan birbirinden güzel hostes kızların verdiği güvence yetmiyordu sanki!.. Evlerinin salonunda gibi koşturan genç kızlara bakıp kendini ayıplaya ayıplaya duruldu sonunda. Uçak Lufthansa uçağı; bizimkiler olsa neyse... Avrupa gördün bizi iyice beğenmezsin artık!.. Güldü; tam tersineydi. Dört aydır, bir göçmen gibi crdan oraya sürttüğü büyük batı kentlerinden —Paris’i, Berlin’i, Londra’sı içinde— hiç biri, sinemalarda gördüğünden daha çekici gelmemişti. Düzenli, bakımlı, temiz, büyük hepsi... Düzensiz, bakımsız, pis... ama hepsinden çarpıcı, hepsinden büyük İstanbul vardı... Karmaşık, şaşırtıcı, vurucu görünümüyle benzersiz İstanbul, özlemle dönüyordu ülkeye. Yüreği yanık, içinde taş gibi bir özlemle... Bomba olayını, Fuat’ın başına gelenleri, nice sonra Paris’te duymuştu. Nasıl acıyla kavrulmuştu yüreği. Umarsızdı. Ne gelirdi elinden? Londra’ya getirildiğini de, Londra’dan ayrılıp Berlin’e geldiği günlerde öğrenince yanıp durdu, niye ordayken sorup soruşturmadım diye. Nerden bileceksin?.. Film çekiminin belki de bittiğini düşünüyordu... Refik yürütür o işi. Fahrettin var, sendika var. D'estek sözü vermişlerdi. Şahin Doğu da... Şahin konusunda, nedenini tam bilemiyordu ya, ikircikliydi. Şahin Doğu’nun saldırıya uğrayıp bir görevliyi öldürerek tutuklandığını ajanslar verince, çok üzüldü ama, şaşmadı... îlâç Dosyası için de kaygı konusu etmedi bu yüzden. Şahin’e kızarak acı duyuyordu daha çok. İçinden dese de açıkça suçlamaya dili varmıyordu gene de... Nasıl kıstırdılar kim bilir?.. Bakalım bizim başımıza ne gelecek? Üç saat sonra İstanbul’dayız, belki de daha gümrükte el koyup «Gel!» diyecekler. Sürüp giden davada bir buçuk yıl giydirdiklerini, Seniye’nin telefondaki ağladı ağlayacak titrek sesinden daha İstanbul’dayken öğrenmişti. Cezasının yargıtayca onandığını da olmayacak bir rastlantı, Berlin’de karşısına çıkan Rahmi söyledi. Şu dergiden tanıdığı, aynı davada aranıp da bulunamayan çevirmen oğlan. Artık Türkiye’ye dönmeyecekmiş o. Gündüz’e de önerenler oldu kalması için. Üstelediler de. îş de bulacaklardı. Türkiye’de dan dun her gün birini götürüyorlardı sokaklarda-■■ Gidince içeri tıkacaklar. Aklı yatar gibi olduğu bir günün gecesi sabaha dek uyku girmedi gözüne. Aklının yatmış olmasına da sonradan nasıl kızdı. Bu kadar mı yılgınsın içeri düşmekten? Bilmediğin şey çünki!. Yıllan geçirdin; onsekiz ayı mı tasa ediyorsun?

— iyi yolculuklar!.

Dönüp baktı, yanındaki koltuğa gelip oturmuş esmer, orta yaşlı, sivri burunlu biri, çekingen bir gülümsemeyle bak.-yor. Demin şurda oturuyordu. O da birini aradı demek.

— Sağolun!. Size de...

— İstanbul’a mı?

Yok, ben daha önce atlayıvereyim diyorum!. Başladı, Salih’in dediği gibi, bizim it sizin eve balta getirdi mi diye! O Kütahya’ya gidiyormuş da. Oğlu Frankfurt’ta çalışıyormuş. Dört ay kalmış. Dönüyormuş. Kışa doğru İnşallah gene... A benim güzel yurttaşım, dalgamı taşlama da şurda ben kendi başıma... Aylardır gurbet ellerde bu türden öyle çok kişiyle karşılaşıp öyle çeşitli öyküler dinlemişti ki... «Hemşe-rim» anladı mı ne, bir iki sözden sonra kesti, susup kaldı. Uçağın sessizliğine sinmiş derinden motor vınlamasına yeniden dalıp gitti Gündüz. Çeşitli kentlerdeki tanıdıkların, yakınların destekleri, çağrılanyla, nasıl olup da aksamadan yürüyüp gittiğine kendisi de şaşarak, sonunda tamamlamışta büyük Avrupa gezisini. İkibindörtyüz markla olup bitmişti bütün bunlar. Kentler arasındaki yol paralarıydı en çok tutan; onun da çoğunu ya ucuz trenlerle, ya da tanıdıkların arabalarıyla yapmıştı. Her gittiği yerde konuk edecek birileri vardı, otellere beş para vermemişti. Yalnız kaldığında da bir sandviçe gezip tozmuştu müzeleri, sergileri, parkları, sokakları, alanları, gezebileceği tüm yerleri... Notlar almış, resimler toplamıştı. GEZDİKÇE diye bir yazı dizisi tasarlıyordu. Bizim Mandrake’yle konuşayım, bakarsın gazetede... Ülke dışına çıkalı düş gücün gelişmiş!.. Mandrake de seni bekliyor!.. Gezip gördüğü yerleri anımsarken üstüste bindirmiş güzelliklerin şaşkınlığından yeni yeni ayıyor gibiydi. Hiç sevmeyeceğim sandığı Londra’yı, bir de pek az kalabildiği Budapeşte’yi pek sevmişti. Paris’te, AvustralyalI bir kızla 14 Temmuz günü başlayıp, gecesi süren, ıssız sokaklarda sabaha karşı anlamsızca bitiveren bir küçük serüveni duyarlılıkla anımsıyor, öykülemeğe kalkışınca beceremiyordu bir türlü. Troca-dero’da, omuz omuzu sökmeyen kalabalıkta güzelce bir kızla elele, havayi fişeklerle boyanmış Paris göklerini, ışıklarla donatılmış Eyfel’i, Notrdam’ı seyretmek, inip Sen boyunca yürümek, alaca karanlığa batmış köprülerde tek tük sözcüklerle eğilip sulara bakmak, bu yaşta çoktan bir yana atılmış, ancak gülünerek anımsanacak, delikanlılık öncesi ilişkiler, dipdiri bir edim sıcaklığıyla yerleşip kalmıştı belleğinde. Gençlikte yapamadında kursağında kaldı mı böyle tepiyor demek!.. Berlin’de bir kadınla yatmıştı. Hollanda kökenliydi, ne olduğunu pek anlayamadığı bir tarikattandı kadın. Bir birahanede tanışmışlardı. Yatıp kalktığı minik arabası altında, kent kent dolaşarak eşcinselliğin nasıl büyük günah olduğunu bildirme çabasındaydı. İstanbul’a da gelmek istediğini söylüyordu. Biraz yüz bulsa yapışıp kalacaktı Gündüz’e. Bu bir iki olayın dışında-■■ Bir de... Boş ver!. Anımsamamak, unutup gitmek en iyisi!.. Londra’da evlerinde kaldığı... Kadın istemişti-. ■ Kocası yoktu o gece; toplantıya gitmiş. Ertesi gün öğlene doğru zilzurna gelmişti eve. Duramadı, akşama da Gündüz ayrıldı onlardan. Allah belâsını versin, alışamıyordu!.. Onlar için bir sorun yok gibiydi oysa. Belki kocası da biliyor! Kadın özgür!. Düşünerek çözümlenecek sorun değil bu; yaşam çözecek!. Niye yadırgıyorsun? Bazı topluca, bazı tek tek kendi aralarında çözüp gidiyor insanlar... Tasası da sana!.. Eve erkek getirip karısıyla sevişmelerini seyreden birinden söz etmişlerdi gazetedeyken. Demek bazıları... Kafamın takıldığı şeylere bak!.. Neler kazandım şu geziden? Dökümünü yapmaya çalışıyor, başarılı olamıyordu. Dört aylık geçmiş, bir birine yapışık olaylar, resimler yığınıydı daha. Edindiklerini tartıp yerli yerine koymak, üstesinden gelebilirsen ayrı bir süreç!.. Yalnız bir gün, Türkiye’den kaçmış çok sevdiği bir yakın arkadaşı karı kocayla konuşurlarken, kadının içtenlikle söyleyiverdikleri çerçevelenmiş, baş ucuna konmuştu sanki. «İyi ki ülkede kaldın Gündüz’cüğüm. Biz dünya devrimi yapmaya çıktık işte buralardayız!..» Otuz yılı aşkındır ülke dışındaydılar. Yıkıntılarla dolu bir geçmişi anımsamanın burukluğundaydı ikisi de. ’40’lı yıllarda Türkiye’den kaçmak imrenilir bir eylem görülüyordu kimilerine!.. Çok şeyler öğrendim içerde; —İçerde sözcüğü Türkiye’yi de kapsıyordu burda!— öğrendiklerimin önemini de bu geziyle kavradım!., özeti bu belki de bu uzun gezinin... Dışarda öğrendiklerinin doğruluğunu saptayacağın yerde kendi ülken olacak... Yurtseverlik de, gerçekçilik de, bilimsellik de, küçük burjuva mıymıntılığı de istersen; toprağa bağlısın sonunda. Prometeus’u kayalara zincirlemişler!... Acı yazgımıza dönüyoruz biz de.. İstanbul dedi mi ilk günler Pervin geliyordu usuna. Onunla buluşmayı düşleyip durdu kaç kez. Sonra sonra... Seniye’nin, şimdilerde Seniye’nin, hem de sade Seniye’nin yakıcı özlemi ağır basıyordu. Boğaz’daki otelde geçirdikleri o ilk geceyi anımsayınca başı dönüyor gibiydi. En iyisi, bu işi bitirmek!.. Seniye’yle mi evleneceksin? Niye olmasın? önce Pervin’le konuşmalı bu konuyu. Olup bitenleri tam bir açık yüreklilikle anlatmalı ona! Bağışlayıcı kadın o... Çok mu acımasızım? Hem Seniye’nin bağışlayacağına nasıl güvenli olabiliyorsun? Gerçekten, işin o yanı da var!.. O kadar incesini... Düşünemez mi o aptal!.. Niye olduğu gibi göremiyorum ben bu kızı?.. Neresi aptal? Cin gibi!.. Neresi cin gibi? Bir savunmayı beceremedi!. Orda kızın ne suçu var?

Evlenmek diyorum, bakalım kız cezaevine tıkılacak bir udu mı koca diye alır mı? Saçma bütün bunlar; her vakit olduğu gibi bilinmeze doğru gidiyoruz işte. Uçarak hem de!.. Bilinmez olan Türkiye’nin gidişi. Ne bilinmez şey o da!. Bir süre daha götürürler böyle, sonra kazanı deviriverirler; alın size demokrasi!.. Tarihimizin simgesi Mehter takımı!. Bakarsın bu kez o bile değil; bir adım ileri, iki adım geri!.. Niye karamsarım? İyimser olmak için çok mu neden var? ödlek aydını, yarı aydınıyla özenti, yasal düşlere kapılmış —Satılmış mı diyeyim?— salak bir sol, Bizans’ından Amerikan’ına, üç kâğıdın bilmediği türü kalmamış, anasının gözü egemen sınıflar, ikisi arasında şaşkına dönmüş zavallı halk yığınları... Analar nasılsa arada bir senin gibisini de doğuruyor demek!.. Avrupa gördüğün işte şimdi belli oldu!.. İmrenerek gezip dolaştığı ülkelerden hüzünle dönen ilk kişi sen değilsin!.. Ne hüzünü? İçinde yaşam boyu kıvrandığımız acı gerçeklerin tepmesi bu. Dışardan ne getireceğim? Dağ başlarım tutmuş ilâç devleriyle savaşacağım diye, Doktor Ramiz’in karanlıkta umarsız çırpınışları bile yeter, gülerken sancı duymana. Tarihin otobüsü çoktan kaçıp gitmiş, ille de yetişeceğim diyor adam!.. İleri teknik getirecekler ülkeye; Doktor Ramiz neci?... Damlarda kedi işemiş haplarla mı ilâç sorununu çözeceğiz? deyince herifler, duralıyorsun!. Ülkeyi, ille de içli dışlı, binlerine soydurarak pahalı aygıtlar edineceğiz!.. Fuat’ın sözüne yüreği ezilerek güldü gene: Haplara kedi işemesin derken bu herifler ülkenin içine sıçsınlar diye bırakacağız Ağbi!.. Ramiz Bey’in yurtseverliği geç kalmış, işçilerin yurt severliği yasak; çık bakalım işin içinden!.. O yasaklar yıkılacak nasıl olsa... O güne dek de acılar içinde kıvranır dururuz böyle... Soyacaklar, sömürecekler, ülke tastamam elden gidecek... ken, gitmeyecek... Şu nükleer savaş dalgası olmasa, ben de inanacağım... Tarihin en güzel coğrafyasında oturmanın cezasını çekmeyelim!.. Hostes’in getirdiği yiyecek paketleriyle dönüp baktı, Kütahya’lı hemşerim de yeni uyanıyor gibi! Daha çok var onun uyanmasına!.. Berlin’de, yağmurlu bir günde, — Bak şu işe Ağbi, demişti bir Türk işçisi. Bizim oralar müslüman ülke, öyleyken buralara daha çok rahmet düşüyor!...

Ne diyeceğini bilemeden kalmıştı. Yanındaki öğrenci kıs kıs gülüp duruyordu. Berlin’in orta yerinde sen bu kafayla dolaşırsan bize yağmur düşmesine daha çok var!., öff, ben niye böyle oldum gene?.. Bir daha da bu Avrupa’ya gidenin!.. Gülmeğe başladı. Kütahyalı da güldü,

— Her bir işin kolayını bulmuşlar değil mi Beyiin? -. Dedi, yırttığı torbacıklardan fincanına kahve, şeker boşaltırken,

— Yaaa!

Söz açmak istiyor adamcağız!. Açmasın!. Yalnızlığa alışalım artık; cezaevine gireceğiz... Soğuk etle kahve içti. Başını dayadı koltuğa, yumdu gözlerini. Biraz uyudum mu İstanbul’dayız. Habersiz dönüyordu. Çıkarken de kimseye bir şey dememişti. Fahrettin İzmit’e gitmişti o gün. Bir Fuat biliyordu. Aksaray’dan Üsküp’e kalkan Kaçakçı Otobüsü’ne binerken daha inanamıyordu Türkiye’den çıkabileceğine. Sınırdan çıkınca da inanamamıştı bir türlü... Usküp’te gözü, aklı İstanbul’da olan Türk Yazarlarından birinin konuğuydu. İstanbul nasıl, Türkiye nasıl mı? Bilmem!.. Bıraktılar, çıktık... Sabaha dek uyku tutmamıştı o gece. Yaşamının bütün olayları geçit törenine kalktılar!... Sonra sonra alıştı. Neye alışmıyoruz ki?.. Atıl eniştemize bile alıştık!.. Pasaport almasında koşturur gibi görünen onun mu, Nevzat’la Kâğıtçı Turgut’un mu, Fuat’ın Ankara’da tanıdığı birilerinin mi, yoksa tümünün birden mi etkili olduğunu ayırmak kolay değildi. Belki de Fahrettin’lerin payı büyüktü. Sendika olarak bir sürü tanıdıkları vardı şurda burda. Gündüz’ü Türkiye’den çıkarmak için el birliği etmişti herkes!... Fahrettin’in, bir akşam üstü arabasıyla götürüp bıraktığı Merter’deki iki odalı daireyi özlemle anımsadı. Almanya’da kursa gönderilmiş sendikalı bekâr bir işçinindi yer; geleceği günlere yakın bırakıp geziye çıkmıştı Gündüz. Dönüşte başka bir yer ayarlayacaklardı. Kitapları, eşyayı nereye taşıdılar kimbilir? Beni cezaevi paklar!... Free-shop arabasım dolaştıran kıza takılıp kaldı. Bir şişe içki mi alsam? Eli boş dönüyoruz. Pervin’e işlemeli bir blûz almıştı Budapeşte'den. Bu işleri bilmem de... Seniye’ye... Blûzu Seniye’ye veririm, olur biter!.. Cebine baktı; üç markı daha olsa bir Metaksas konyak alacaktı. Kütahya’lı davrandı hemen,

— Bende var Beyim.

— Sağol dedi. Yalnız, karaborsa değerine alırım...

Banka kuru düşüktü biraz. Kütahyalı karşı çıktı. Olurdu

olmazdı derken, kimbilir göğün nerelerinde akıp giden uçağın camından aşağıyı gösterdi Kütahya’lı,

— Uç markın sözü mü olur? Beyim, dedi, baksamza şuraya, nerdeyiz!..

îçinde uyuya kalmış korku ejderinin bile ürpererek kam donmuş, gözleri dışarı uğramış gibiydi!.. Ta aşağılardaki minik minik ak külâhlar, karlı dağ tepeleri değil mi? Hay Tanrı iyiliğini versin senin Kütahyalı hemşerim!. Şuna bak, başını arkaya yaslayıp nasıl da umursamadan yumdu gözlerini, korkulu olayı duyuran o değil sanki... Yazgıya inanıyorsan bitti; olacaksa olacak!.. Yazgıya inanıp da korkudan ne edeceğini bilemeyen de var... Yazgıya inanmanın ötesinde bir doyumun yürekliliği bu. öteki dünyadaki mutluluğa inanmak belki!.. Gözden kaçmış iki paralık bir bozukluk yüzünden uçakla birlikte gümleyip gideceğine, gidince de her şeyin biteceğine inandın mı kasılıp kalır yüreğin... Uç markın sözü mü olur Beyim; baksamza nerdeyiz?... Sonra da böyle mışıl mışıl uyuyacaksın!.. Sen de bir dene!.. Gözlerini yumup bıraktı kendini. Uçak Yeşilköy’e inerken üç marklık olaylar kafasında tepişip duruyordu daha. Nerden, nasıl başlayacaktı? önce Fahrettin’i arayıp... Hele bir içeri gir bakalım... Kalabalıkla birlikte gümrüğü, polisi de geçip kapı önünde şaşkın kalıverin-ce inanmazlıkla bakındı yöresine: Ne soran, ne dik dik, ne de sinsi sinsi bakan var... Çek git evine oğlum, bırak gocunmayı!.. Umduğun biçimde karşılamadılar diye onuruna mı dokundu? Polis cibine binip gitmek ne rahat olacaktı değil mi? Herkes birbirini yiyor ülkede, seni kim bekleyecek?.. Gidip sendikaya telefon etti önce; bozuk mudur, nedir, böyle de sürekli konuşulur mu?.. Ne yapacağını bilmeden, kaldı. Seniye’yi aradı, yanıt yok. Pervin’i aradı. Zırıltı bir kadın sesi, Pervin’in artık orda çalışmadığım söyleyip kapattı, iyi başladık! Niye kötü olsun; daha iyi bir işe geçti belki!.. Doktor’un oğlundan yakınıp duruyordu... Böyle iyimser ol işte!.. Seniye’nin ev telefonunu arandı, bulamadı. Nereye yazdımdı? Bekleyenler birikmişti, bıraktı telefonu. Şimdi ne yapacağız? Yolda inip sendikaya uğrayacağız önce... Otobüste giderken, parçalı bulutlu Eylül İstanbul’unun ortasında gözlerini kamaştıran bütün renklerle kuşatılmış buldu kendini. Sarışın güneş uysal, sevecen. Hızla geçerken sokağın içinde karpuz sergisi... işte burda da., iyi ki geldim.. Oralarda kalınır mı? Marketlerde plâstik kılıflara sanlı yavşamış karpuz dilimlerini gördükçe doğaya güvenini yitiriyor insan!. Merter’de inip de elinde valiziyle karşıya geçmek için, savrula sarsıla uçup giden çığırtkan minibüsleri kollamaya başlayınca sinirleri gerildi... Top-kapı, Şehremini, Haseki, Fındıkzade, Aksaraaay!.. Geçit de yok görünürde. Ezip geçer bunlar!., özel atılımımız para kazanacak!. Otomotif tekellerine taksitle para yetiştiriyorlar, ezmeden olur mu?., iki adımlık yer için taksiye binmek zorunda kaldı. Türkiye’den çıkarken biraz Türk parası vardı yanında. Araba ne tutsa, kalanıyla bu geceyi ucuz bir sirkeci otelinde geçirebilir miyiz? Dışarda verme de gel burda otel parası ver!.. Hele bakalım... Fahrettin yoktu sendikada. Eskişehir’ de toplantı varmış, sabah oraya gitmişler. Belki yann geleceklermiş. Yönetim Kurulu’nda bilmem neciymiş, suratsız bir herif vapur, tren saatini bildirir gibi söyledi bunları, yandaki odaya girdi. Merdivenlere dönüyordu ki, gençten, güler yüzlü biri:

—■ Ağbi, hoş geldiniz, diye yetişti ardından.

Yüzünü anımsar gibiydi. İsmail’miş. Hani bir gece birlikte. .. Anımsamıştı, eğlence gecesindeki söyleşide yanından ayrılmayanlardan. .. Şimdi yönetimdeymiş o da... Başkan, bugünlerde bekliyormuş Gündüz Ağbi’yi. Çok sözü edilmiş... Peki şu adam niye böyle soğuktu?

— Bırak bu herifleri...

Kötü bir şey çıkacaktı ağzından. Kızardı. Valizi aldı elinden. Eşyalarının nerde olduğunu Zihni biliyormuş, o da Fahrettin’le gitmiş.

— Bu gece bizde kalın Ağbi... Bizim ev Rami’de... Belki de yann dönecek Fahrettin Ağbi’ler...

İşçiden gelen bu içtenlikli, sıcak ilgi nasıl duygulandın, yordu. İzin istedi. Valinizi bıraktı İsmail’e. Bir de yedi yıldım Metaksas konyağını-.■

— Bu şeninmiş Ismail’ciğim!. İlk sen çıktın karşıma- -.

Şaşırdı, biraz daha kızardı İsmail. Sevindi de-.- Gündüz de

sevindi akıl ettiğine. El çantasını almış ayrılıyordu ki, akima geldi birden. Film ne olmuştu, bir bildiği var mıydı? Üzüntüyle duraladı İsmail,

— Benim bildiğim, olmadı Ağbi dedi. Başkan yeni geldi. Avrupa’daydı. Bu herifler de...

Duralamıştı, söyleyecek çok sözü var... Her yerde bu herifler demek... Üstelemedi artık. Olmamış işte; daha ne anlatacak?... Yüreğine bir sıkıntı oturdu. Bırakıp gittik, her şey yüzüstü kaldı!.. Burda olsaydın yapıp bitirirdin filmi!.. Caddeye çıkınca bir süre yürüdü Topkapı’ya doğru. Ters başladı işler. Ne tersi. İsmail neci? Avunmamız için İsmail’ler de var işte!.. Korktu kendinden!. Gerçekten böyleyse kafan, bitmişsin sen... Kızgınlık umutsuzluğa dönüştü mü çürüyüp gittin... Nice İsmail’ler var.. Burası Türkiye oğlum; ne düşe kapılacaksın, ne umutsuzluğa.. Sağı solu kollayıp koşarak geçti karşıya Yaygaracı minibüslerden birine atladı. Aksaray’dan dolmuş, la Galatasaray’a çıktı. İstiklâl Caddesi’nde yürürken birileri, ne bakınıyor gibiydi. Şimdi Refik çıkacak bir köşeden. Emi. ne görünecek. Serdar belki... Sinemada tanıdığı bir sürü kiş;. den biri... de yoktu işte. Tammadığı bir yığın karılar, herifleı dolanıp duruyorlar ortalık yerde!.. Tanıdıklar Balıkpazan’n. da!. Tablalarda yazılı kavaklar, değirmi, yayvan Sultanselij^ incirleri, çavuşlar, yapıncaklar, razakiler, ballı ballı kırkağaç kavunları, kıpkırmızı dilim çıkmış karpuzlar. Daha gün iş!, ğında par par yanan kocaman ampuller balık tablalarına sarkmış, lakerdalar, midyeler. Tümü el birliği etmiş, cüzdanım^ çelimsizliğini başına vuruyorlar insanın!. Gezip görmesi de parayla değil ya!.. Bir dolaş, ağır ağır tut yolu!.. Bu saatte yazıhane... kapalıydı. Tanıdık bir Allahın kulu da mı rastla, mayacak? Rastlamadı. Yalnız Taksim’e çıkarken karşıdan ge. len birini, ışıkçı bir oğlan var, ona benzetti; değildi. Ah JVta_ dam, burda olsaydın da seni görmeğe gitseydim önce. îstan-bul’dan ayrılacağı günlerde uğramıştı. Ağlamıştı Madam’cık. Giz verir gibi fısıldamıştı kulağına; Kanada’ya oğlunun yanına gidiyordu. (Uryasında görmüş. Bedros, git dooormuş, durma buralarda!..) Evi sen al demişti, çok ucuz vereceğim!... Ben bu evi sensiz ne yapayım Madam? Param da yok... Ave-dis Yetvartyan’ın adresini almıştı Madam’dan. Paris’te yoktu uğradığında, güneye tatile gitmiş; görüşemediler... Taksim’den Tarlabaşı’na kıvrıldı. Akşam alacası inmişti sokaklara. Eczaneye mi uğrayayım önce? Ürker gibi dönüp yokuşu indi. Aralık demir kapıyı iteledi. Merdivenleri çıktı ağır ağır. Yüreği küt küt atıyordu. Pervin’in kapısında durdu. Yukarı mı çıksam, yoksa -, inceden bir gıcırtıyla yavaşça açıldı Pervin’in kapısı. Pervin kapıdaydı. Soluğu kesilmiş gibi kaldı bir an, sonra hıçkırığım bastırarak boynuna sarıldı Gündüz’ün. Kimseyi umursadığı da yok bu kadının!.. Seniye, ya da Zühtü Bey ini-verse! içeri girdi, iteleyip kapattı kapıyı. Kendini kollarına bırakmış, göğsünde sessizce ağlayan Pervin’le ne yapacağını bilmeden kalmıştı. Fıkır fıkır kaynaşan duygu kabarcıklarıyla didişip durdu bir süre. Eve dönmüşüm savaştan, bu da karımmış!.. Pervin’in göz yaşlarıyla tuzlu dudakları, bütün gülünç varsayımları silip attı. Holdeki yumuşak kerevete coşkulu duygu seliyle soluk soluğa yıkılıverdiler. Mutlu bir uykudan uyanır gibi toparlanıp kalkarken evecenlikle anlatıyordu Pervin. Günlerdir bekliyormuş. içinde bir ses gelecek diyormüş hep. Evden çıkamaz olmuş. Kulağı kapıda... Merdivenlerde bir ses duyunca. Çocuksu içtenlik kıpır kıpır bir canlılık veriyordu devinimlerine. Banyodan bornozuyla çıkarken,

— Hadi gir yıkan sen de, dedi. Sıcak su var. Ben de yemeği hazırlıyayım...

Ne güzel!.. Evime döndüm işte!., içinde burukluk vardı. Böyle mi düşünmüştü o?... Nasıl anlatacağım bu kadına?.. Neyi?... Aman, ne bileyim ben?... Yann gidip savcılığa teslim olacağız... Biter, gider... Girdi banyoya. Giyinip çıktığında düzenlenmiş masayı görünce şaşırdı. Bu kız gerçekten bekliyormuş beni! Ne eksik bu masada?.. Kapı çalınsa bir... Kapı çalınmadı. Tartımlı ayak sesleri geliyordu yukardan. Biri geziniyor gibi. O kadar çok şey var ki soracak, önce hangisini? îş durumu... Belli... Ayrılmış. Iş bakınıp duruyordun Bir kaç parası vardı... Sor artık...

— Seniye gelirse şimdi?

Niye bu kadar aptalca sordum? Buyursun gelsin!.. Elindeki ekmek sepetini masaya koydu Pervin, gülerek,

— O biraz güç, dedi... Seniye Antakya’da...

Antakya’da mı? Karşıdaki sandalyaya mutlu bir yorgunlukla bıraktı kendini, sevinerek ekledi Pervin,

— Evlendi!-..

Evlendi mi? Alay ediyor kız, işletiyor beni!... Gülsem mi ben de?... Gündüz’ün tabağına mezeler koyarken;

— Ya, dedi Pervin. öyle birdenbire oldu ki, hepimizi şaşırttı... Avukat bir arkadaşı vardı Abdürrahim diye... Patlıcana yoğurt ister misin? Sarımsaklı... Çocuk Antakya’lıymış... Oraya yerleşecekler... Bir ay filân oldu... Rakına buz?

— Yok, dedi. Sağol!...

Gene de kuşkuyla bakıyordu Pervin’e. Şimdi, şaka ettim diyecek! Nasıl; siz benden gizli gizli.. Yo, öyle doğal ki.. Böylesine başarılı oynayamaz. Belli, bir şey bilmediği... Bilseydi keşke!. Sarsıntıyı atlatma çabasmdaydı Gündüz. Niye sarsılıyorsun? Sorumlu değilsin demedi miydi sana kız? Sen de öyle istemiştin, oldu işte!.. Peer Gynt gibi dünyayı dolaşıp gelecektin ki, kadın çamaşır yıkıyor evde!.. Seni beklemiş!. Şu ne haltlar yemiştir kim bilir? Sabri’si vardı bunun... Kendi yediklerine baksana!. Sen erkeksin değil mi aslanım?.. Hiç yemek isteği kalmamıştı. Tatsızdı her şey. Ağzına attığı bir parça peyniri çiğnemeğe çalıştı. Pervin’in mutlulukla kaldırdığı kadehe çın çın yapıp bir yudum aldı rakıdan. Bir şeyin ayır-dında değil kız; sormaya gerek kalmadan anlatıp duruyor. Film kalmış, yapamamışlar. Refik telefon edip sendikalarından destek, yardım istemiş. Oysa Sendikadan Pervin’leri kovacaklar nerdeyse. Mahkemedeler şimdi... Refik çoktandır, Anamur’da annesinin yanındaymış. Fuat’lar Londra’dalar. Ameliyat iyi geçmiş. Emine birilerine yazmış burda. Gitmeden evlenmişler diye duymuş. Nasıl kahrolmuşlar Fuat’a... Eczane öylece duruyormuş.. Ne olacağı belli değil. Gözleri dalmaya, coşkulu sevincini yitirmeğe başlamıştı Pervin. İşten çıkarılmasını anlatmak ağırına mı gidiyordu ne? öyle güvenliydi ki Doktor’dan yana. Doktor ne yapsın? Amerika’dan gelen oğlu aşşağılık herifin biri. Buna el atmaya da mı kalkmış ne? Açıkça söylemedi ya, anlaştırır gibi bir şeyler geveledi. Bana numara belki de!. Kimbilir neler var? öyle kadın değil bu... Kazanmak için ufak tefek kışkırtmalara kalkamaz mı? Sen ne boklar yiyorsun sırasında!.. Herkes bir bok yer sırasında!, iki yer varmış; istiyorlarmış çalışmasını. Büyük bir röntgen kliniği biri... Ücreti de iyi...

— Yorgunum, dedi. Biraz ara vermekde yarar var. Çok ışın yedim... Her şeye bizi sürer doktorlar. Başka iş bulsam bırakacağım röntgeni. Korkuyorum...

Birden anımsamıştı,

— Biliyor musun? Dedi. Feriha’mn sol göğsünü alacaklar...

Duraladı Gündüz. Sol göğsünü mü? Feriha’nın...

— Tümör... Oldukça da ilerlemiş... Zavallı Kız...

Zavallı kız mı? Birbirine kıyasıya düşman duygular içinde

bocaladı bir süre. Ne denli kovsa kafasından, cezaevinde nasıl dayanılmaz açlıkla düşleyip durmuştu o pembe mercan uçlarıyla taş gibi sert... Çadıra geldiği ilk geceki gibi... Ellerinde, dudaklarında, dişlerinde dimdik memelerin kavurucu azgın tadı hiç kaybolmamıştı sanki. Çürüyüp kokmuş et torbası gibi kesip atacaklar şimdi. Kanlı, irinli pamuklar, bezler arasında pis bir küvete atacaklar... öğürecek gibi oldu, tuttu kendini. Yaşam denen alçak, nasıl yerden yere çarpıyor bizi!.. Her günümüz ayrı sınav!.. Biz daha üç markın peşindeyiz!. Acımasız, güçlü doğa önünde ne çok işimiz var!.. Feriha’yı en son Taksim’de görmüştü. Geziye çıkmadan bir kaç gün önce. Yanında çocukları vardı. Birbirinden güzel iki minik kız çocuğu. Gündüz’ün çok yakınında arabadan inip Kültür Sarayı’na yürümüşlerdi koşturur gibi. Durup bir süre bakmıştı ardlanndan. Atıl’ın kapıda beklediğini sonradan gördü. Onlar onu görmeden çabucak içeri girdiler. Çocuklar için dinleti, oyun filân gibi bir etkinlik olmalıydı. Tanımı güç bir kıskançlığı bir kez daha yaşamıştı o gün! Hem de iliklerine kadar... Feriha’nın memesine yapışmış dudaklarım görmüştü minik kızların. Mi-ne’yi görmüştü parmakları annesinin memesinde!.. O mavi damar gölgeli fildişi göğüslerinde Feriha’nın... Bu kadın da ne anlatıp duruyor?.. Sendikadan yakımyordu Pervin gene. Anladık kızım, bilmediğimiz yanı mı kaldı? Türkiye’de, her yerde olan sizde de var işte... Biraz da sen konuş diyor Pervin. Anlatsana... Ne var anlatacak? Gezi bitti, artık her şey burda.. Avrupa sinemalarda gördüğün gibi!. Türkler de burda gördüklerin!.. Yarın savcılığa baş vuracağım. Cezaevi başlayacak...

— Senin hüküm yemene nasıl üzüldü Seniye bilemezsin, dedi Pervin. Yargıtay onadı cezayı. Hırsından gözleri doluyordu. Sana da vurgun, biliyorsun!.. Yüz bulsaydı...

Kızarararak gülüyordu. Kendinden güvenli takılıyordu Gündüz’e,

— Ne olursun bağışla beni, dedi çekingenlikle. Kızacaksın biliyorum...

Neyi bağışlayacağım? Söyle de kızayım nasıl kızacaksam!..

— Ben Seniye’ye söyledim, dedi Pervin.

Aym çocuksu çekingenlikle gülümsemeye çalışıyordu. Neyi söylemiş?

— Çok kötüydüm bir gece. İlişkimizi anlattım Seniye’ye.. O kadar yalnızdım ki... Paris’ten kart gelmişti senden; bir tek sözcük vardı; «Selâm...» Ne olursun, kızma bana!.. Çok çok özlemiştim seni... Zavallı Seniye’ciğim: O da ağladı benimle!...

Kımıldamadan kalmıştı Gündüz. Zavallı Seniye’cik de ağlamış!.. O bir şey demedi mi sana? Dememiş işte, belli... Yoksa bu kadın şeytanlıkla... Baksana gözlerine; ürkek, dupduru, apaçık... Abece sayfası kadar ilkel!.. Boşuna gizli satırlar arama altında!. Neresi dupduru? Alçağın biri bu!.. Nasıl güçlükle tutuyordu kendini. Kim alçak? Düşün biraz istersen!.. Nesini düşüneceğim? Yalnız ben mi düşüneceğim?., övünsene düşünebildiğin için!.. Pervin, güç sınavı başarıyla atlatmanın sevinciyle kalktı, buz dolabını açtı, mutlu bir yeğniklikle; soda şişesini çıkarırken aynı güvenle sürdürdü takılmasını,

— İyi oldu, dedi gülerek. Senden umudunu kesmeseydi ev-lenemezdi belki de!.. Yazık değil mi?

Kendini melodram kahramanı gibi gülünç buldu Gündüz. Hep acıklı rastlantılar gelip çatar adama!.. Yeşilçam’daki düzmece oyunlar senin başına geliyor işte!.. En küçük bir kötü olasılığı bile konduramaması şu kadının, hiç mi acı vermiyor sana? Vermez olur mu? Hem de güldürecek kadar!.. Gül öyleyse!.. Kalkıp tuvalete gitti... Yüzünü yıkadı, ensesini, saçlarını ıslattı. Tarandı. İçindeki karmaşa durulup oturmaya başlamıştı. Sağolsun bu kız; yarın cezaevine gidecek birine en doğra yolu çizdi! Bir doğru yol da sen çiz ona!... Masaya döndüğünde durgundu Pervin.

— Biliyor musun? Dedi. Benim içimden hep ağlamak geliyor!..

Daha söylerken gözleri dolmuştu. Başını çevirdi utanır gibi...

— Ne çok düşündüm seni... Ya gelmezsen diye-.. Gelmeyebilirdin oysa... Bir sözün yoktu ki... Yann da cezaevine gidiyorsun. ..

Duraladı. Söyleyecek bir şeyler aranır gibiydi. Bulamıyor bir türlü. Sen bulabiliyor musun? Söyleyecek her şeyi söyledi oysa. Aranıp durma Pervin’ciğim, sus artık!.

— Onsekiz ay ne ki, dedi Pervin... Şu dört ayı beklemekten daha kolay.

— Niye bekliyeceksin?...

Soğuk iki sözcük havada sallanıp kalmıştı buz parçaları gibi.. Oralı olmadı Pervin, gülümseyerek baktı,

— Bilmem, dedi... Bilsem...

Suskun kaldılar bir süre. Çekingenlikle söylenir gibi sessizliği bozdu,

— Görüşmecin olmamıza da izin yok, dedi Pervin. Ancak yasal yakınların...

Duraladı. Anlıyorum Pervin’ciğim!. Yasal yakınlarım yok benim. Olmayacak da... Tek başına girip tek başına çıkacağım cezaevinden... Hiç bir gün tek başıma değilim çünkü!.. Ne güzel edebiyet,!.. Kapını bir açan olmasın da -- Kalktı. Yavaştan volta vurmağa başladı iki adımlık yerde. Anımsadı birden. Uzanıp yandaki sandalyada duran el çantasını aldı. Açtı, kâğıda sarılı küçük paketi çıkarıp uzattı,

— Şöyle bir şey aldımdı sana, dedi. Budapeşte’den. Bağışla, param o kadar sayılıydı ki...

Yüzündeki bulut dağılmıştı Pervin’in. Sevinerek alıp açtı paketi, blüzu görünce bir sevinç çığlığı attı, ölçtü üstüne, tamam görünüyordu.

— Daha ne alacaktın, dedi. Düşünmen yeter!.. Giyeyim mi?...

Yanıt beklemeden kalkıp üstündeki mavi gömleği çıkardı çabucak. Sütyen yoktu. Dolgun göğüslerinin üstüne çektiği kırmızılı yeşilli işlemeli blûz tastamam oturmuştu. Seniye’ye büyük gelecekti demek... Cıvıltılı renkler yanaklarına yansıyordu. .. Mutlu bir gülücükle gelip boynuna sarıldı Gündüz’ün, öptü, öptü. • • Sıcak çağrıya dönmüştü öpücükleri. Karşılık bekliyordu. Pek uzatmadı Gündüz de... Sedirde yanyana sırtüstü uzandıklarında kendini umarsız biçimde suçlu buldu. Ürperdi. Tavandaki tartımlı ayak sesleri gecenin sessizliğinde minicik delikler açıyordu. Belki de bu ayak seslerinden...

— Zühtü Bey mi bu?..

—■ Hımmm...

Dalgındı, konuşmaktan çekiniyor gibiydi Pervin de. Duramadı gene, mırıldanır gibi ağırdan bir sesle,

— Her gece, böyle dedi. Sabahlara kadar bazı... Acınası adam değildir ya, acıyor insan... Seniyeyle de kavgalı ayrıldılar... Kız biraz da bu adamdan kurtulmak için evlendi belki de...

Doğruldu Gündüz. Pervin de kalkıp indi sedirden. Banyoya geçmek için toparlanıyordu ki, söylese mi gibisine du-raladı bir,

— Biliyor musun, dedi, geçende geldi bana; oturdu şuraya. İkimiz de yalnızmışız. İstersem bir arada kalalımmış. Evlenmekten söz etmeğe başladı. Tersleyeceğim, utanıyorum... Hem de, çık derse evden yandım. Ev kiralan ateş... İstersen önce sen...

İstemedi Gündüz. Pervin banyoya girince dalgın kaldı bir süre. Banyodan gelen su sesleri, tavandaki ayak tıpırtılanyla düşlere dönük bir anlatı gibiydi gecenin sessizliğinde. Fervin bornozuyla çıkıp yatak odasına geçince girdi banyoya; uzun uzun yıkandı. İçini dışını yıkar gibi..- Soğuk duşu akıttı bir süre. Çıktığında iyice arınmıştı... Giyindi. Üstünde pembe gecelik, yarı ıslak saçlarıyla karşıki koltuğa oturmuş Pervin’e baktı. Zühtü Bey’le evlense bu kadın... Acımasız yargıya ne gerek var şimdi?.. İçinde yeniden beliren kargaşayı bastırma çabasıyla kalktı iliştiği yerden,

— Bana izin, dedi.

Şaşırmıştı Pervin; inanmazlıkla baktı.

— Bu saatte?...

— Daha önce mi kalksaydım?

Kalkıp yaklaştı Pervin, üzüntüyle dikildi karşısına.

— Niye gideceksin? Dedi... Gidecek bir yerin...

— Gitmem gerek, diye hemen kesti. Yann içeri gireceğiz, başka gün yok,... Bekleyecekti arkadaşlar... Bakalım...

Yalanı bile öyle kesinlikle söylemişti ki kendi de inandı gitmesinin gerekliliğine. Söyleyecek şey kalmamıştı; tutamadı gene de,

— Baksana, dedi, tepede dolanıp duruyor adam. İnerse...

Sinirli gülümsedi Pervin! durmadı pek,

— Bir dakika, dedi. Şeyini vereyim...

Neyimi verecek? Içerki odaya girdi koşturur gibi, elinde kâğıt paralarla geldi. Anımsamıştı,

— Ne bunlar? Dedi gene de...

Ülkeden çıkacağı günler, çeviriler bitince aldığı iyice paradan tanıdıklara bir küçük şölen vermeğe kalkmıştı Gündüz, Kumkapı'da bir meyhanede. Pervin inatla diretip önlemiş, biraz parayı da almıştı elinden. Ona gerekliymiş!.. Saklayacağını biliyordu, unutmuştu gerçekten de...

Belli etmedi, sevinmişti. Kanıtlamış olmanın onuruyla gülümsüyordu Pervin.

— Al bakalım, dedi.

— Şey mi bunlar?.. Sağol!..

— Bu kadar zaman kullandım paranı!.. Çok işime yaradı!. Sen sağol!..

Ne incelikler gösteriyor bu kız.. Gene de olmaz Pervin’ciğim!. Kızın senden bir şey mi beklediği var? Var, ol-m az olur mu? Doğal olması da... Sen beklediklerinin tümünü aldın ondan... Beklemediklerini de... Yetti artık. Uzattı elini. Şaşırır gibi oldu Pervin, sesi titrek çıktı,

— Mektup yazacak mısın?

— Sanmıyorum...

Pervin daha da bozulmuştu sanki. Yavaşça kaldırıp uzattı elini, dudaklarının incecik kıvrımında beliren gülümseme yüzüne yayılınca acılaşıverdi,

— Gidiyorsun, dedi mırıldanır gibi.

Umarsızdı. Uzanıp boynuna doladı kollarını, başım yıkılır gibi Gündüz’ün göğsüne koydu, sessiz hıçkırıklarla ağlamaya başladı. Gündüz’ün şaşkınlığı büyük oldu; beklemiyordu. Nasıl bir tutum takınacağını da bilemedi. Tutamamış, içlenmişti kötüsü. Hadi sen de başla!.. Bir kaynama noktasında, derinlerde gömülü kalmış bütün sinsi duyarlıklar saldınrcasına yukarı fırlayıp kuşatıyordu Gündüz’ü. İçtenlikle sıktı kollarında,

— Ne olursun yapma, dedi. Böyle ayrılıklara alışık değilim ben!. Hiç bir şey veremedim sana... O yetiyor.. Bağışla beni...

Bir şeyler daha demek istiyordu; arayıp bulamadı bir türlü... Saçlarını öptü. Yavaşça bırakıp çıktı kapıdan... Pervin’in sessiz iç çekişlerini merdivenlerde de derinden duyar gibiydi. Yaşam böyle işte!.. Yeni dönem başlayacak şimdi... Sokağa çıkınca güçlü buldu kendini... Güvenli adımlarla yürümeğe çalıştı bir süre. Olmadı... Güçlü değildi. Güvenli nasıl olacaksın?. Kim güvenli ki bu nükleer çağda? Baksana şuraya, neredeyiz!... Üç markın sözü mü olur, hele bu ülkede?.... Unutacağız, başka yolu yok. Yokuşu ağır ağır çıkarken eczanenin sokağına saptı. Tahtalarla örtülü yıkılmış iş yerine yaklaşırken sokağın karaltısı içine çökmüş gibiydi. Kan içinde taşlara yıkılmış Fuat’ı gördü birden. Uzanıp kaldıramıyordu.. Gözlerinin içinde alaylı güneş parıltısıyla acılar içindeydi Fuat. Geri dönmek geldi içinden. Gözleri karanlık boşlukta gibi yürüyüp geçti sokağı. Yan kaldırımda bir kedi koşturup caddeye saptı. Tek tük insanlar vardı Tarlabaşı Caddesinde. Araçlar geçiyordu. Çarpık bir kocakarı yanında bir oğlan, iki genç kadınla bağıra çağıra konuşarak karakol sokağına indiler. Pe-zevenklerin, orospuların, eşcinsellerin saati.. Yıkıla sürüklene sarhoşlar çıkar bir yerlerden. Birileri vurulacak belki. Beni de vuracaklardı. Gene geldik işte; isterlerse cezaevinde de vururlar. Daha da kolay... Gidip yatacak bir yer bulmalı şimdi. Balıkpazarı’na sapan dar sokakta yürürken Pervin’in hıçkırıklarını duyar gibi oldu gene. Bodruma benzer bir yerden ut sesleriyle sarhoş şarkıları geliyordu. Meyhane burası... Ne çok girdi çıktılarla dolu şu Beyoğlu’nun arka sokakları... Zavallı Pervin’cik... Bu gece yarısı ben niye daldım buralara? Uykum var. Serseriliğin sırası mı? Şimdi bir de ekip çıksın karşına... Arayıp bırakırlar... Bırakmazlarsa?.. Ne olacak; nasıl olsa içeri tıkılmayacak mıyız? Dönüp Tarlabaşı yoluna indi gene. Bir taksiye atlayıp Sirkeci dedi. Yatışmış gibiydi. Arabanın, yığıldığı arka köşesinde, Sirkeci’de çıktığı, istasyona bakan yukarlardaki otel odasında daha düzenli düşünebiliyordu artık. Pervin’e davramşını alıp suçladı gene. Daha yakın olabilirdim. Evlenmeye mi kalkıştı kız? Korkuyor insan... Feriha da kanser, memesini alacaklar... Seniye’yle evlenmeyi kurmadın mı? Kurdum. Saçmaydı belki... Pervin’e borçlusun!. Seniye’nin ne üstünlüğü var? Niye açıkça söylemiyorsun? Erkeği ilk kez seninle tanıması mı? Söyle!., öyle belki... Belki mi?... Erkek bencilliği... Ne eşşoğlueşşeğiz biz!.. Değil misiniz? Söyledik ya... Karımın bir başka erkekle... Onu, Londra’da elin karısıyla yatarken niye düşünmedin?.. Düşünmez olur muyum? Asıl o zaman düşündüm!.. Yarın uğrayayım Pervin’e... Bir yarın olsun... Yarın biraz geç oldu!.. Tren sesleriyle karışık bir uykuya ortalık ışıdıktan sonra dalabildi. Koridordaki temizlikçi kadınların sesleriyle uyanıp güçlükle kalktığında onikiye geliyordu. Bir duş yapsam açılırım. Nerde yapacaksın? Tuvalet bile dışarda. Artık o lüksler bitti oğlum; cezaevi keneflerine alış!.. Çıkıp güzel bir kahvaltı etti sütçüde. Ankara caddesinden yukarı doğru ağır ağır çıkmaya başladı. Bu güler yüzlü Eylül güneşini bırak da gidip ayağınla cezaevine kapan!... Akıl mı bizimki? Gizli mi yaşayacaksın? Cezaevi avlusunda da güneş var!.. Önce yayınevine mi uğrasam? Bir telefon açayım sendikaya. Dönüp Büyük Postane sokağına saptı. Jeton alıp da numaralan çevirirken umutsuzdu. Gene o suratsız herif çıkacak... Bir kaç kez meşgul sesi verdi. Amma uzun konuşuyorlar... Sonunda, bir ince kadın sesi kimi aradığım sordu. Kim anyor? Umutsuzluğu artıran bir sessizlikten sonra Fahrettin’in tok sesini duyunca inanamayacaktı nerdeyse. Yeni gelmiş onlar da. Çocuklar da çok istiyorlarmış konuşmayı... Akşam Altı’da sizi alalım Ağbi, diyordu Valde Camii’ nin köşesinde tam Altı’da... Kapattı telefonu. Yaşam ne güzel... Postaneden çıkıp gene döndü yokuşu. Gazeteye gideyim bir.. Kapıda sıralanmış arabaların arasından geçip gazeteye girerken heyecan duydu nedense... Nevzat Bey toplantıdaydı. Yeni gelmiş sekreter kız, beklemesini söyledi, isterse... İstese mi, istemese mi, önce yayınevine uğrayıp da dönse derken, şaşkın kaldı; koridorun ucunda Nihat görünmüştü... Nasıl sevindi birden... Nihat da şaşırmıştı. Koşar gibi geldi, sanldı.. Geçen ay bırakmışlar. Tutuksuz sürüyormuş yargılama...